<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0"><channel><title>blog - Thierry Crouzet</title><link>https://tcrouzet.com/feeds/blog.xml</link><description>Derniers articles de Thierry Crouzet</description><atom:link href="https://tcrouzet.com/feeds/blog.xml" rel="self"/><docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs><generator>python-feedgen</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Mon, 20 Oct 2025 21:14:27 +0200</lastBuildDate><item><title>Se soustraire au monde</title><link>https://tcrouzet.com/2025/10/20/se-soustraire/</link><description><![CDATA[<img alt="Se soustraire au monde" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/10/2025-10-20-105955.webp"/><p>Quand un restaurant est bondé, qu’une queue s’allonge dehors, avez-vous la patience d’attendre sous la pluie et le froid pour aller manger dans le brouhaha parmi la foule ? Faites-vous confiance aux goûts de cette foule ? Croyez-vous que son nombre dit quelque chose de la qualité de ce qui sera servi ? Moi, pas. J’ai tendance à préférer les endroits discrets, calmes et feutrés, où on sert des plats peu extravagants composés de mets de qualité.</p>
<p>Quand j’étais jeune, mes contemporains écoutaient du disco, j’écoutais du punk. Ils passaient les nuits en boîte, je jouais à <em>D&amp;D</em> ou à <em>L’Appel de Chtulhu</em>. Ils regardaient la TV, je préférais lire des romans. Je ne faisais pas moins de choses qu’eux, je faisais d’autres choses. J’ai toujours ressenti le mainstream comme une menace pour mon identité. J’étais en train de me construire. Je désirais me trouver pour expérimenter ma singularité.</p>
<p>À cette époque, la TV c’était le mainstream, le lieu du panurgisme, l’église de l’ultime négation de soi. Au milieu des années 1990, quand apparaît le web, j’ai l’impression qu’un vent nouveau souffle. Quelques hurluberlus se mettent à y exprimer leur singularité, à dire leur anormalité par rapport à la moyenne imposée par la TV. Le web sans nécessité de rentabilité devenait l’underground qui contestait la TV comme le punk avait été l’underground qui contestait le disco.</p>
<p>J’ai toujours éprouvé cette dichotomie d’un underground versus un mainstream jusqu’à ce que l’underground soit avalé. Par exemple, <em>D&amp;D</em> est devenu central dans <em>Stranger Things</em>, série vedette de Netflix. Les réseaux sociaux, initialement une affaire de geeks et de créatifs, ont dépassé en audience la TV.</p>
<p>Dans la croyance populaire, il y a toujours un lieu où l’innovation artistique est supposée se jouer. Aujourd’hui, les séries, YouTube, Instagram… Et puis il y a les lieux undergrounds où elles se jouent effectivement. Je ne suis pas sûr de tous les connaître, mais je sais que de tels espaces subsistent dans les recoins d’internet ou dans les pages de quelques livres.</p>
<p>Ce n’est pas parce que tout le monde est au même endroit, comme dans un restaurant à la mode, que ça se passe là. C’est même souvent que ça se passe ailleurs. Idem pour YouTube, Facebook, Instagram, TikTok… Le lieu où la foule se rassemble n’est généralement pas le lieu où l’avenir s’invente, tout simplement parce que pour plaire à la foule, pour attirer son attention, il faut lui donner ce qu’elle a déjà appris à aimer. Dans les zones d’invention, on concocte des goûts nouveaux sans manuel d’utilisation.</p>
<p>Mais attention, si l’appréciation des foules dit le plus souvent une normalité, sa détestation ne pointe pas une radicalité. On peut être invisible et nul, comme invisible et génial. Un invisible ne sait jamais sur quel pied il danse : il doute. Un jour, il se sent médiocre, un autre il se persuade qu’il innove. Je préfère me dire que j’ai une chance d’innover que me gargariser d’un succès qui en toute probabilité dirait ma normalité artistique.</p>
<p>Reste que j’ai la sensation que si on s’exprime sur les plateformes mainstream du moment, on est mécaniquement attiré vers leur normalité, sous l’effet de l’attraction gravitationnelle de leurs algorithmes.</p>
<blockquote>
<p>Équation perverse : normalité = rentabilité</p>
</blockquote>
<p>Une normalité qui n’a rien de politiquement correct, qui même serait politiquement incorrecte, mais presque toujours culturellement affligeante. Ce qui compte : que ça rapporte.</p>
<p>Les plateformes de milliardaires qui fabriquent des millionnaires comme têtes de gondole propagent nécessairement une culture normative, ou à tendance normative, quoi qu’en pensent leurs plus modestes contributeurs.</p>
<p>Et puis publier sur YouTube et consort, revient à valider une forme de capitalisme prédateur plutôt désuet conceptuellement même s’il ne cesse de démontrer son efficacité. Je ne peux croire que les novateurs d’aujourd’hui puissent se satisfaire de collaborer à ce système. Un novateur se doit d’être radicalement critique des dérèglements de son temps.</p>
<p>On pourrait me contredire avec des exemples du passé. Louis-Ferdinand Céline raciste. Lovecraft raciste. Je parle de deux auteurs que j’ai beaucoup aimés. De leur temps, le racisme avait le vent en poupe, ou du moins divisait la société. Ils avaient simplement choisi le mauvais camp de l’Histoire (<a href="https://github.com/tcrouzet/TheBookStrikeBack">mauvais camp qui malheureusement redevient le bon puisque les plateformes fascisantes en font la promotion</a>).</p>
<p>Donc, je me soustrais à ce monde que je ne l’accepte pas. Si tous les éditeurs devenaient fascistes, je ne publierais plus de livres. Je refuse d’être demain traité de collabo par mes enfants. Ce retrait volontaire de toute chance d’accéder au mainstream ne me rend pas génial mais invisible. Je me place dans l’underground parce que la plupart des lieux de lumière m’effraient, et ceux qui s’y expriment ne font que démontrer une légèreté politique qui m’est de plus en plus insupportable.</p>
<p>Dans <a href="https://www.upworthy.com/happiness-researcher-reveals-the-enduring-secret-to-being-happy-in-the-second-half-of-life">un article de développement personnel</a>, un spécialiste du bonheur, spécialité en elle-même ridicule, affirme qu’en vieillissant on soustrait des objectifs à son existence plutôt que d’en rajouter sans cesse. Je n’ai donc plus l’objectif de paraître sur les plateformes fascisantes ni d’y perdre du temps. Résultat : je me sens beaucoup plus léger, plus attentif aux autres, à la lumière, aux paysages, plus disponible pour la vie associative et mon propre travail.</p>
<p>Pour autant, je suis déboussolé : durant une vingtaine d’années, j’ai fait comme tout le monde. Ma prise de conscience, mon retrait, me place dans une position inconfortable. Je ne sais plus comment exister artistiquement. Peut-être la radicalité revient désormais à se taire, à se soustraire au brouhaha, à ne plus y contribuer. Et pourtant je publie encore un article, j’ajoute une pierre à l’édifice, mais j’évite de la jeter avec force dans l’océan pour provoquer des ondes qui en annonceront la publication.</p>
<p>Alors je repense à <a href="https://tcrouzet.com/2025/10/09/faire-payer/">la possibilité de faire payer mes articles</a>. Ce n’est bien sûr pas une solution satisfaisante pour moi, du moins pour la plupart de mes textes. Je reste persuadé qu’un autre monde est possible où la culture serait ouverte, et pas pseudo-ouverte par des plateformes manipulatrices.</p>
<figure class="image" id="image-2511-1"><img alt="AI Generated contents" class="paysage" decoding="async" height="1600" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/10/aigenerated.webp" srcset="/images_tc/2025/10/aigenerated.webp 1600w, /images_tc/2025/10/aigenerated-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/10/aigenerated-250.webp 250w" width="2400"/><figcaption class="legend legend-right">AI Generated contents</figcaption></figure>
<p>Reste la nécessité de me soustraire à la prédation et à la concurrence des IA qui <a href="https://graphite.io/five-percent/more-articles-are-now-created-by-ai-than-humans">désormais génèrent plus de la moitié des contenus web</a>. En discutant avec <a href="https://ploum.net/">Ploum</a>, on s’est dit pourquoi ne pas faire payer les articles publiés sur le web mais pas ceux diffusés par mail, RSS, Gemini… Une façon de jouer dans une autre cour, de ne pas aller dans le restaurant fréquenté par les foules. Ceux qui nous liraient seraient de fait des lecteurs fidèles et attentionnés.</p>
<p>Une autre possibilité : imposer une connexion pour accéder aux articles, ne les offrir qu’à une communauté… Bon, c’est impossible pour un site statique, et je n’ai pas envie de revenir à un serveur qui exige de la maintenance. Parfois je rêve de transformer mon site en un simple formulaire pour saisir un email.</p>
<p>Je continue à réfléchir. Comment pousser la soustraction, entamée il y a longtemps en n’achetant plus des fringues que quand celles que je porte se déchirent ? J’ai ainsi commencé mon voyage par me soustraire à la mode vestimentaire et à une partie de la mode culinaire, en refusant les boissons alcoolisées et quasiment les produits laitiers. J’ai esquissé un premier retrait d’internet en 2011 quand j’écrivais <a href="https://tcrouzet.com/books/jai-debranche/jai-debranche/"><em>J’ai débranché</em></a>, un retrait pour me sauver moi, sans encore être conscient qu’il pourrait nous sauver tous. J’ai découvert à cette occasion qu’internet n’était pas le problème, mais les prédateurs qui y prospèrent.</p>
<p>Dans une société de l’attention, où tout le monde tente de voler le temps des autres, j’essaie de me soustraire aux voleurs d’attention et n’ai pas envie de me transformer en voleur à mon tour. Je ne demande pas d’attention, mais des relations, des échanges, des enrichissements mutuels.</p>
<p>Quand je publie un roman, c’est pour partager mes expériences, pour donner le temps que j’ai vécu, le compresser pour que le lecteur l’absorbe et le décompresse en lui. <a href="https://www.joanwestenberg.com/p/why-stories-make-you-smarter-than-self-help-books">A Westenberg</a> a écrit un bel éloge des romans, qu’il juge beaucoup plus formateurs que les non-fictions. J’ai envie plus que jamais d’écrire des histoires pour répondre à notre besoin narratif. J’ai envie de donner, de recevoir, pas d’attirer l’attention.</p>
<p>J’ai longtemps critiqué les romans — jugés comme une impasse littéraire puisque souvent ils répètent des formes anciennes —, mais qu’importe tant qu’ils racontent, transforment, édifient. Je reste persuadé qu’ils ne peuvent transcender cet objectif ambitieux qu’en étant fidèles aux forces narratrices de leur temps, qu’en adoptant des stratégies actualisées, mais même sans innovation formelle et stylistique je les crois encore capables de nous aider à nous construire.</p>
<p>Le roman devient peut-être un outil de résistance maintenant que nous sommes de moins en moins nombreux à en lire. Écrire des romans deviendrait presque un acte radical de lutte contre la société de l’attention (même si les IA en écrivent déjà, ce qui ne cesse de m’interroger). Être discret sur le web (nouveau champ de bataille des IA), cultiver une communauté, lui raconter des histoires… C’est un beau programme. Se soustraire des endroits de plus en plus puants pour s’exprimer dans des recoins chaleureux. Perdre des lecteurs en quantité, gagner des lecteurs de qualité.</p>
<p>Quand j’effectue une sortie vélo sans devoir faire demi-tour parce qu’un chemin se termine en cul-de-sac, c’est une mauvaise sortie. Elle ne m’a pas fait poser mes roues sur de nouvelles parcelles du territoire. Par analogie, je ne suis pas sûr artistiquement et intellectuellement de m’engager sur un chemin qui mènera quelque part, mais j’y vais tout de même, par goût de l’incertitude et de l’exploration, aussi parce qu’ailleurs n’est plus vivable pour moi.</p>
<p>Se soustraire au monde ne signifie pas disparaître du monde, bien au contraire. C’est l’habiter, n’en manquer aucune sensation, en évitant de se laisser éblouir par les habitudes et les dictats. Je donne un cours à la fac en ce moment. Quand j’explique aux élèves, futurs chargés de com ou journalistes, de ne pas utiliser les réseaux fascisants, contredisant par là leurs autres professeurs, ils me répondent qu’ils feront comme tout le monde, qu’ils iront là où tout le monde va, parmi la foule dans le restaurant.</p>
<p>Leurs réponses me terrorisent. Je leur répète que ce n’est pas ainsi qu’ils réussiront à être fiers d’eux-mêmes, que ce n’est même pas ainsi qu’ils réussiront à gagner leur vie, que la collaboration à un système totalitaire n’est jamais édifiante <em>in fine</em>. Je crois qu’ils s’en fichent. Ils sont si pressés de résoudre leur équation financière qu’ils sont prêts aux pires abjections. Quand la foule en est là, que reste-t-il de la société ? Qu’en reste-t-il quand les intellectuels, les artistes, les politiques et les médias en sont là ?</p>
<p>Se retirer de cette monstruosité ne revient pas à dire non au monde mais oui à un autre monde. Parce que dans la durée, les collabos auront tort, ils auront choisi le mauvais cheval historique, mais en attendant ils réussissent parfois à me faire douter de ma propre route. Jamais très longtemps, par chance. Je leur laisse les autoroutes qui se jettent dans le vide et continue d’explorer les méandres des chemins vicinaux.</p>
<p>Ma soustraction du monde me fera mieux découvrir le monde et moi-même. Elle entraînera des rencontres et provoquera des projets. Je suis sûr que plus je me promènerai loin du bruit des autres, mieux je découvrirai mon silence et le chant des oiseaux. La foule écrase les fleurs, elle les piétine. Prendre le temps de m’agenouiller pour les observer. Alors des expériences nouvelles surviendront qui mériteront d’être partagées. J’ai déjà commencé. Je n’aurais pas écrit ce texte sans avoir entamé ma grande soustraction.</p>
<p><em>PS : Alors que je termine cet article, <a href="https://www.joanwestenberg.com/p/you-are-insignificant-that-s-a-good-thing">A Westenberg en publie un qui lui ressemble</a>, lui-même sans doute inspiré d’un article de <a href="https://changelog.complete.org/archives/13519-im-not-very-popular-thankfully-that-makes-the-internet-fun-again">John Goerzen</a>, tous deux comme moi de vieux navigateurs de la chose numérique, sensibilisés aux brusques changements de direction du vent, surtout quand ils annoncent une tempête.</em></p>]]></description><guid isPermaLink="false">https://tcrouzet.com/2025/10/20/se-soustraire/</guid><enclosure url="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/10/2025-10-20-105955.webp" length="0" type="image/webp"/><pubDate>Mon, 20 Oct 2025 17:00:00 +0200</pubDate></item><item><title>Faire payer est-ce la solution pour une vraie relation auteurs-lecteurs ?</title><link>https://tcrouzet.com/2025/10/09/faire-payer/</link><description><![CDATA[<img alt="Faire payer est-ce la solution pour une vraie relation auteurs-lecteurs ?" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/10/2025-10-09-170134.webp"/><p>Je me suis posé cette question en écrivant <a href="https://tcrouzet.com/tag/netculture/">mes derniers articles de NetCulture</a>. Elle ne cesse de revenir et je me dois l’affronter avec franchise, pour être clair avec moi-même, avec vous mes lecteurs, aussi avec les autres auteurs.</p>
<p><strong>Premier constat</strong> : la paupérisation des auteurs s’accroît. Nous vendons en moyenne moins de livres (parce que les éditeurs en publient de plus en plus mais aussi parce qu’il y a moins de lecteurs) et nos contenus web sont pillés par les moteurs de recherche, les IA et <a href="https://tcrouzet.com/2025/09/23/charognards-du-net/">les charognards</a>.</p>
<p><strong>Deuxième constat</strong> : notre popularité web est souvent faiblement corrélée à nos ventes de livres.</p>
<p>J’ai longtemps cru qu’il suffisait de demander à mes lecteurs numériques d’acheter mes livres pour me soutenir, ce transfert n’a jamais été efficace.</p>
<ol>
<li>Peut-être parce que les lecteurs d’articles ne sont pas des lecteurs de livres ou, tout au moins, parce que ces deux lectorats se recouvrent peu.</li>
<li>Peut-être parce que mes lecteurs ne sont pas assez attachés à ce que j’écris.</li>
<li>Peut-être parce que je n’ai pas assez de lecteurs (sinon je ne poserai pas cette question de l’éventualité de faire payer mes trop rares lecteurs).</li>
</ol>
<p>Je ressens la nécessité sur le web d’un engagement plus fort avec mes lecteurs, du type celui qui me lie aux lecteurs de mes livres. Lors d’un achat, ils font plus que cliquer sur un lien, ils me donnent le temps qui leur a été nécessaire pour gagner le prix du livre. C’est un échange, je donne à lire et on me donne à manger. C’est une forme de réciprocité (et peu importe si je réussis à manger même sans lecteur — je n’écris pas cet article que pour moi mais tous les auteurs en recherche d’un modèle existentiel).</p>
<p>Je ressens en même temps la nécessité de me soustraire aux maraudes des charognards. Placer mes textes derrière un paywall est la solution la plus évidente. Me réfugier dans un monde clos, dans une petite communauté de « fans ».</p>
<p><strong>Troisième constat</strong> : Des contenus payants n’ont plus à chercher à séduire, ni sur les réseaux sociaux ni aux yeux des moteurs de recherche. Cette relative indifférence à l’environnement me pousserait peut-être à écrire autrement, plus intimement. Nous pourrions échanger plus en profondeur. Depuis longtemps, j’imagine des lettres adressées à mes lecteurs, des lettres presque à l’ancienne.</p>
<p><strong>Quatrième constat</strong> : je reste attaché à la nécessité d’une culture ouverte, ce qui est une injonction contradictoire. Mais quand je constate que les promoteurs de l’ouverture se font piller sans vergogne, ça me désespère. J’ai souvent la sensation d’être le couillon de l’affaire.</p>
<p>Un paywall impliquerait de ne libérer les textes qu’après un délai de six mois ou un an. Les abonnés payants auraient le privilège de lire sur le vif, de participer à une communauté.</p>
<p>Envisager cette possibilité me fiche la trouille. Personne peut-être ne paiera, je n’aurai plus le moindre lecteur, je devrai admettre que je n’en ai jamais eu, que tout ça n’était qu’une illusion. J’ai envie de l’affronter. J’en sens la nécessité. Est-ce que ce que je fais a du sens pour vous ? À quel point ? Parce que si vous vous en moquez je n’ai plus aucune raison de publier en ligne. Je sais bien que payer ne prouve pas grand-chose sinon d’en avoir la possibilité, mais tout de même, ce serait comme vous demander de choisir entre mes textes et d’autres choses.</p>
<p>J’entends des voix me dire : « Quitte Substack et tu seras plus emmerdé par les charognards. » Mais ils sont partout, sur le Web, sur Mastodon, ils se glissent partout. Une autre voix : « Faire payer, c’est rester dans le monde du quantitatif. » Je n’en suis pas si sûr. Dans le cas d’une relation auteur/lecteur, c’est surtout établir une réciprocité, la même que nous mettons en œuvre avec nos livres vendus en librairie — je travaille pour toi et tu me rémunères.</p>
<p>Le modèle du tout gratuit a conduit à la mise en avant des quantités au profit des qualités. La popularité est devenue le seul critère de réussite, alors qu’un auteur cherche avant tout à échanger avec ses lecteurs, et subsidiairement à vivre de son travail.</p>
<p><strong>Cinquième constat</strong> : j’écris souvent pour diffuser des idées, alerter, ces textes pourraient rester gratuits, et mes gestes esthétiques pourraient devenir payants.</p>
<p>Je pense tout haut, je ne sais pas ce qu’il est bon de faire. Ma sensation : plus je donne, moins je reçois. Un certain modèle du web, celui que j’ai défendu depuis trente ans, nécessite de profonds changements.</p>
<p><strong>Sixième constat</strong> : les contenus que nous diffusons gratuitement cohabitent avec une montagne de contenus générés plus ou moins automatiquement, à visée de ratissage sur le mode charognard. Il ne faut plus guère espérer de grands bénéfices à l’ouverture dans un monde saturé de contenus. Je ne crois plus au capital symbolique de mes textes. Je vois des gens répéter des idées émises il y a dix ou vingt ans sans même s’en rendre compte (et des gens faire leur promotion). Plus nous disposons d’outils de recherche, plus nous nous complaisons dans un présentéisme mièvre.</p>
<p><strong>Septième constat</strong> : les influenceurs poursuivent le quantitatif. Je ne veux influencer personne, mais partager, faire réfléchir, réfléchir avec, éprouver avec… Je n’ai rien à vendre. Pas de méthode miracle. Juste un regard tordu sur le monde. Un désir de passer du web comme espace de partage universel à un web comme outil de création d’intimité. L’universel numérique est devenu une arène pour les Trump. Je n’y suis plus à ma place. Le gratuit qui repose sur la viralité, c’est terminé, ça n’a conduit qu’à une catastrophe populiste.</p>
<p>Se cacher derrière un paywall reviendrait à revendiquer de ne plus être dans la même cour. Se soustraire à la bataille pour le quantitatif et ne plus œuvrer que pour le qualitatif. Peut-être est-ce élitiste ? Mais quand tout devient si bas de gamme, si banalisé, peut-être qu’un peu d’exigence est nécessaire.</p>
<p>J’en arrive à me demander si la gratuité n’est pas le ver qui ronge le web. J’en arrive à ne plus avoir envie d’écrire pour des lecteurs simplement de passage.</p>
<p>Je pourrais tenter une expérience. Tout au long de 2026, rendre payant l’accès à mes carnets mensuels avec en cadeau début 2027 la version papier/ebook des carnets 2026 (via Substack impossible de faire payer moins de 50€/an).</p>
<p>Je dis bien « je pourrais ». La fabrication du livre ne serait pas rentable avec moins de cent abonnés. Aurais-je le courage de cette rupture ? Par fatigue, faiblesse, facilité, privilèges, je ne changerai probablement rien à mes vieilles habitudes, même si je les sais dommageables pour les autres créateurs. J’écris ce texte pour m’aider à penser avec vous. Je n’ai pas de solution. Juste la certitude que continuer comme avant ne me mènera nulle part.</p>
<p>Peut-être il est temps pour moi de choisir :</p>
<ul>
<li>l’intimité contre la visibilité,</li>
<li>la qualité contre la quantité,</li>
<li>l’engagement contre la viralité,</li>
<li>le rare contre l’abondant.</li>
</ul>
<p>J’ai déjà effectué ce pas de côté en quittant la plupart des réseaux sociaux, en cessant de publiciser mes textes, en laissant les clés de mon fonds de commerce à mes lecteurs… Je suis en route… et si la solution n’était plus que de publier des livres. De retenir la parole. De la retarder. Encore un truc qui m’effraie. Je ne vois pas pourquoi je me censurerais. Envie de continuer de jouer du secret et du public. Pour résumer : grande période de doute.</p>]]></description><guid isPermaLink="false">https://tcrouzet.com/2025/10/09/faire-payer/</guid><enclosure url="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/10/2025-10-09-170134.webp" length="0" type="image/webp"/><pubDate>Thu, 09 Oct 2025 18:00:00 +0200</pubDate></item><item><title>Les charognards du net</title><link>https://tcrouzet.com/2025/09/23/charognards-du-net/</link><description><![CDATA[<img alt="Les charognards du net" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/09/2025-09-22-092341.webp"/><p>Nous les croisons tous les jours sans le savoir, les lisons, les écoutons, les regardons, croyant qu’ils nous apprécient alors qu’ils ne s’intéressent qu’à nous compter parmi leurs adorateurs. Ils ramassent tout ce qui traîne, s’en nourrissent, prospèrent grâce à nos faiblesses. Mais qui sont-ils ? Pourquoi saccagent-ils l’internet social pour nous le rendre invivable ?</p>
<p><a href="https://tcrouzet.com/2009/09/24/qui-a-la-plus-grosse-quequette-sur-twitter/">En 2009, j’ai entrepris de débusquer les charognards sur Twitter</a>. Leur technique était primaire (mais en rien démodé aujourd’hui) :</p>
<ol>
<li>Suivre un compte dans l’espoir qu’il suive en retour (puisque généralement les utilisateurs reçoivent une alerte lors d’un nouvel abonnement).</li>
<li>Si pas de retour au bout de quelques heures ou jours, ne plus le suivre.</li>
<li>Finir par supprimer même ceux qui suivent en retour de façon que le ratio entre comptes suivis et followers ne tende pas vers 1 (ce qui est louche quand on est très suivi — suivre des milliers de comptes étant humainement impossible).</li>
</ol>
<p>À l’époque, Twitter disposait d’une API publique. Il était facile d’automatiser la procédure avec quelques lignes de code. Depuis, c’est plus compliqué, mais de petits malins ont créé des services payants pour acheter des followers sur les réseaux sociaux. Pas difficile de les trouver sur Google avec des requêtes du type « Win social followers ». La plupart des influenceurs en carton utilisent ces outils et font croire aux marques qu’ils ont de l’influence. Quand cesseront-elles de leur envoyer des produits gratuits ? À quand l’atterrissage ?</p>
<figure class="image" id="image-2504-1"><img alt="Une annonce sur un site" class="paysage small" decoding="async" height="450" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/09/charognard-04.webp" srcset="/images_tc/2025/09/charognard-04.webp 1600w, /images_tc/2025/09/charognard-04-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/09/charognard-04-250.webp 250w" width="1050"/><figcaption class="legend legend-center">Une annonce sur un site</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2504-2"><img alt="Le vrai monde" class="paysage" decoding="async" height="1112" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/09/charognard-05.webp" srcset="/images_tc/2025/09/charognard-05.webp 1600w, /images_tc/2025/09/charognard-05-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/09/charognard-05-250.webp 250w" width="1954"/><figcaption class="legend legend-right">Le vrai monde</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2504-3"><img alt="Sans la moindre honte" class="paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/09/charognard-06.webp" srcset="/images_tc/2025/09/charognard-06.webp 1600w, /images_tc/2025/09/charognard-06-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/09/charognard-06-250.webp 250w" width="2198"/><figcaption class="legend legend-right">Sans la moindre honte</figcaption></figure>
<p>Les algorithmes de recrutement de followers sont de plus en plus sophistiqués, dopés à l’IA. Nous sommes ciblés dès que nous avons des comptes sociaux, aucun service n’étant immunisé contre le maraudage.</p>
<p>Si <a href="https://mamot.fr/@tcrouzet">mon compte Mastodon</a> semble échapper à cet hameçonnage social, parce que Mastodon n’est pas populaire, il n’en va pas de même de mon compte Substack.</p>
<figure class="image" id="image-2504-4"><img alt="Stats à 7 jours" class="paysage" decoding="async" height="1232" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/09/charognard-01.webp" srcset="/images_tc/2025/09/charognard-01.webp 1600w, /images_tc/2025/09/charognard-01-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/09/charognard-01-250.webp 250w" width="1768"/><figcaption class="legend legend-right">Stats à 7 jours</figcaption></figure>
<p>Quand je regarde mes statistiques à sept jours de ma newsletter principale, j’observe une lente croissance de mon nombre d’abonnés.</p>
<figure class="image" id="image-2504-5"><img alt="Stats à 14 jours" class="paysage" decoding="async" height="1222" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/09/charognard-02.webp" srcset="/images_tc/2025/09/charognard-02.webp 1600w, /images_tc/2025/09/charognard-02-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/09/charognard-02-250.webp 250w" width="1764"/><figcaption class="legend legend-right">Stats à 14 jours</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2504-6"><img alt="Stats à 30 jours" class="paysage" decoding="async" height="1218" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/09/charognard-03.webp" srcset="/images_tc/2025/09/charognard-03.webp 1600w, /images_tc/2025/09/charognard-03-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/09/charognard-03-250.webp 250w" width="1758"/><figcaption class="legend legend-right">Stats à 30 jours</figcaption></figure>
<p>Mais dès que je dézoome, je constate que mon nombre d’abonnés fait des vagues. C’est un phénomène classique avec les newsletters : lors de l’envoi d’un numéro, une perte d’abonnés s’ensuit, parce que des lecteurs finissent par se fatiguer.</p>
<p>Longtemps je me suis arrêté à cette explication, puis j’ai constaté trois choses :</p>
<ol>
<li>Quand j’hébergeais ma newsletter sur Mailchimp, un service d’envoi non social, il n’y avait quasiment pas de vague, mais une lente croissance.</li>
<li>Cet été durant mon bikepacking en Bretagne, le nombre d’abonnés a continué de moutonner alors que je ne publiais pas d’article.</li>
<li>De nouveaux abonnés n’ouvrent aucune de mes newsletters et se désabonnent très vite.</li>
</ol>
<p>Trois symptômes qui m’ont fait penser que des charognards hantaient Substacks, ce qui est logique puisque disposer d’une newsletter avec des milliers d’abonnés est devenu le must du moment. On s’abonne dans l’espoir de recevoir un abonnement en retour. Cela dit je n’ai trouvé aucun service public pour doper le nombre d’abonnés Substack, mais rien n’empêche les charognards de travailler à la main ou avec des scripts Python générés par des IA.</p>
<p>Comme je l’ai constaté dans <a href="https://tcrouzet.com/2025/09/19/human-networks/">mon article sur la nécessité de réinventer les réseaux humains</a>, deux phénomènes cohabitent :</p>
<ol>
<li>Les charognards ratissent des followers (nous sommes leur cible).</li>
<li>Les plateformes ne font pas grand-chose pour les combattre.</li>
</ol>
<p>Mais pourquoi ce genre de comportement de part et d’autre ? J’ai ma petite idée. Nous construisons une société qui repose en grande partie sur des mesures quantitatives et une induction foireuse :</p>
<blockquote>
<p>Plus tu scores haut =&gt; plus tu produis des contenus de qualité.</p>
</blockquote>
<p>C’est comme s’il y avait un lien entre la grandeur des oreilles et la capacité d’écoute, entre la pointure des chaussures et le talent culinaire, entre la taille du sexe et le QI. Il n’y a probablement aucun lien mais nous restons attachés à des valeurs quantitatives grossières.</p>
<ol>
<li>Les charognards dévorent tout ce qui traîne pour améliorer leurs scores.</li>
<li>Les plateformes entretiennent la compétition entre eux, mettant en évidence les scores.</li>
<li>Les observateurs se satisfont des scores pour décider qui fait la pluie et le beau temps dans notre monde.</li>
<li>Nous-mêmes, souvent, ne faisons pas davantage d’effort.</li>
</ol>
<p>Ce biais quantitatif et compétitif est destructeur de valeur (et d’environnement). Sans virage vers le qualitatif, les charognards continueront leurs maraudes et achèveront de transformer le net en un espace de fausses réputations, un grand mensonge planétaire, nous précipitant dans un factice généralisé. Je connais ces mécanismes depuis longtemps, mais désormais ils m’encolèrent : chaque fois que je me sens visé, comme sur Substack, j’ai l’impression d’être agressé par des escrocs.</p>
<p>Quand nous trouvons une information sur le net, le plus souvent ce n’est pas par hasard mais parce que nous avons été manipulés par les charognards ou les algorithmes. Même quand nos amis nous conseillent, il y a un risque non négligeable qu’eux-mêmes aient été manipulés. Conséquence : nous risquons de ne plus faire confiance à personne si nous ne remettons pas de l’humain dans les rouages sociaux, ainsi qu’une overdose d’esprit critique chaque fois qu’une information nouvelle nous arrive.</p>
<p>Mais pourquoi les plateformes sociales n’agissent-elles pas ? Dans <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Swipe"><em>Swipe</em></a>, qui raconte la vie de Whitney Wolfe et le lancement de Tinder, on découvre le manque chronique d’éthique des promoteurs de la tech. Obsédés par les scores, ils en oublient les dommages collatéraux, prisonniers de visions à court terme.</p>
<p>Mais existe-t-il des moyens techniques d’empêcher le maraudage ? Par exemple, Substack pourrait repérer les utilisateurs qui s’abonnent sans jamais lire puis se désabonnent. Mais si cette mesure était adoptée, les charognards utiliseraient des robots pour faussement lire des articles. Le problème : toute socialisation numérique peut être simulée. Il suffit de prendre le contrôle d’un navigateur web et d’imiter les comportements humains, ce qui est de plus en plus facile avec les IA. Voilà pourquoi je ne crois plus guère à la socialisation numérique ouverte, publique, aux yeux de tous.</p>
<figure class="image" id="image-2504-7"><img alt="Quantité en avant : 3K+ abonnés" class="paysage small" decoding="async" height="834" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/09/charognard-07.webp" srcset="/images_tc/2025/09/charognard-07.webp 1600w, /images_tc/2025/09/charognard-07-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/09/charognard-07-250.webp 250w" width="1240"/><figcaption class="legend legend-center">Quantité en avant : 3K+ abonnés</figcaption></figure>
<p>Espérer de l’éthique de la part des charognards est peine perdue dans un monde où priment les quantités. Une solution possible : que les plateformes mettent en avant des qualités plutôt que des quantités. Par exemple, plutôt que le nombre d’abonnés des utilisateurs Substack pourrait afficher leur temps de lecture (je dis bien temps de lecture et pas taux d’ouverture des mails ou articles). C’est toujours une approche quantitative, mais plus instructive. Il reste à inventer une façon d’évaluer les qualités, sans laquelle le règne des charognards n’est pas près de cesser.</p>
<p>Est-ce possible ? Aujourd’hui, très souvent, les IA apprécient mieux les textes produits par d’autres IA que les textes humains, démontrant s’il le fallait que les qualités sont davantage subjectives qu’objectives. Mais cette difficulté de manipuler les qualités n’est pas une raison pour en rester aux quantités sujettes à toute sorte de manipulation.</p>
<p>Que faire à notre échelle ? Être averti est déjà pas si mal, ce qui entraîne la vigilance. <a href="https://tcrouzet.com/tag/digest/">Quand je partage mes lectures de la semaine</a>, j’espère ne pas être un propagateur d’intoxication. La mesure la plus radicale : se tenir à distance des lieux qui mettent en avant les quantités, à commencer par les réseaux sociaux. Le drame : même Mastodon joue le jeu des quantités. Un réseau qui ne le ferait pas n’aurait aucun succès dans un monde piloté par les quantités. Nous avons besoin d’un changement de paradigme. Si nous continuons à privilégier les quantités, des malades mentaux continueront de prendre le pouvoir, au prétexte qu’ils ont le plus de partisans.</p>
<p>Ça pose la question de nos modèles démocratiques qui reposent sur la majorité (celui qui a la plus grosse) plutôt que sur les compromis (ceux qui réussissent à discuter). Les scrutins majoritaires sont coupables en premier lieu. Ils instaurent la règle que toute la société suit, dès les élections locales, une élection étant un système de sélection quantitatif. Quel chantier ! Qui me pousse à m’interroger sur mes pratiques, à mon modèle de diffusion et d’interaction avec vous…</p>]]></description><guid isPermaLink="false">https://tcrouzet.com/2025/09/23/charognards-du-net/</guid><enclosure url="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/09/2025-09-22-092341.webp" length="0" type="image/webp"/><pubDate>Tue, 23 Sep 2025 10:00:00 +0200</pubDate></item><item><title>Réinventer les réseaux humains ou accepter le lavage de cerveau</title><link>https://tcrouzet.com/2025/09/19/human-networks/</link><description><![CDATA[<img alt="Réinventer les réseaux humains ou accepter le lavage de cerveau" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/09/2025-09-18-135632.webp"/><p>Militer pour une cause ou un parti politique, se faire connaître ou chercher un job, manager des évènements ou des business, rester en lien avec ses proches ou le monde associatif, s’informer ou se divertir, acheter ou vendre… nous avons fini par croire que les réseaux sociaux numériques étaient indispensables. Logique : ils ont été créés pour ça — presque avec de bonnes intentions.</p>
<p>Mais nous restons humains, soumis à deux forces qui se nourrissent l’une l’autre.</p>
<ol>
<li>Nous cherchons à obtenir davantage avec de moins en moins d’effort. Par exemple, les créateurs de contenu rêvent à toujours plus d’audience, ce qui les pousse à se transformer en marketeurs plus qu’en créateurs (j’ai détesté cette dérive chez moi). C’est encore plus grave quand les partis politiques et les militants deviennent plus provocants et plus extrémistes pour accroître leur audience, parce que ça finit par avoir un impact sur leurs idées, puis dans les urnes.</li>
<li>Les opérateurs de réseaux sociaux n’agissent pas différemment. En quête de croissance et de rentabilité, ils développent des algorithmes d’optimisation, de filtrage et de contrôle conduisant ni plus ni moins à des formes de manipulation de masse. Conséquences : toujours plus de radicalisation, de simplifications, d’affabulations, de mensonges…</li>
</ol>
<p>Ce constat n’est pas nouveau. Nous nous sommes dit que si les réseaux sociaux devenaient non-propriétaires et ne recouraient pas à des algorithmes de recommandation nous réglerions le problème. Il n’en est rien puisque la première force reste.</p>
<p>Sur <a href="https://mamot.fr/@tcrouzet">Mastodon</a> (non propriétaire et non filtré), je constate la même dérive qu’ailleurs, même si elle s’effectue dans un cadre éthique plus acceptable. Certains font tout pour crier plus fort que les autres et attirer l’attention et collectionner des dizaines de milliers d’abonnés. Rien ne les empêche d’utiliser des algorithmes pour automatiser ou optimiser leurs interactions. Rien ne les empêche d’utiliser des IA pour générer des messages et des images. C’est même beaucoup plus facile sur Mastodon qu’ailleurs, justement parce que le réseau est ouvert.</p>
<p>Privé ou non n’est donc pas le cœur du problème. Je suis persuadé que les deux modèles peuvent coexister. J’habite dans une maison privée, publie certains de mes textes sous copyright mais en diffuse beaucoup d’autres sous licences non privatives (la grande majorité). Ce n’est ni blanc ni noir. J’ai du capital, foncier pour l’essentiel, je ne suis pas anticapitaliste, même si je vois les dangers des dérives du capitalisme et pense que nous devons les combattre avec force.</p>
<p>N’étant pas opposé à la propriété privée, je crois même que ce serait une catastrophe écologique si on supprimait le droit de propriété, je n’ai rien contre les services privés et en utilise beaucoup, par exemple je diffuse <a href="https://tcrouzet.com/page/abonnement-par-mail/">mes newsletters avec Substack</a> (les anticapitalistes qui bouffent des vidéos YouTube à longueur de journée me répètent que c’est capitaliste et que je suis un traître à la cause — mais quelle cause sinon la leur ?).</p>
<p><a href="https://tcrouzet.com/2025/09/11/moyen-de-toucher-tout-le-monde/">Quand j’ai écrit</a> « Comment croire s’opposer à un système, le capitalisme, en usant des outils les plus invasifs et liberticides jamais inventés par le capitalisme ? », c’était un exemple. J’aurais pu écrire « Comment défendre l’écologie en usant des outils destructeurs de l’environnement ? » ou « Comment défendre la littérature en usant d’outils qui réduisent notre attention ? » Peu importe nos luttes, nos combats, nos rêves, poursuivons-les par nous-mêmes, en nous-mêmes, non selon des recommandations extérieures. Voilà ce que je voulais dire avec mon exemple.</p>
<p>Je suis en croisade contre les outils de manipulation de masse, qui affectent notre vision du monde, nous poussent à le voir en noir ou en rose (et cela peu importe notre alignement politique, esthétique, philosophique ou religieux). J’insiste sur les deux dimensions de la manipulation :</p>
<ol>
<li>Manipulation en aval par les usagers.</li>
<li>Manipulation en amont par les opérateurs.</li>
</ol>
<p>Nous sommes pris sous deux feux croisés.</p>
<p>La liberté de penser est la liberté première. Elle précède et préside toutes les autres. Mais dans un monde de réseaux sociaux manipulés, plus personne n’est libre de penser par lui-même. L’endoctrinement me terrorise, ce qui m’a toujours tenu à distance des églises, des partis, des syndicats… Je crains que ces regroupements n’engendrent d’une manière générale plus de mal que de bien. Je suis persuadé que le jour où nous penserons librement, le monde aura fait un immense progrès.</p>
<p>Je ne suis pas naïf. Nous sommes sous influence de notre éducation, de nos amis, de nos lectures, de notre santé, du marché, de la situation politique, de notre pays… Il ne s’agit pas de vivre sans influence, mais de tenter de les peser, de les contester, de ne jamais perdre l’esprit critique, ce qui est d’autant plus urgent parce que nous sommes entrés dans une ère de réalité manipulée grâce aux réseaux sociaux.</p>
<p>Dans ce contexte que faire ? Comment communiquer ? Comme toujours, je me contente de raconter ce que je fais.</p>
<ol>
<li>Priorité : éviter les outils avec des algorithmes de recommandation (bloquer la manipulation par le haut).</li>
<li>Minimiser l’usage des réseaux sociaux ouverts (Mastodon dans mon cas), où tout le monde peut tout lire. Cette ouverture mécaniquement suscite les vocations marketing et implique une bataille pour l’attention, ce qui finit par impliquer une manipulation par le bas (que j’estime encore minimale sur Mastodon).</li>
<li>Pour s’exprimer publiquement préférer les blogs (indépendants si possible pour garder le contrôle des contenus). C’est une façon de pousser du contenu sans l’imposer. Qui le veut l’achète quand il le repère. </li>
<li>Pour minimiser les deux formes de manipulation, privilégier les réseaux sociaux fermés, non filtrés comme le mail ou certaines messageries instantanées. Par exemple, quand je vous envoie <a href="https://tcrouzet.com/page/abonnement-par-mail/">mes newsletters</a> via Substack, aucun algorithme ne les filtre en fonction de vos goûts et attentes. Vous recevez ce que j’envoie et ce que vous avez choisi de recevoir. Même si par ailleurs Substack a des fonctions sociales, il ne les met pas en œuvre quand je m’adresse à vous et vous en êtes protégés tant que vous n’allez pas sur Substack. Je juge le compromis acceptable et la plateforme me permet d’échanger avec vous via les commentaires, ce que j’ai toujours apprécié — les messages sont publics mais restent intimistes.</li>
<li>Les communications humain à humain sans interférence deviennent vitales quand les algorithmes se glissent partout.</li>
<li>Nous retrouver plus souvent physiquement. Bien envie de lancer cet hiver des rencontres dans des cafés. Peut-être la solution la plus archaïque et la plus nécessaire aujourd’hui. La technologie devait nous aider à mieux vivre et elle nous entrave souvent.</li>
</ol>
<p>Ma position a beaucoup évolué ces dernières années à cause de l’émergence des IA qui transforment les réseaux sociaux en un terrain de bataille où nous n’avons plus rien à faire (pas pour autant que je suis contre les IA, mais pas envie qu’elles viennent m’emmerder). Les réseaux sociaux sont désormais davantage utilisés par des robots que des humains. Je désire discuter avec mes semblables pas avec des machines dont le but est de m’influencer.</p>
<p>Mais comment se faire connaître quand on est créateur de contenu ou créateur de valeur d’une manière générale ? Le terrain de bataille des IA, pas question. Il ne reste qu’à faire confiance à ses lecteurs, à ses clients, à ses relations…</p>
<p>C’est flippant parce que durant une vingtaine d’années nous avons cru que plus nous ferions de bruit plus nous serions vus et appréciés, et tout le monde s’est mis à taper sur des casseroles, et à dépenser une énergie folle à ce jeu. Les promoteurs des réseaux sociaux nous ont persuader que ça marchait pour nous pousser à utiliser leurs services (leur truc : faire mousser la réussite de quelques influenceurs — les fameux winners qui take all).</p>
<p>Ce n’est pas au créateur de dire que sa création a de la valeur, c’est à ceux qui la reçoivent. À eux appartient la décision d’en parler et de la conseiller. C’est bête mais je ne vois pas d’autres moyens que revenir à cette simplicité d’un marketing du bouche-à-oreille — du one-to-one par opposition au one-to-many.</p>
<p>Comment se lancer ? Avec les amis et les connaissances dans l’espoir qu’ils seront touchés, que le bouche-à-oreille se propagera. Mais un problème se pose quand amis et connaissances passent leur temps sur les réseaux sociaux manipulateurs qui déjà saturent leur attention. Le serpent se mord la queue. Si les usagers ne se désintoxiquent pas des médias de masse, il reste peu de place pour les réseaux humain à humain.</p>
<p>Notre manière de communiquer et de nous informer détermine la forme que prend notre société. Dans un monde interconnecté, un monde de réseaux, les lois d’échelles font que les acteurs les plus visibles (les winners) captent dix fois plus d’attention, que les acteurs moins visibles, eux-mêmes dix fois plus que les encore moins visibles et ainsi de suite. Ces écarts exponentiels reflètent les écarts gigantesques entre les riches (grosse attention) et les pauvres (faible attention). Ainsi, quand l’attention devient le nouvel or noir, la société ne peut qu’être de plus en plus inégalitaire. Quand un parti politique se voulant proche du peuple communique à tue-tête sur les réseaux sociaux, il participe au système qu’il combat. De deux choses l’une, soit ses dirigeants ne comprennent pas notre monde, soit ils ne visent qu’à maximiser leur visibilité personnelle en grimpant sur le dos des militants.</p>
<p>Quand j’ai annoncé cesser toute communication intempestive, des lecteurs m’ont envoyé des messages pour me dire que je surmonterai ce mauvais moment. Ma décision est avant tout politique. Si vous voulez que je sois lu, c’est à vous de faire le boulot. C’est à vous de demander à vos amis de s’abonner à mes newsletters. C’est à vous de leur envoyer par mail ou autre moyen mes textes. C’est à vous de juger ce qui en vaut la peine ou non. C’est à vous d’acheter des livres et de les échanger. C’est à vous de jouer.</p>
<p>Si vous êtes trop occupés, davantage séduits par d’autres contenus, je le regrette mais je ne peux pas vous en vouloir. J’ai déjà la chance de vous avoir, aujourd’hui, vous qui êtes arrivés à la fin de cet article.</p>]]></description><guid isPermaLink="false">https://tcrouzet.com/2025/09/19/human-networks/</guid><enclosure url="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/09/2025-09-18-135632.webp" length="0" type="image/webp"/><pubDate>Fri, 19 Sep 2025 10:00:00 +0200</pubDate></item><item><title>C’est le moyen de toucher tout le monde</title><link>https://tcrouzet.com/2025/09/11/moyen-de-toucher-tout-le-monde/</link><description><![CDATA[<img alt="C’est le moyen de toucher tout le monde" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/09/2025-09-11-171614.webp"/><p>Ces derniers jours, à deux reprises, j’ai entendu : « C’est le moyen [les réseaux sociaux avec algorithmiques prescripteurs et leurs services de collecte de données] de toucher tout le monde. »</p>
<p>La première fois, quand je râle parce que les copains du club vélo ne cessent de créer des groupes WhatsApp. Je les menace de les quitter s’ils ne changent pas de messageries instantanées à brève échéance. La seconde fois, c’est à l’occasion du mouvement bloquons tout du 10 septembre, quand je vois les contestataires anticapitalistes, antilibéraux, antigouvernements, antiriches s’organiser avec les outils les plus invasifs et liberticides jamais inventés par le capitalisme, sous prétexte qu’ils sont les plus simples à utiliser.</p>
<p>Je pourrais me contenter d’une réponse laconique : « La dictature, c’est aussi un moyen de toucher tout le monde. Personne ne peut échapper à son emprise, à sa surveillance, à ses manipulations d’opinion, à ses mensonges, à ses procès arbitraires… »</p>
<p>C’est parce que certains services privés touchent tout le monde que c’est devenu un gros problème : des entreprises siphonnent nos données, étudient nos comportements, suivent nos déplacements, et pour la plupart nous continuons comme si de rien n’était.</p>
<p>Aujourd’hui toutes ces données collectées servent à nous bombarder de publicités, mais aussi à façonner nos options en choisissant pour nous des contenus susceptibles de nous intéresser ou de nous faire réagir. Il s’agit ni plus ni moins d’un système de lavage de cerveau insidieux. Si ça ne vous dérange pas, moi ça me dérange que ça ne vous dérange pas. Parce que si vous devenez des zombies, vous voterez à tort et à travers, et je finirai par en pâtir. Ne vous croyez pas plus malin que les IA qui analysent vos données et recherchent les meilleures stratégies pour vous manipuler. Vous êtes leurs victimes.</p>
<p>Toutes ces données amassées sur vous ne disparaîtront pas du jour au lendemain. Si des régimes politiques déviants s’installent, et ils ont toutes les chances de le faire quand les options sont manipulées à grande échelle, vos anciennes opinions et pratiques pourront être retournées contre vous. Vous vous dites sans doute que vous n’avez rien à cacher ou à craindre, mais dans une dictature tout le monde a quelque chose à cacher.</p>
<p>Vous croyez que ça vaut toujours la peine de pouvoir toucher tout le monde ? Vous ne voyez toujours pas les risques collectifs de ce jusqu’au-boutisme ? Perso, j’ai déjà trop ouvert ma gueule. Je ne cherche pas à me protéger, mais à défendre ce qui subsiste de liberté et de libre arbitre dans la société. Si vous sombrez tous, je sombrerai avec vous. Si nous ne sommes qu’une poignée à résister, les chemises brunes ou rouges nous imposeront leurs règles.</p>
<p>Le cas du 10 septembre est symptomatique d’une grave crise. Comment croire s’opposer à un système, le capitalisme, en usant des outils les plus invasifs et liberticides jamais inventés par le capitalisme ? Est-ce raisonnable de penser, ne serait-ce qu’une seconde, qu’il est possible de changer quoi que ce soit de cette façon — ce dont étaient persuadés les manifestants du 10 de toute évidence ?</p>
<p>Dans <a href="https://mamot.fr/@tcrouzet/115179829173868768">une conversation lancée sur Mastodon</a>, un réseau non manipulé algorithmiquement et non privatif, quelques réactions reprennent mon argument.</p>
<p><a href="https://mamot.fr/@ploum/115184350723536241">Ploum</a> : « Se soumettre aux outils qui nous oppressent pour prétendre s’organiser contre l’oppression n’est qu’une illusion, un exutoire créé spécifiquement pour libérer les pulsions sans mettre en danger le système. C’est le syndrome du t-shirt Che Guevara made in China mais multiplié par mille. »</p>
<p><a href="https://mamot.fr/@dbelveze/115184523957779810">dbelveze</a>, cite <a href="https://luxediteur.com/catalogue/q-comme-qomplot/"><em>Q comme Qomplot</em></a> de Wu Ming : « L’utilisation prédominante de Facebook par une partie du mouvement [de gauche] a provoqué une grave discontinuité. Au nom de la "facilité", non seulement on a renoncé à "rejeter" et à innover par rapport au mainstream, mais on s’est placés à la merci des diktats politiques, des caprices algorithmiques et des "conditions d’utilisation" de la plateforme. Une situation précaire et vulnérable au chantage. »</p>
<p>Les services algorithmiques ne font que nous donner une illusion de puissance dans le but de mieux nous bourrer le crâne d’insanités, souvent mises en avant non pour leur contenu politique mais parce qu’elles captent l’attention et génèrent du clic. En gros, quand un truc monte en mayonnaise sur les réseaux sociaux, il a souvent un caractère provocant, clivant, extrême… Jamais ses qualités propres ne le font émerger. C’est son pouvoir addictif immédiatement descellé dès les premiers frémissements qui importe. Croyez-vous changer le monde avec des mèmes aussi grossiers ? N’est-on pas en train de vous attirer vers la lumière comme des insectes ? J’ai bien peur que oui. On vous vend des solutions erronées (j’aimerais croire aux baguettes magiques).</p>
<p>Voulez-vous encore toucher tout le monde et, par corollaire, être touché par tout le monde ? Voulez-vous continuer d’être manipulé ? Ça vous va ? Si vous commencez à douter, vous n’avez pas de gros sacrifices à faire. Il vous suffit de commencer par basculer sur des services non algorithmiques.</p>
<p><a href="https://mamot.fr/@kgaiji@framapiaf.org">Khaled Gaiji</a> pose un point important : « Je ne pense pas qu’on lutte tou-tes avec le même capital culturel et la conscience de ça. Je pense que les gens luttent avec ce qu’iels connaissent et avec "l’éducation" qu’iels ont eu . Ça demande une démarche très active d’aller vers d’autres formes de pensées et nous ne partons pas toutes et tous du même point de départ. »</p>
<p>On en revient toujours à la nécessité d’éducation, de formation, de vulgarisation. Voilà pourquoi depuis vingt ans je continue d’écrire ce genre de textes. C’est aussi parce que nos messages ne passent pas que rien ne change. Mais comment pourraient-ils passer ? À ce stade, c’est impossible.</p>
<p>En résumé, si on ne commence pas par changer d’outils, on n’a aucune chance de changer quoi que ce soit. Changer le monde demande un effort, bien plus grand que manifester, brûler un bus, agiter des pancartes ou même déposer un bulletin dans une urne (j’écrivais déjà cela dans <em>Le Peuple des connecteurs en 2006</em>, puis dans <em>Ya Basta</em> en 2011).</p>
<p>À l’occasion de cette discussion, on m’a dit : « Changer d’outils ne va pas suffire. » Oui, pas tout de suite, mais déjà on sera moins exposés aux théories qui buzzent, aux solutions plaisantes mais trop simplistes et inefficaces. Changer d’outils revient à s’exposer à d’autres idées, plus diverses, moins consensuelles, moins séduisantes pour « tout le monde ». Nous avons besoin d’un éveil des consciences pas d’un panurgisme généralisé (ce à quoi se résume souvent une élection).</p>
<p>Je n’ai pas de solution miracle. Je ne peux que répéter ce que j’ai entrepris depuis longtemps.</p>
<ol>
<li>Changer d’outils (depuis 2011 je passe peu de temps sur les réseaux algorithmiques).</li>
<li>Changer de perspective (ce qui est une conséquence des nouveaux outils qui nous exposent à beaucoup plus de diversité).</li>
<li>Changer de vie (ce qui est le plus difficile, qui implique d’agir tout de suite).</li>
</ol>
<p>Ça coince souvent à cette troisième étape. Contre-argument : changer dans son coin n’aura aucun effet collectif. Mais non : parce que pour changer de vie, il faut se connecter à d’autres qui changent de vie. Ce n’est pas un truc solitaire, ce n’est pas se faire ermite. Changer de vie commence par changer de lecture, de regard, de plaisirs, d’amis, de philosophie à commencer par se demander ce que signifie pour nous réussir dans la vie. Changer de vie, ce n’est pas nécessairement radical. Mais ça implique toujours de renoncer à des propositions faciles, qui nous promettent des plaisirs ou des solutions immédiates. Genre : faisons tomber le gouvernement pour le remplacer par le même.</p>
<p><a href="https://mamot.fr/@jcfrog">jcfrog</a> : « La politique, c’est aussi la confrontation au réel, et le réel c’est que la population n’a aucune éducation à l’émancipation numérique. Pour beaucoup Facebook c’est déjà compliqué. »</p>
<p><a href="https://mamot.fr/@ploum/115185689347711336">Réponse de Ploum</a> : « "Facebook, c’est déjà compliqué". Cela sous-entend que Facebook est plus simple. Ce qui est complètement faux. C’est juste qu’on s’y habitue, qu’on a son petit confort. »</p>
<p>Le réel est compliqué, c’est bien tout le problème. Refuser de l’admettre, c’est aller dans le mur. Affronter le compliqué ne sera jamais confortable. Ne pas faire comme tout le monde, ça fait mal, mais c’est la seule façon pour moi de me sentir vivre.</p>
<p><a href="https://ploum.net/">Lisez Ploum pour approfondir</a> (et ce n’est pas parce que je suis un des personnages de son dernier roman). Il répète la même chose depuis des années. Il ne s’agit pas d’être parfait, mais au moins d’éviter les comportements potentiellement catastrophiques à moyen terme.</p>
<h3>Notes sur Whatsapp</h3>
<p>Si on est d’accord pour se séparer de WhatsApp, il reste à choisir une autre messagerie. D’un point de vue des valeurs, <a href="https://signal.org/fr/">Signal</a> l’emporte haut la main (notamment sur son direct concurrent <a href="https://telegram.org/">Telegram</a>) :</p>
<ul>
<li>Open Source de bout en bout (les serveurs Telegram sont fermés).</li>
<li>Chiffrement de bout en bout (sur Telegram, uniquement dans les chats secrets, les messages normaux étant chiffrés côté serveur mais déchiffrables par Telegram).</li>
<li>Détenu par la <a href="https://signalfoundation.org/fr/">fondation Signal</a> qui vit des dons (Telegram société privée).</li>
<li>Reste centralisé (comme Telegram), ce qui implique une vulnérabilité potentielle.</li>
</ul>
<p>En parallèle de Signal, je continue d’utiliser Telegram pour sa fluidité et son API. Chez Signal, l’impossibilité de déchiffrer les données échangées interdit leur commercialisation. Telegram jure ne pas le faire mais rien ne les empêchera un jour de changer d’avis.</p>
<p>Il existe des alternatives décentralisées comme <a href="https://element.io/fr">Element</a>, <a href="https://getsession.org/">Session</a>, <a href="https://berty.tech/messenger">Berty</a>, <a href="https://briarproject.org/">Briar</a>, <a href="https://www.skred.app/">Skred</a>, <a href="https://delta.chat/fr/">Delta</a>, <a href="https://tox.chat/">Tox</a>… L’enjeu n’est pas de choisir les services les plus populaires mais d’éviter les plus dangereux pour nos libertés.</p>
<p>Mais attention si les messageries instantanées aident à s’organiser, elles ne sont généralement pas un vecteur de viralité. La priorité : quitter les réseaux sociaux algorithmiques, ceux qui vont monter d’odieuses mayonnaises.</p>]]></description><guid isPermaLink="false">https://tcrouzet.com/2025/09/11/moyen-de-toucher-tout-le-monde/</guid><enclosure url="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/09/2025-09-11-171614.webp" length="0" type="image/webp"/><pubDate>Thu, 11 Sep 2025 18:00:00 +0200</pubDate></item></channel></rss>