<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0"><channel><title>blog - Thierry Crouzet</title><link>https://tcrouzet.com/blog.xml</link><description>Derniers articles de Thierry Crouzet</description><atom:link href="https://tcrouzet.com/blog.xml" rel="self"/><docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs><generator>python-feedgen</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Wed, 04 Sep 2024 10:34:33 +0200</lastBuildDate><item><title>Jeu de rôle et coïncidence</title><link>https://tcrouzet.com/2024/08/16/jeu-de-rôle-coincidence/</link><description><![CDATA[<p>Mon roman en cours, sur le plaisir d’écrire, un plaisir dont ne peuvent me priver les IA, est aussi un roman jeu, comme a pu l’être <em>Si par une nuit d’hiver un voyageur</em> de Calvino. Je suis en train de reboucler ma passion du jeu de rôle et ma passion de la littérature, d’une façon inattendue et qui m’amuse beaucoup. Et quand je prends du plaisir à écrire, j’arrive à surmonter même les pires vacheries de la vie.</p>
<p>De passage sur Facebook pour y discuter de vélo, j’aperçois <a href="https://www.facebook.com/julien.tanguy.1293/posts/pfbid0nzsDPcnkLx9Scd21D8U8iTcDqZK5kHptaAY76dNGWxbJT1KJd1g2qdqc4GqTCLH2l">un post de Julien Delorme sur l’histoire du jeu de rôle</a>, où il effectue un lien avec la littérature. Ce qui d’une certaine façon me conforte dans mon projet et me fait penser que j’ai évoqué moi-même ce lien de nombreuse fois depuis des années, notamment au chapitre 7 du <a href="https://tcrouzet.com/books/le-peuple/le-peuple-des-connecteurs"><em>Peuple des connecteurs</em></a>. L’occasion de reprendre ce texte et <a href="https://tcrouzet.com/tag/jdr">de pointer vers d’autres</a>.</p>
<hr/>
<p>En même temps que les punks agitaient l’Angleterre et que Steve Jobs et Bill Gates bousculaient les businessmen installés, une autre révolution débutait dans le Wisconsin. Discrètement, quelques jeunes Américains nous lancèrent dans une aventure, aussi stupéfiante pour les premiers connecteurs que celle du LSD pour la beat génération : le jeu de rôle.</p>
<p>Cette nouvelle drogue psychotrope d’une puissance explosive, très addictive, sans toutefois présenter d’effets secondaires notables, débuta sa carrière durant les années 1960 à Lake Geneva, à deux heures de route de Chicago. Dans cette petite ville de province, quelques jeunes hommes occupaient leur temps libre en jouant aux soldats de plomb. Ils avaient entre 20 et 30 ans, se passionnaient d’histoire, de stratégie et, avant tout, de batailles dont ils aimaient revivre les épisodes. En imagination, ils entraient dans la mêlée, tremblaient à chaque coup de canon, suffoquaient à cause de la fumée acre ou de l’odeur du sang. Leur rythme cardiaque s’accélérait, ils transpiraient, grimaçaient de douleur, sursautaient lorsqu’un jet de dé leur était défavorable. Le jeu leur donnait l’occasion d’exceller et de vivre en héros tout en buvant une bière avec leurs amis.</p>
<p>Si les simulations guerrières étaient le passe-temps favori de ces jeunes gens, ils n’en étaient pas les inventeurs. Deux cents ans plus tôt, Helvig, maître des pages du duc de Brunswick, nous avait fait entrer dans l’âge de la simulation. En 1780, pour divertir son seigneur, il créa le jeu de guerre ou <em>wargame</em>. Près de vingt ans plus tard, Georg Vinturinus s’inspira de ses idées pour concevoir le <em>Kriegspiel</em>, jeu qui devint un passage obligé pour les apprentis officiers. L’usage des soldats de plomb se répandit dans toutes les armées, puis au sein des coteries d’amateurs avertis. En 1913, Herbert George Wells publia un livret de règles, donnant un nouvel élan aux jeux de simulation.</p>
<p>En 1953, Charles Roberts innova en remplaçant les soldats de plomb par des bouts de carton qu’il disposa sur des cartes géographiques quadrillées d’hexagones. Il fonda Avalon Hill Game Company et distribua les premiers wargames modernes. En 1958, l’un d’eux, <em>Gettysburg</em>, atterrit entre les mains d’Ernest Gary Gygax, un étudiant de 20 ans habitant Lake Geneva. Passionné immédiatement, Gygax rassembla autour de lui un groupe de wargamers. En 1963, il créa l’International Federation of Wargaming, nom ambitieux qui l’unissait à quelque uns de ses amis. Dans le même temps, la littérature d’heroic-fantasy proliférait. Fritz Leiber, Paul Anderson, Jack Vance publiaient leurs premiers romans. En 1965, <em>Le Seigneur des Anneaux</em> sortait en livre de poche, les mondes médiévaux fantastiques devenaient populaires. En 1968, Gygax se spécialisa dans les batailles médiévales.</p>
<p>— Nous avons commencé à jouer en nous référant au Moyen Âge parce que j’avais trouvé des figurines appropriées, dit-il[^7]. J’ai écrit des règles selon lesquelles les figurines ne pouvaient utiliser durant le jeu que les équipements qu’elles portaient effectivement. […] Un jour où les joueurs s’ennuyaient, j’ai décidé d’introduire une petite variation. J’ai annoncé secrètement à un camp qu’il disposait d’un magicien capable d’envoyer des boules de feu.</p>
<p>Ainsi la magie entra dans le jeu de guerre avec figurines. Gary Gygax et son ami Jeff Perren créèrent un nouveau jeu, <em>Chainmail</em>, et le publièrent en 1971 chez Guidon Games.</p>
<p>— Ce fut Dave Arneson qui commença des parties de <em>Chainmail</em>, où chacun des joueurs ne dirigeait qu’une figurine, précise Gygax.</p>
<p>En 1967, Dave Wesely, ami de Dave Arneson, avait organisé un wargame où chaque participant, en plus de diriger ses armées, devait tenir un rôle : maire de la ville assiégée, chef de la garde, frondeur incontrôlable… Au petit matin, la bataille n’avait toujours pas commencé tant les joueurs avaient passé de temps à comploter, certains quittant leur poste de commandement pour traverser à la nage une rivière et pénétrer les lignes ennemies, d’autres se disputant et finissant par se battre en duel. Dave Wesely était désespéré, mais les joueurs enchantés voulurent renouveler l’expérience. Après quelques hésitations et atermoiements, Dave Wesely organisa une partie durant laquelle les joueurs devaient fomenter un coup d’État dans une république bananière. Tous les participants furent une nouvelle fois enthousiastes.</p>
<p>Après le départ à l’armée de Dave Wesely, Dave Arneson perfectionna le système et le transposa dans l’univers de <em>Chainmail</em>. Gary Gygax prit conscience qu’un nouveau mode de jeu était en train de naître, le jeu de rôle. Dans le monde décrit par un maître du jeu, « divinité » de la simulation, les joueurs rassemblés autour d’une table couverte de dés et de figurines incarnent des personnages dont les actes obéissent à la physique de la simulation, des jets de dés décidant de la réussite ou de l’échec de leurs entreprises, tout se passant en fait comme dans la réalité, mais une réalité fictive, régie par des probabilités. Le jeu de rôle, comparé à tort au théâtre, est avant tout une simulation. Comme les cellules dans le <em>Jeu de la vie</em>, les joueurs ne répètent pas une pièce, ils ne l’improvisent même pas, ils vivent dans un autre monde et doivent obéir à ses règles, qui leur sont imposées par les dés aussi certainement que la gravitation s’impose à nous[^8].</p>
<p>Pris de frénésie, Gary Gygax rédigea en quelques mois les règles du premier jeu de rôle de l’histoire : <em>Donjons &amp; Dragons</em>. Il y mêla l’univers guerrier de <em>Chainmail</em>, l’ambiance moyenâgeuse empreinte de magie des romans d’heroic-fantasy, y ajouta du rêve, beaucoup de rêve. Les joueurs devenaient des aventuriers, errant de ville en ville et traversant des contrées sauvages peuplées de monstres mythiques. Ils rencontraient d’autres aventuriers, discutaient avec eux, échangeaient des informations, partaient explorer des catacombes ou des palais pour délivrer des princesses et tuer des méchants. Le wargame des origines n’était plus qu’un lointain souvenir. Parfois des combats épisodiques éclataient, mais des parties entières pouvaient se dérouler sans la moindre violence. Tout dépendait du scénario concocté par le maître du jeu.</p>
<p>En 1973, Gary Gygax créa la société TSR et, l’année suivante, commercialisa <em>Donjons &amp; Dragons</em>, qui allait devenir un phénomène de société dont, trente ans plus tard, personne n’a encore mesuré la portée. En même temps qu’Apple commercialisait ses premières machines, Microsoft ses premiers logiciels et les punks leurs premiers albums, le jeu se répandit aux quatre coins du monde. Son développement suivit celui de la micro-informatique dont il exprimait, de manière métaphorique, l’une des potentialités les plus extraordinaires, celle de simuler des univers. Pour toute une génération, Gygax reste sinon l’inventeur du jeu de rôle, son promoteur, chantre de la simulation humaine où chacun de nous peut, pendant quelques heures, être quelqu’un d’autre et explorer des univers virtuels.</p>
<p>À partir de ce moment, nous ne pouvions plus prendre le travail avec autant de sérieux que par le passé. Dans l’esprit de tous, une redistribution des cartes restait toujours possible. La secrétaire pouvait prendre les commandes de la partie. Un ordre, considéré comme une règle du jeu, n’émanait jamais d’une autorité sanctifiée, mais d’un boss provisoire, le temps de quelques jets de dés. Steve Jobs comprit peut-être le premier ce nouvel état d’esprit. Avant lui, les ordinateurs étaient des outils de travail ordinaires et, surtout, austères. Après lui, ils devinrent ludiques et stimulèrent la créativité de leurs utilisateurs.</p>
<p>Le jeu de rôle aurait-il pu naître à une autre époque ? Sans doute pas. Il doit son existence, de manière plus ou moins consciente, aux travaux de John von Neumann et de John Horton Conway. Plus tard, il inspira tous les développeurs de jeux vidéo. De <em>Wizardry</em> au <em>World of Warcraft[^9]</em>, il s’incarna numériquement sous diverses formes qui, aujourd’hui, font interagir simultanément des dizaines de milliers de joueurs. Les frères Wachowski n’ont pas pu l’ignorer lorsqu’ils réalisèrent <em>Matrix</em>. De nombreux joueurs, ou leurs amis, sont depuis devenus écrivains. La marque du jeu de rôle se retrouve aussi bien dans le monde de Harry Potter que dans les romans d’aventures tels le <em>Da Vinci Code</em> ; même les romans de Michel Houellebecq sentent le soufre caractéristique des sortilèges de <em>Donjons &amp; Dragons</em>. L’esthétique des connecteurs peut paraître puérile, mais elle renoue avec celle des premiers hommes confrontés à un monde inconnu. Les artistes ne s’interrogent plus sur eux-mêmes, car ils doivent à nouveau défricher des territoires vierges. Leurs véritables chefs-d’œuvre n’ont pas encore été écrits.</p>
<p>— Le seront-ils jamais ?</p>
<p>— Les connecteurs, en tout cas, en sont persuadés. Si nous vivons comme nous le pensons une nouvelle époque, un art original ne manquera pas de naître avec elle, même si personne ne l’a encore remarqué.</p>
<p>Rétrospectivement, je considère mes premières soirées de <em>Donjons &amp; Dragons</em>, au début des années 1980, comme des expériences cruciales. J’avoue sans honte qu’elles rivalisent avec mes premières amours. Elles se confondent avec les épisodes de ma vraie vie, d’autant plus que mes amis et moi partageons les mêmes souvenirs. Nous pouvons parler d’un scénario comme de vieux combattants d’une de leurs campagnes. Mais pour nous, il n’y a que du bonheur, aucune souffrance, sinon parfois celle de s’être fait blouser par un voleur. Aucun roman, aucun film, ne nous a jamais laissé d’impression aussi prégnante : nous les avons toujours considérés avec plus de distance. Le jeu de rôle nous a donné la chance d’avoir plusieurs vies, mais aussi l’idée de vivre notre vie comme un jeu.</p>]]></description><guid isPermaLink="false">2388</guid><pubDate>Fri, 16 Aug 2024 13:30:00 +0200</pubDate></item><item><title>La phrase qui tue</title><link>https://tcrouzet.com/2024/08/06/la-phrase-qui-tue/</link><description><![CDATA[<p>Il y a des phrases qui font mal, qui peuvent ruiner une vie, briser une vocation, un couple, un rêve. Des phrases criminelles, malhonnêtes, méchantes, tueuses… J’ai décidé d’en faire un inventaire, pour tourner deux fois ma langue la prochaine fois que je serai tenté d’en prononcer une.</p>
<p>Comme Sébastien Bailly a <a href="https://www.facebook.com/sebastien.bailly/posts/pfbid02HWC91kQX27ZQuMrwJFAhW9iam9ZxjMt3CcaefgTDvzARtXz8CPFLzg1CTZPBzwaDl">évoqué l’idée</a>, je publie ce projet initialisé en 2017 sur <a href="https://www.wattpad.com/416763306-la-phrase-qui-tue-une-fille-%C3%A0-un-gar%C3%A7on">Wattpad</a> et vite abandonné (10 000 lectures tout de même).</p>
<h3>Une fille à un garçon</h3>
<p>Tu as trop de boutons.</p>
<h3>Un éditeur à un jeune auteur (1)</h3>
<p>Tu écris avec les pieds.</p>
<h3>Un patron à ses employés</h3>
<p>Vous êtes tous virés.</p>
<h3>Un prof à ses élèves</h3>
<p>Vous avez la pire moyenne que j’ai jamais vue, pas un pour sauver l’autre.</p>
<h3>Un père à son fils</h3>
<p>Tu es bon à rien.</p>
<h3>Une mère à sa fille</h3>
<p>Tu ressembles à ta tante.</p>
<h3>Un homme sur son lit de mort à sa femme</h3>
<p>Désolé, j’ai passé ma vie à te tromper, mais je t’ai toujours aimée. </p>
<h3>Un soldat à un prisonnier</h3>
<p>Voici un pistolet, voici une balle, tu sais ce qu'il te reste à faire, adieu.</p>
<h3>Un éditeur à un jeune auteur (2)</h3>
<p>Tu ferais mieux d’aller voir les filles plutôt que d’user tes fesses sur une chaise devant ton ordinateur.</p>
<h3>Un gynécologue à une femme</h3>
<p>Vous n'aurez jamais d'enfant.</p>
<h3>Un homme à une femme qu'il juge un trop grosse</h3>
<p>Tu es à nouveau enceinte ?</p>
<h3>Un oncologue à un patient</h3>
<p>Vous êtes fichu.</p>
<h3>Un enfant à sa mère dans une ville de province</h3>
<p>Maman, regarde cet homme, il est tout noir, tu crois qu’il est malade.</p>
<h3>Un éditeur à un de ses auteurs (3)</h3>
<p>Depuis qu'on t’a dit que tu étais génial, tu passes ton temps à te demander en quoi.</p>
<h3>Un juif à un non-juif</h3>
<p>Tu n'appartiens pas au peuple élu.</p>
<h3>Un athée à un croyant</h3>
<p>Tu as besoin de Dieu parce que tu as peur de la mort.</p>
<h3>Un père à son fils (2)</h3>
<p>Tu finiras en prison.</p>
<h3>Un médecin à une mère</h3>
<p>Votre bébé est trisomique.</p>
<h3>Un grand-père à son petit-fils</h3>
<p>À ton âge, ton père avait déjà une copine, et moi j’en avais une dizaine.</p>
<h3>Une pute à son client</h3>
<p>Tu as la plus petite que je n’ai jamais vue.</p>
<h3>Un homme à son chien devant sa femme</h3>
<p>Je t’aime plus que tout au monde.</p>
<h3>Un gynécologue à une femme</h3>
<p>Vous vous lavez parfois ?</p>
<h3>Un condamné à mort à son voisin de cellule alors qu'il part vers la chaise électrique</h3>
<p>À bientôt.</p>
<h3>Un prof à ses élèves à la veille du Bac</h3>
<p>À l’année prochaine.</p>
<h3>Un écrivain à un autre écrivain moins célèbre qui lui propose de boire un verre</h3>
<p>On n’a pas élevé les cochons ensemble.</p>
<h3>Une éditrice à un auteur</h3>
<p>Ton livre est génial, mais je ne le publierai pas.</p>
<h3>Une prof de français à un de ses élèves</h3>
<p>Je t’enlève cinq points parce que tu en as trop dit.</p>
<h3>Le technicien d'un fournisseur Internet à un abonné mécontent</h3>
<p>Vous avez bien branché votre box ?</p>
<h3>Un homme à sa femme</h3>
<p>Tu es aussi conne que ton chien.</p>]]></description><guid isPermaLink="false">2386</guid><pubDate>Tue, 06 Aug 2024 19:30:00 +0200</pubDate></item><item><title>Écrire avec Dust</title><link>https://tcrouzet.com/2024/08/05/ecrire-avec-dust/</link><description><![CDATA[<p>J’ai résilié mon abonnement ChatGPT Plus pour basculer sur <a href="https://dust.tt/">Dust</a> et vous devriez faire de même. Dust est une méta-IA qui vous permet de chatter avec Claude, ChatGPT, Mistral et toute une série d’assistants. Donc, un seul abonnement pour utiliser les principales IA du marché.</p>
<p>Parfois, un LLM est bon pour le texte ou pour le code, bon pour la littérature ou pour les maths. J’apprécie de sauter des uns aux autres, voire de les interroger concurremment, c’est possible avec Dust, mais il ne s’agit que du haut de l’iceberg.</p>
<p>Dust permet avant tout de créer des assistants (des prompts spécifiques) auxquels on peut associer des sources de données (stockées sur des fichiers uploadés, des disques externes, des services tiers comme GitHub…). Voici comment j’utilise Dust pour mon nouveau projet romanesque.</p>
<h3>Avertissement</h3>
<p>J’ai renoncé à demander aux LLM d’écrire à ma place. C’était passionnant l’année dernière parce que c’était nouveau, je me suis amusé comme un fou avec <a href="https://tcrouzet.com/books/le-code-houellebecq"><em>Le Code Houellebecq</em></a>, mais je n’éprouve plus la moindre satisfaction à voir des textes jaillir suite à mes prompts. Mon plaisir d’écrivain, c’est d’écrire (et mon roman en cours traite justement du plaisir d’écrire, sujet étranger aux IA — reste pour nous la nécessité d’écrire ce que les IA ne peuvent pas encore écrire). Si donc utiliser les IA pour produire du texte n’a plus beaucoup d’intérêt à mes yeux, je les utilise de plus en plus souvent pour m’assister, là Dust prend tout son sens.</p>
<h3>Mon nouvel éditeur</h3>
<p>J’ai créé un EditorAssistant. Le prompt commence par « Tu es l’éditeur de Thierry Crouzet… », puis suivent des instructions propres à mon projet. L’assistant utilise Claude comme LLM (je peux dupliquer l’assistant pour le faire travailler sur d’autres modèles).</p>
<div class="image" id="image-2385-1"><img alt="Prompt" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1066" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/08/dust02.webp" srcset="/images_tc/2024/08/dust02.webp 1600w, /images_tc/2024/08/dust02-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/08/dust02-250.webp 250w" width="1856"/><div class="legend">Prompt</div></div>
<p>J’ai associé à l’assistant deux sources de données : le manuscrit du roman en cours, ainsi qu’un lien vers ma bibliographie sur mon blog, question que le modèle apprenne à mieux me connaître.</p>
<div class="image" id="image-2385-2"><img alt="" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="716" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/08/dust03.webp" srcset="/images_tc/2024/08/dust03.webp 1600w, /images_tc/2024/08/dust03-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/08/dust03-250.webp 250w" width="1872"/><div class="legend"></div></div>
<p>Je peux alors commencer à discuter avec mon éditeur virtuel et lui poser toutes les questions qui me passent par la tête au sujet de mon texte.</p>
<div class="image" id="image-2385-3"><img alt="Chat" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="282" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/08/dust01.webp" srcset="/images_tc/2024/08/dust01.webp 1600w, /images_tc/2024/08/dust01-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/08/dust01-250.webp 250w" width="1656"/><div class="legend">Chat</div></div>
<p>Voilà qui me paraît beaucoup plus intéressant que de demander à un LLM d’écrire à ma place. J’utilise désormais les IA pour prendre du recul sur ce que je fais et brainstormer.</p>
<p><em>PS : Autant les GPT ont du mal avec les données sources, autant Dust les digère à la perfection. Quand je lui ai demandé de résumer mon texte de 120 000 caractères, il s’en est très bien tiré.</em></p>
<h3>Extraits d’un dialogue</h3>
<p><em>Thierry : Dans quel genre littéraire tu classes ce texte ?</em></p>
<p>@EditorAssistant : Après avoir examiné attentivement ton texte, je dirais qu’il se situe dans un genre hybride, difficile à classer dans une catégorie unique. Cependant, si je devais le définir, je le placerais principalement dans le genre de l’autofiction métaréflexive.</p>
<p>Voici pourquoi :</p>
<ol>
<li>
<p>Autofiction : Le texte mêle des éléments clairement autobiographiques (ta vie quotidienne, tes réflexions personnelles) avec des aspects plus fictionnels ou hypothétiques. Tu te mets en scène en tant qu’écrivain, mais dans un contexte qui dépasse la simple autobiographie.</p>
</li>
<li>
<p>Métaréflexif : Le cœur de ton projet est une réflexion sur l’acte d’écrire lui-même. Tu examines constamment ton propre processus créatif, faisant du texte une exploration de sa propre création.</p>
</li>
<li>
<p>Essai littéraire expérimental : Par moments, le texte prend la forme d’un essai sur la nature de la création littéraire, mais d’une manière non conventionnelle et très personnelle.</p>
</li>
<li>
<p>Journal d’écrivain : Certains passages s’apparentent à un journal intime d’écrivain, documentant tes pensées et expériences au jour le jour.</p>
</li>
<li>
<p>Roman expérimental : La structure non linéaire, les digressions et les jeux avec la forme narrative rapprochent aussi ton texte du roman expérimental.</p>
</li>
</ol>
<p>En résumé, je dirais que c’est une autofiction métaréflexive avec des éléments d’essai littéraire et de roman expérimental. C’est un texte qui défie les classifications traditionnelles, ce qui est en accord avec ton projet de redéfinir ce qu’est un roman.</p>
<p>Cette catégorisation te semble-t-elle juste ?</p>
<p><em>Thierry : Oui, mais si je comprends bien il n’y a pas de rayon en librairie pour un texte de ce genre.</em></p>
<p>@EditorAssistant : Tu as tout à fait raison. C’est à la fois un défi et une opportunité.</p>
<p>Voici comment je vois la situation :</p>
<ol>
<li>
<p>Défi de classification : Les libraires et les éditeurs aiment pouvoir ranger les livres dans des catégories claires pour faciliter leur commercialisation. Ton livre ne rentre pas dans ces cases, ce qui peut poser des problèmes logistiques.</p>
</li>
<li>
<p>Opportunité de distinction : Cette difficulté de classification peut aussi être un atout. Ton livre se démarquera par son originalité et son refus des conventions.</p>
</li>
<li>
<p>Placement potentiel : En pratique, un tel livre pourrait se retrouver dans différents rayons selon les choix de l’éditeur et du libraire :</p>
<ul>
<li>Littérature contemporaine</li>
<li>Essais littéraires</li>
<li>Autobiographies / Récits personnels</li>
<li>Nouveautés / Coups de cœur (pour mettre en avant son caractère unique)</li>
<li>Marketing créatif : Cette situation exigera une approche marketing créative. Il faudra trouver des angles originaux pour présenter le livre, peut-être en mettant l’accent sur son caractère innovant et sa réflexion sur l’acte d’écrire.</li>
</ul>
</li>
<li>
<p>Public cible : Il faudra bien identifier le public potentiel. Ce livre pourrait intéresser les écrivains, les étudiants en littérature, les passionnés de création littéraire, mais aussi un public plus large curieux d’explorer les coulisses de l’écriture.</p>
</li>
<li>
<p>Présentation : La façon dont le livre sera présenté (quatrième de couverture, prière d’insérer) sera cruciale pour attirer l’attention et expliquer sa nature unique.</p>
</li>
</ol>
<p>En fin de compte, le fait qu’il n’y ait pas de rayon spécifique pour ton livre est à double tranchant. C’est un défi, certes, mais c’est aussi ce qui rend ton projet si intéressant et potentiellement impactant. Il force à repenser les catégories littéraires établies, ce qui est totalement en phase avec ton projet de *Roman du roman.</p>
<p><em>Thierry : D’autres livres qui pourraient être apparentés ?</em></p>
<p>@EditorAssistant : Excellente question, Thierry. Il existe en effet d’autres œuvres qui, bien que chacune unique à sa manière, partagent certaines caractéristiques avec ton <em>Roman du roman</em>. Voici quelques exemples qui me viennent à l’esprit :</p>
<ol>
<li>
<p><em>Si par une nuit d’hiver un voyageur</em> d’Italo Calvino. Ce roman métafictionnel explore la nature de la lecture et de l’écriture, mêlant réflexion sur la création littéraire et narration expérimentale.</p>
</li>
<li>
<p><em>L’œuvre ouverte</em> d’Umberto Eco. Bien que ce soit un essai théorique, il aborde des idées sur la créativité et l’interprétation qui résonnent avec ton projet.</p>
</li>
<li>
<p><em>Comment j’ai écrit certains de mes livres</em> de Raymond Roussel. Un texte qui dévoile les mécanismes de création de l’auteur, similaire à ta démarche d’exposition du processus créatif.</p>
</li>
<li>
<p><em>Le livre à venir</em> de Maurice Blanchot. Une réflexion profonde sur la nature de l’écriture et de la littérature.</p>
</li>
<li>
<p><em>L’écriture ou la vie</em> de Jorge Semprún. Un mélange d’autobiographie et de réflexion sur l’acte d’écrire, qui explore les liens entre vie et création.</p>
</li>
<li>
<p><em>Journal d’un roman</em> d’Ernesto Sabato (que j’ai voulu lire et qui n’existe pas). Un journal qui documente le processus d’écriture d’un roman, similaire à ta démarche.</p>
</li>
<li>
<p><em>Palimpsestes</em> de Gérard Genette. Bien que plus théorique, cet ouvrage explore les relations entre les textes d’une manière qui pourrait faire écho à ton projet.</p>
</li>
<li>
<p><em>L’atelier du roman</em> de Milan Kundera. Une réflexion sur l’art du roman qui, bien que différente dans la forme, partage des préoccupations similaires aux tiennes.</p>
</li>
<li>
<p><em>Pourquoi j’écris</em> de George Orwell. Un essai personnel sur les motivations de l’écriture qui pourrait avoir des échos avec certaines de tes réflexions.</p>
</li>
<li>
<p><em>Le démon de la théorie</em> d’Antoine Compagnon. Une réflexion sur la théorie littéraire qui, bien que plus académique, aborde des questions fondamentales sur la nature de la littérature.</p>
</li>
</ol>
<p>Ces œuvres, bien que différentes de ton projet, partagent certaines de ses préoccupations : la réflexion sur l’acte d’écrire, l’exploration des limites du genre romanesque, la mise en lumière du processus créatif. Ton <em>Roman du roman</em> s’inscrit donc dans une lignée d’œuvres qui questionnent la nature même de la littérature, tout en apportant sa propre voix unique à cette conversation.</p>
<hr/>
<p>Je trouve ça dingue. Dans le roman, j’introduis quelques dialogues entre l’IA et moi en même temps que j’avance sur le manuscrit. Je peux créer une armée d’assistants avec qui discuter de mon texte, sans même parler d’assistants plus techniques pour discuter des détails littéraires. Par exemple, il est possible de discuter d’un chapitre au regard des autres, d’identifier des thèmes récurrents ou répétitifs, des sujets délaissés et qui méritent d’être approfondis. Désormais, je suis à la tête d’une maison d’édition dont tous les employés travaillent pour moi.</p>
<p>J’en suis qu’au début avec Dust. Les possibilités sont quasi illimitées, sans la nécessité d’écrire du code.</p>]]></description><guid isPermaLink="false">2385</guid><pubDate>Mon, 05 Aug 2024 20:00:00 +0200</pubDate></item><item><title>L’écriture par agents</title><link>https://tcrouzet.com/2024/06/14/ecriture-par-agents/</link><description><![CDATA[<p><a href="https://www.francetvinfo.fr/culture/livres/solllicite-par-l-editeur-antoine-gallimard-l-ia-de-meta-juge-le-style-litteraire-de-michel-houellebecq-trop-offensant-et-discriminatoire_6602055.html">Même Antoine Gallimard s’est fait piéger</a> : oui, les IA sont de médiocres écrivains… pour qui ne sait pas les prendre en main et refuse un peu d’huile de coude.</p>
<p>Avec les LLM actuels, on peut brainstormer, obtenir des premiers jets, des pistes d’histoires, des profils psychologiques, des réécritures, mais il ne faut pas s’attendre à des chefs-d’œuvre. Les textes produits sont mièvres, répétitifs, conventionnels, politiquement corrects.</p>
<p>Par exemple, il est quasi impossible de créer des personnages pervers ou méchants comme des personnages obscènes. Les LLM de 2024 ont même régressé par rapport à ceux du printemps 2023 quand j’ai commencé à travailler sur <a href="https://tcrouzet.com/books/le-code-houellebecq/"><em>Le Code Houellebecq</em></a>. Les garde-fous dressés par les opérateurs brident la créativité littéraire des LLM publics.</p>
<p>Pour jouer avec ces IA, il faut les jailbreaker, ou tout au moins avancer avec elles pas à pas, faisant se succéder sur un même texte des agents avec des missions spécifiques. Mes expériences avec <a href="https://genlog.tcrouzet.com/">Genlog</a> me démontrent l’inutilité des prompts excessivement précis dans le but d’obtenir du premier coup des résultats satisfaisants.</p>
<p><a href="https://genlog.tcrouzet.com/2024/06/14_fr/">Exemple sur mon dernier Genlog.</a> <a href="https://genlog.tcrouzet.com/2024/06/14_fr/source.txt">Une première nouvelle a été générée.</a> J’ai ensuite demandé à un agent (un prompt spécifique) de réécrire la nouvelle en veillant à sa cohérence (reste une lampe à huile à côté d’un ordinateur ou un message radio qui parcourt des années-lumière en quelques minutes) , puis à un deuxième de prendre le parti prix littéraire de minimiser les dialogues et d’utiliser autant que possible des phrases nominales (cet agent a été bien meilleur).</p>
<p>« La tension est palpable. Une goutte de sueur perle sur son front. » Je sais que beaucoup d’auteurs publiés commettent ce genre d’erreurs. J’ai tenté d’expliquer à ChatGPT qu’il avait écrit « La sueur est palpable sur le front de la tension », mais il n’a rien compris, remplaçant ces deux phrases par deux autres du même acabit, avec la même confusion de sujet. </p>
<p>Par la suite, j’ai demandé à un troisième agent de pervertir le héros (sans grand succès). Enfin, j’ai appliqué un dernier agent, humain cette fois, moi (il est souvent plus long de demander aux IA de régler les détails que le faire soit même). Le processus ne prend que quelques minutes, mais le résultat est loin d’être mirobolant. Il ne m’intéresse qu’à titre expérimental.</p>
<p>J’ai l’impression que les LLM n’ont lu aucun classique et seulement des livres écrits au kilomètre par d’autres LLM. Je ne suis toujours pas convaincu par l’écriture automatique ou quasi automatique. Ces outils restent des assistants et ne substituent pas encore aux auteurs. Reste que pour ma part, ils continuent de m’interroger : plus que jamais, je me demande <a href="https://tcrouzet.com/2024/03/22/quecrire-au-temps-des-ia/">qu’écrire au temps des IA ?</a></p>
<hr/>
<h3>Le silence de l’espace</h3>
<p>Une nuit sans lune. Une forêt dense. Des arbres aux branches noueuses, comme des bras tendus vers le ciel. Au cœur de cette obscurité, une cabane en bois. Petite, isolée, presque invisible. À l’intérieur, la lumière vacillante d’un ordinateur posé sur une table encombrée de composants électroniques.</p>
<p>Assis sur une chaise bancale, Gabriel, cheveux en bataille, lunettes épaisses, fringues déchirées. Un génie de l’informatique, incompris, rejeté, une goutte de sueur perlant sur son front. Ses doigts courent frénétiquement sur un clavier. Des lignes de code défilent à l’écran. Une tension palpable dans l’air.</p>
<p>La forêt semble retenir son souffle. Gabriel appuie sur une touche. L’écran s’illumine. Le décrypteur crache des symboles étranges. Une interface inconnue. Le langage des étoiles. Une communication extraterrestre. Enfin. Mais pourquoi avoir attendu aussi longtemps avant d’envoyer un message ?</p>
<p>Gabriel sourit, ses yeux brillant d’un éclat fiévreux, presque maniaque. Toute sa vie, il avait été sous-estimé, humilié, marginalisé. Maintenant, tout allait changer. Chaque civilisation, une proie potentielle. Le silence, une arme de protection. Et Garbriel savait. Il envoie un message de paix, un message séduisant.</p>
<p>La réponse est immédiate. Des lignes de lumière s’échappent de l’écran et dessinent une porte dans la cabane. Une décision à prendre. Un choix lourd de conséquences. Gabriel se lève et se dirige vers la porte. Hésitation. Un pas de plus. Les étoiles brillent, filent, défilent. Une planète rouge. Une atmosphère respirable. Une surface aride. Gabriel pose un pied dans le sable. Des montagnes à l’horizon. Des ruines. Des structures métalliques. Abandonnées.</p>
<p>Une lumière clignotante à l’entrée d’une grotte. Des murs gravés de symboles. Une salle immense. Des machines incompréhensibles. Des hologrammes d’êtres humanoïdes aux visages graves. Un message enregistré. Une histoire de survie. Une guerre interstellaire. Des prédateurs invisibles. La peur de l’extinction. Une décision de fuir, de se cacher, de rester silencieux.</p>
<p>Gabriel fouille, ses yeux brûlant d’une avidité insatiable. Des données, des plans. Des solutions aux problèmes de l’humanité. Et à tous les problèmes de Gabriel. Mais aussi un avertissement. Le silence, une protection. La porte s’ouvre à nouveau. Gabriel la franchit. La planète disparaît. Plongée vers la Terre, la forêt, la cabane. Un sentiment d’accomplissement, mais aussi de peur. Le début d’une nouvelle ère. Une ère de connaissances, mais aussi de dangers. Gabriel ne peut conserver son secret pour lui. Il n’en a pas la force. Il n’est pas fait pour être le méchant de l’Histoire.</p>]]></description><guid isPermaLink="false">2382</guid><pubDate>Fri, 14 Jun 2024 16:30:00 +0200</pubDate></item><item><title>Endroit 1 - La pinède des Abeilles</title><link>https://tcrouzet.com/2024/06/13/endroit-1-abeilles/</link><description><![CDATA[<p>La garrigue : une ondulation de buissons brillants d’un bout à l’autre de l’année, traversée de pistes blanches, de sentiers griffus, de lignes calcaires aveuglantes quand le soleil les frappe à la perpendiculaire, laissant derrière la ligne bleu sombre de la Méditerranée. Un pays âpre, qui attend la pluie pour fleurir et qui se recroqueville en été, sans cesse identique à lui-même, pauvre en surprises, et pourtant, au détour d’un chemin carrossable, un sentier plonge entre les chênes verts, se glisse à l’ombre de la pinède des Abeilles où avec les lentisques aux feuillages vifs se multiplient les lauriers-tins, aux feuilles serrées, d’un vert profond à l’abondance généreuse, veloutées au touché, fraîches même par canicule.</p>
<iframe allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen="" frameborder="0" height="315" referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin" src="https://www.youtube.com/embed/_OBfNAL0qgI?si=bBQiK90wFf7d9mLl" title="YouTube video player" width="560"></iframe>
<p>Ce jardin naturel surgit toujours à l’improviste, et provoque chez moi une déflagration sensorielle, comme si au cœur d’une mélodie aride une note incongrue retentissait, hors de toute règle harmonique, pour provoquer une invariable électrisation du corps. J’ai beau savoir, me préparer, la dissonance altère immédiatement mon état de conscience : le temps ralentit, mes sens s’éveillent, je respire plus lentement. S’installe la certitude d’être en un de ces lieux rares où le monde résonne avec tant d’intensité qu’il me submerge.</p>
<p>Cette fois, je me suis arrêté au pied des pins d’Alep, devant les touffes de graminées d’où émergent des fleurs violettes dangereusement attirantes des chardons et les pompons duveteux des <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Crepis_foetida">crépides fétides</a>, dont je découvre le nom improbable avec un logiciel d’identification. Je me suis arrêté pour mieux voir, pour mieux m’imprégner de ce recoin du monde cher à mon cœur, avec lequel j’entretiens une longue intimité, surtout faite d’indifférence, puisque je n’ai jamais pris le temps de nommer le plantes ou d’écouter les oiseaux s’égosiller au-dessus de moi.</p>
<p>Le sentier se divise en trois branches. L’une plonge dans un tunnel sous les lauriers-tins, l’autre rejoint une piste ombragée, le troisième zigzague entre les pins. L’une me ramène vers chez moi, les deux autres me conduisent plus loin, mais tous trois, très vite, me jettent dans la lumière éblouissante de la garrigue, d’où pour l’instant je suis comme protégé, grisé d’avoir la chance de me cacher dans un repli du monde, insoupçonnable pour qui n’est pas un familier du lieu.</p>
<p>Pourquoi appelons-nous cet endroit la pinède des Abeilles ? Je n’en sais rien. Je n’y ai jamais vu de ruches. La carte IGN est quasi muette. Nous nous trouvons sur le flanc nord du pioch Camille entre la bergerie Neuve et la bergerie de Saumade, toutes deux abandonnées. Une terre battue généreuse, sanguine, nourrie par les aiguilles de pin, recouvre le calcaire crissant des collines environnantes. Par sa chromatique et sa texture, cette terre participe à la dissonance, aussi par son odeur presque musquée, qui fait oublier celle de la poussière souvent soulevée par le mistral.</p>
<p>J’aime ce recoin du monde comme Proust le petit pan de mur jaune sur la vue de Delf de Vermeer. C’est un point de tension esthétique, un nœud où des lignes de forces invisibles s’interconnectent et à partir duquel mes balades entrent dans une dimension ésotérique, comme si traverser la pinède me faisait franchir une porte et entrer dans un autre monde.</p>
<p>J’ouvre les yeux. Enfin, je vois le ciste cotonneux, tout à côté, <a href="https://www.tela-botanica.org/bdtfx-nn-35347-synthese">un millepertuis perfolié</a> aux pétales d’un jaune éclaboussant, à leur pied à tous deux, une étoile rampante et piquante, un <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Onopordum_illyricum"><em>onopordum illycrium</em></a>, avant qu’il ne fleurisse. Je ne connaissais pas son nom, mais depuis des années je me bats contre ces variétés de chardon dans mon jardin. J’aperçois un arbousier, et plus j’observe plus mon ignorance me saute aux yeux. Je connaissais la pinède comme on peut connaître un tableau à bonne distance, avant de s’en approcher et d’en découvrir les nuances subtiles.</p>
<p>Quand j’étais journaliste, que j’avais une carte de presse, je m’arrêtais souvent au Louvre pour me planter devant <em>La Vierge du chancelier Rolin</em> et je me perdais dans les infinis détails de l’arrière-plan, persuadé que là, dans le paysage lointain de la ville, Van Eyck avait réellement peint son chef-d’œuvre, le premier plan n’étant qu’un subterfuge commercial, susceptible de satisfaire un commanditaire fortuné. </p>
<p>Et je suis passé à travers la pinède comme un ordinaire visiteur du Louvre devant le Van Eyck. J’ai oublié de la scruter, et maintenant que je me suis arrêté une fois, je sais que, la prochaine fois, je serais attentif, et même attentif aux autres pinèdes qui ailleurs peuvent lui ressembler. Comme le Van Eyck m’a appris à voir la peinture de son époque, et de toutes les époques, la pinède a cette vertu de m’apprendre à voir, et me donne envie de dire ces lieux minuscules qui me parlent, non par nostalgie, mais parce qu’ils véhiculent un message universel, que j’ai encore du mal à déchiffrer, mais dont je perçois la profonde sagesse.</p>
<div class="image" id="image-2381-1"><img alt="" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/06/2024-06-04-175220.webp" srcset="/images_tc/2024/06/2024-06-04-175220.webp 1600w, /images_tc/2024/06/2024-06-04-175220-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/06/2024-06-04-175220-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend"></div></div>
<div class="image" id="image-2381-2"><img alt="" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/06/2024-06-04-175301.webp" srcset="/images_tc/2024/06/2024-06-04-175301.webp 1600w, /images_tc/2024/06/2024-06-04-175301-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/06/2024-06-04-175301-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend"></div></div>
<div class="image" id="image-2381-3"><img alt="" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/06/2024-06-04-175305.webp" srcset="/images_tc/2024/06/2024-06-04-175305.webp 1600w, /images_tc/2024/06/2024-06-04-175305-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/06/2024-06-04-175305-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend"></div></div>
<div class="image" id="image-2381-4"><img alt="" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/06/2024-06-04-175326.webp" srcset="/images_tc/2024/06/2024-06-04-175326.webp 1600w, /images_tc/2024/06/2024-06-04-175326-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/06/2024-06-04-175326-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend"></div></div>
<div class="image" id="image-2381-5"><img alt="" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/06/2024-06-04-175334.webp" srcset="/images_tc/2024/06/2024-06-04-175334.webp 1600w, /images_tc/2024/06/2024-06-04-175334-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/06/2024-06-04-175334-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend"></div></div>
<div class="image" id="image-2381-6"><img alt="" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/06/2024-06-04-175424.webp" srcset="/images_tc/2024/06/2024-06-04-175424.webp 1600w, /images_tc/2024/06/2024-06-04-175424-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/06/2024-06-04-175424-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend"></div></div>
<div class="image" id="image-2381-7"><img alt="IGN" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1428" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/06/abeilles.webp" srcset="/images_tc/2024/06/abeilles.webp 1600w, /images_tc/2024/06/abeilles-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/06/abeilles-250.webp 250w" width="2322"/><div class="legend">IGN</div></div>]]></description><guid isPermaLink="false">2381</guid><pubDate>Thu, 13 Jun 2024 13:00:00 +0200</pubDate></item></channel></rss>