<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
  <channel>
    <title>blog - Thierry Crouzet</title>
    <link>https://static.tcrouzet.com/feeds/blog.xml</link>
    <description>Derniers articles de Thierry Crouzet</description>
    <atom:link href="https://static.tcrouzet.com/feeds/blog.xml" rel="self"/>
    <docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs>
    <generator>python-feedgen</generator>
    <language>fr</language>
    <lastBuildDate>Thu, 18 Dec 2025 19:16:46 +0100</lastBuildDate>
    <item>
      <title>Le courage de lire</title>
      <link>https://static.tcrouzet.com/2025/12/18/le-courage-de-lire/</link>
      <description><![CDATA[<img alt="Le courage de lire" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/12/BladeRunner.webp"/><p>Nous vivons un changement culturel profond, <a href="https://danslesalgorithmes.net/2025/12/09/vers-un-internet-post-alphabetique/" rel="noopener noreferrer">peut-être le passage au post-alphabétique comme le raconte Hubert Guillaud</a>, alors nous pouvons embrasser ce changement ou nous y opposer, ou tout au moins le façonner à notre convenance plutôt que d’être modelé par lui.</p>
<p>Je côtoie beaucoup de quasi non-lecteurs, notamment mes fils. Ils lisent pour leurs études, c’est déjà pas mal, mais presque rien en dehors, rien qui les arrache au flux des sollicitations numériques. D’autres amis n’ouvrent jamais de livre. Ils ignorent l’expérience du retrait intérieur. Ils se privent d’une expérience merveilleuse sans laquelle ma vie serait insipide. J’ai l’impression qu’ils ne mesure pas ce qu’ils manquent. Jeunes ou vieux, ils ont embrassé la culture numérique, parce qu’elle offre des récompenses immédiates (avant c’était la culture télévisuelle).</p>
<p>Beaucoup de mes copains cyclistes ne lisent pas alors qu’ils aiment l’effort physique, sont prêts à souffrir pour atteindre le sommet d’un col, mais lire un livre est au-delà de leur force. J’ai la trouille quand le physique devient plus simple que l’intellectuel, quand effectuer 200 km à vélo devient plus simple que lire un roman. Désormais les véritables champions lisent. Les lecteurs font tous les jours des exploits dont la plupart des prétendus champions sont souvent incapables (pas tous, heureusement).</p>
<p>Ce n’est pas neuf. L’effort intellectuel, cette simple possibilité de s’évader dans sa tête à l’aide de mots, de codes, de formules, de concepts, a toujours été plus exigeante que jouer de ses muscles, reste que je me sens humain parce que je suis capable de cet effort intellectuel et non de celui de pédaler durant des heures.</p>
<p>Paradoxe : quand je pédale, je gagne en endurance, et cette endurance est bénéfique à l’effort intellectuel. Ma machine humaine a besoin du sport pour être opérationnelle intellectuellement. Le sport m’aide à renforcer mon assise, il n’est pas une fin en soi, sauf quand il devient spectacle — c’est une autre affaire, ce dont beaucoup de sportifs du dimanche ne prennent pas conscience, persuadés que leurs performances sont spectaculaires alors qu’elles n’intéressent qu’eux — je serais beaucoup plus impressionné s’ils me parlaient avec enthousiasme de leurs lectures (certains le font).</p>
<h2>Le push et le pull</h2>
<p>Vous devez vous demander où je veux en venir. J’avance à tâtons dans cette réflexion. Je devine une différence fondamentale entre la culture alphabétique et la culture numérique aujourd’hui promue. Dans un cas, on entre dans une bibliothèque ou une librairie, on saisit un livre et y plonge. Autrement dit on pêche l’information, on la tire à soi depuis sa source (<em>pull</em> en anglais).</p>
<p>Au contraire, la radio, la télévision et désormais les réseaux sociaux projettent vers nous un flot continu d’informations. Ils la poussent vers nous (<em>push</em> en anglais), sans que nous ne demandions rien, sans effort ou presque. Si le push entraîne la passivité, une forme de soumission, puisque les contenus sont choisis pour nous, le pull implique un choix, un acte délibéré de chercher l’information.</p>
<p>Le push n’est pas le propre des technologies électroniques. Si on choisit de lire un journal papier, on ne choisit pas quels articles y sont publiés. Ils s’imposent à nous. De même quand on entre dans un café, on ne choisit pas les conversations qui nous parviennent. Le push n’est pas une invention de la tech. Grâce à lui, nous pouvons être surpris et découvrir des choses nouvelles.</p>
<p>De même, le pull existe depuis toujours. Bien avant l’invention de l’écriture, on pouvait consulter les érudits, les prêtres ou les aèdes pour qu’ils partagent leur sagesse. Mais si le push devient le mode de communication majoritaire, si nous oublions d’aller piquer des livres dans les rayonnages des bibliothèques et des librairies, nous nous privons de la profondeur de pensée qui fait de nous des humains. C’est franchement inquiétant. Parce que sans le retrait en soi-même que permet la lecture, on peut prendre pour argent comptant les fables racontées par les imposteurs, les complotistes, les dictateurs en puissance. Sans le recul, nous sommes intellectuellement vulnérables.</p>
<p>J’en reviens à la métaphore sportive. Sans entraînement, un cycliste ne va pas loin. L’intellect est une sorte de muscle. Si nous ne l’entraînons pas, si nous ne l’aiguisons pas, nous sommes vulnérables. Et cette vulnérabilité me fait plus peur que de voir un cycliste essoufflé (pour beaucoup de jeunes, le vélo électrique s’apparente à un refus de l’effort même dans le sport).</p>
<p>Des copains cyclistes me disent parfois que je ne suis pas compétitif. Ils n’ont rien compris. Je suis intellectuellement ultracompétitif. Je pédale pour donner à mon corps la force de mener la bataille intellectuelle. Être lâché dans une montée ne me fait ni chaud ni froid. Je ne cherche même pas à rivaliser, préservant mes forces pour mes travaux intellectuels.</p>
<p>J’ai l’intuition que le sport, le sexe, la bonne bouffe, tous les plaisirs premiers s’apparentent au push. Au commencement, notre biologie nous les offre. Puis nous en cultivons certains, et alors la démarche devient du pull. Il m’arrive souvent de pédaler parce que si je ne pédale pas je serais moins bien durant les jours suivants. J’y vais à reculons même si presque toujours je finis par y trouver du plaisir. C’est comme avec les livres. Ils demandent souvent un effort, il faut y entrer, s’accoutumer à leur musique avant de l’apprécier.</p>
<p>Le push ne pose aucun problème quand il entraîne le pull. Malheureusement, nous inventons une société du push sans la finalité d’engendrer le pull. C’est du push pour le push, ni plus ni moins qu’un nouvel opium. Si je reçois des informations sans qu’elles me donnent envie d’en chercher d’autres ou de déclencher des actions dans ma vie, je n’y vois qu’une distraction. Je n’ai rien contre, mais quand tout le monde se vautre dans la distraction, nous basculons dans l’hédoniste, qui fini souvent en décadence (chute de l’Alexandrie hellénistique, chute de Rome…).</p>
<figure><img alt="Le push sur les murs dans Blade Runner" class="portrait" height="307" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/12/BladeRunner.webp" width="664"/><figcaption>Le push sur les murs dans Blade Runner</figcaption></figure>
<h2>Comment ne pas subir</h2>
<p>En tant que citoyen de cette société du push omniprésent, qui me fait souvent penser à <em>Blade Runner</em>, je tente de résister avec trois stratégies menées en parallèle.</p>
<ul>
<li><strong>Aussi souvent que possible je pratique le pull.</strong> Je choisis mes livres comme mes contenus numériques. Dans les deux cas, j’effectue une démarche plus indirecte qu’un simple clic sur un post social. Par exemple, je consulte les sites que j’apprécie, m’abonne à leur flux RSS ou leurs newsletters. </li>
<li><strong>Je me protège du push.</strong> Je fréquente de moins en moins souvent les réseaux sociaux. Il m’arrive encore de me laisser piéger sur Mastodon, Substack ou YouTube, mais ma modération me permet d’être plus attentif aux contenus susceptibles d’éveiller ma curiosité. </li>
<li><strong>Je participe le moins possible au push.</strong> J’alimente Mastodon et Substack à dose homéopathique, avec des signaux faibles. J’en viens à me dire que les créateurs soucieux de ne pas aggraver la société du push doivent poursuivre la discrétion. Publier oui, bien sûr, diffuser, c’est vital, mais sans roulements de tambour.</li>
</ul>
<p>Je préfère être trouvé que me faire entendre. Mieux : je préfère que mes textes trouvent leur chemin vers mes lecteurs plutôt que parler de mes textes pour dire que je les ai écrits. Depuis que j’ai quitté Facebook, je ne vois plus les copains auteurs annoncer à longueur de journée leurs exploits. C’est un soulagement. Je ne supporte plus cette société où nous sommes devenus nos VRP. Si mes éditeurs, les libraires et mes lecteurs ne parlent pas de mes textes, c’est comme ça, je ne veux rien y changer. Mon travail est d’écrire les prochains textes, pas de me justifier de ceux déjà publiés.</p>
<p>J’aspire à une société de curieux, de chercheurs, de dénicheurs. Qu’un lecteur me trouve par hasard, ou au détour d’une autre lecture, je trouve ça plus formidable que s’il clique sur une publicité sociale, c’est-à-dire presque toujours une autopromotion. J’ai envie de me laisser trouver. J’aimerais que nous devenions des jardins secrets les uns pour les autres plutôt que nous balader à poil dans les rues.</p>
<p>J’en reviens à la métaphore sportive. Nous autres cyclistes, nous enregistrons nos sorties sur Strava. Et que fait Strava ? Du push de nos performances. Jamais celui qui a creusé le territoire pour y dénicher des parcours originaux n’est célébré. C’est toujours le quantitatif qui est mis en avant, jamais le qualitatif, l’original, l’inattendu. Le push d’une manière générale est vecteur de normalisation et pour en sortir il faut explorer, chercher ce qui se cache parfois sous nos yeux.</p>
<p>Mes plus belles explorations, Strava n’en parle pas. Les véritables cols hors catégorie se trouvent dans les livres, là où le pourcentage de la pente intellectuelle nous oblige à tout donner, sans assistance électrique. Là se cachent les sentiers non balisés (où personne n’a créé des segments pour comparer nos performances les uns par rapport aux autres).</p>
<p>Le courage de lire revient à freiner au milieu de la descente pour observer le paysage pendant que le peloton s’éloigne. Oser le silence face au vacarme, la lenteur face à l’immédiateté. Refuser d’être un simple terminal de consommation pour redevenir le souverain de son propre imaginaire. Lire, c’est un acte de dissidence invisible, sans dossard ni ligne d’arrivée. C’est la garantie de rester humains.</p>]]></description>
      <guid isPermaLink="false">https://static.tcrouzet.com/2025/12/18/le-courage-de-lire/</guid>
      <enclosure url="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/12/BladeRunner.webp" length="0" type="image/webp"/>
      <pubDate>Thu, 18 Dec 2025 18:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>L’état N1 : la clé secrète de la créativité</title>
      <link>https://static.tcrouzet.com/2025/12/13/yesterday-beatles-genius/</link>
      <description><![CDATA[<p>Dans la nuit du 25 au 26 juin 2024, alors que je dors à Toulouse dans la chambre voisine de Tim qui vient passer ses concours postprépa, je me réveille dans un état d’excitation extrême. Des phrases se bousculent.</p>
<p>Note originale : « Les romans commencent par des phrases saisissantes qui bientôt développent des récits extraordinaires, et la simple possibilité que ces phrases et ces récits puissent surgir est en soi un miracle, une aventure en elle-même extraordinaire. Il y a un romanesque avant le romanesque. Il y a un romanesque de la création. »</p>
<p>Je suis resté deux heures à esquisser ce qui allait devenir <a href="https://tcrouzet.com/books/rush/"><em>Rush</em>, une tentative d’écrire un texte que les IA ne pourraient jamais écrire</a>. L’idée a été soudaine, sans que rien ne la préfigure. Depuis des semaines, j’étais stérile et inquiet, Isa commençait sa chimio, et une porte s’est ouverte sur un monde dont je ne soupçonnais pas l’existence, comme s’il avait toujours existé hors de moi-même.</p>
<h2>Yesterday</h2>
<p>Janvier 1964, Paul McCartney, 22 ans, habite au 57 Wimpole Street à Londres, dans la maison familiale de Jane Asher sa petite amie. La mère de Jane est professeure de musique à la Guildhall School of Music and Drama. La maison est remplie d’instruments. Dans sa chambre mansardée, Paul fait installer un piano droit près de son lit. Un matin, il se réveille avec en tête une mélodie complète, d’une clarté et d’une perfection déconcertantes. Il se dit : « Tiens, je ne connais pas cette mélodie – ou peut-être que si ? » Il se lève et se met au piano pour la jouer. Elle lui semble si familière et si bien construite qu’il pense l’avoir entendue quelque part et mémorisée malgré lui, peut-être durant son enfance — son père connaissait beaucoup de morceaux de jazz.</p>
<p>Pendant plusieurs semaines, Paul se transforme en détective. Il joue la mélodie à tous ceux qu’il croise dans l’industrie musicale : « Tu connais ça ? C’est un joli petit air, mais ce n’est pas possible que je l’aie écrit, parce que j’en ai rêvé. » Mais le joli petit air ne dit rien à personne. Paul finit par admettre qu’il est de lui. Il l’appelle : <em>Scrambled eggs</em> (Œufs brouillés). Les premières paroles : « Scrambled eggs, oh my baby how I love your legs… » (Œufs brouillés, oh mon bébé comme j’aime tes jambes…).</p>
<p>Les paroles définitives arrivent en mai 1965 lors d’un voyage au Portugal au cours d’un long trajet en voiture sous le soleil. Le mot « Yesterday » s’accorde parfaitement avec la mélodie. <a href="https://www.beatlesbible.com/songs/yesterday/" rel="noopener noreferrer">L’enregistrement se déroule du 14 au 17 juin 1965 aux studios d’Abbey Road.</a> Le producteur George Martin suggère à Paul de jouer à la guitare acoustique accompagné d’un quatuor à cordes. <em>Yesterday</em> est depuis devenue l’une des chansons les plus reprises de tous les temps, avec plus de 2 200 versions enregistrées.</p>
<iframe allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen="" frameborder="0" height="315" referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin" src="https://www.youtube.com/embed/NrgmdOz227I?si=7cRLVD0iIE0BswfU" title="YouTube video player" width="560"></iframe>
<h2>L’état N1</h2>
<p>J’ai découvert cette anecdote dans <a href="https://www.sciencealert.com/a-hidden-brain-state-before-sleep-may-be-the-key-to-human-genius" rel="noopener noreferrer">un article de ScienceAlert au sujet des états hypnagogiques et hypnopompiques</a>, quand la conscience hésite entre veille et sommeil ou inversement, état où Paul se trouvait quand il a composé <em>Yesterday</em> et où je me trouvais quand j’ai eu l’idée qu’écrire un roman était un roman en soi. J’adore ces moments, je les cultive. Lovecraft a dit je crois : « Tout ce que j’ai écrit je l’ai rêvé. »</p>
<p>Dans l’état hypnopompique, une phase de transition brève et fragile entre le sommeil et le réveil, nous sommes partiellement conscients, mais suffisamment détendus pour que des pensées logiques et structurées se mêlent à des images oniriques et des souvenirs, produisant des associations d’idées. J’ai la sensation d’être capable de me maintenir dans cet état durant de longues minutes, peut-être une heure. Au fil des années, j’ai appris à ne pas oublier ce qui s’y joue pour m’en servir le lendemain. Mais parfois les phrases sont si vives que je transcris aussitôt, tout en sachant que je ne me rendormirai pas.</p>
<p><a href="https://www.science.org/doi/10.1126/sciadv.abj5866" rel="noopener noreferrer">Une étude</a> publiée en 2021 a révélé que quand nous sommes capables de vivre des moments hypnopompiques (appelés N1) nous avons trois fois plus de chances de résoudre des énigmes mathématiques. D’après les chercheurs, l’état N1 serait le cocktail idéal pour stimuler la créativité et faire surgir des idées inattendues.</p>
<p>Tout en poursuivant mes lectures, je découvre qu’en 1881 le psychologue britannique Frederic Myers a supposé que des idées surprenantes pouvaient surgir d’un état subliminal. Il a parlé d’un « uprush ». L’apparition de ce mot a été pour moi suffisamment extraordinaire pour que j’écrive l’article que vous lisez.</p>
<p>Comme je le raconte dans <em>Rush</em>, j’ai initialement parlé de surgissement et de jaillissement pour d’écrire ce qui m’est arrivé à Toulouse. Isa a remarqué que ces mots étaient trop longs pour illustrer un phénomène soudain. Elle a fini par me proposer « rush », bien sûr en ignorant tout de l’uprush de Myers. J’adore ce genre de convergence. Je les devine à l’œuvre au cœur du processus créatif : des routes neuronales distinctes semblent converger.</p>
<p>Ce matin, je me lève pour aller aux toilettes, encore à demi conscient. J’allume mon téléphone, tombe sur l’article de Science Alert et la nécessité d’écrire s’impose avant mon réveil complet. Cet article est né dans un état N1.</p>
<p>J’ai toujours aimé traîner au lit, prolonger les réveils, dans le seul but de vire des moments intenses. Je déteste les réveils, leur sonnerie vécue comme une castration de ma créativité. Mes insomnies me sont finalement précieuses. Elles m’offrent au milieu de la nuit des états de demi-conscience où les rushs se produisent.</p>
<p>Je découvre avec tristesse que 20 % de la population n’expérimente pas ces états. Je suppose que nous risquons de les négliger après l’enfance si nous les cultivons pas. Les techniques de relaxation permettent de les provoquer. Picasso disait : « Je ne cherche pas, je trouve. » Chercher reste une distraction. La détente prélude à la créativité. Une détente singulière, avec un piano, un carnet, un ordi près du lit ou de la chaise longue où nous rêvassons. J’ai un canapé près de mon bureau, comme Hemingway.</p>
<p>Je me sens plus créatif en été, car j’y ai davantage d’occasions de m’allonger n’importe où durant les grosses chaleurs et de rêver sans culpabiliser. J’apprécie de plus en plus d’écrire au lit. Quand je bloque, je ferme l’ordi, m’enroule sous moi-même et tente de regagner un état de conscience trouble où mon cerveau travaille malgré moi.</p>
<p>Je ne suis pas assez masochiste pour me faire réveiller au moment de m’endormir. Je préfère l’état hypnopompique à l’hypnagogique que provoquaient, par exemple, Salvador Dali et Thomas Edison. Ils s’endormaient en tenant un objet métallique lourd qui leur échappait quand ils perdaient conscience. Sa chute les réveillait. Suffit que ma liseuse me glisse des mains pour que sa lueur me réveille. C’est une nuisance plus qu’une incitation à la créativité. Le sommeil m’est bien trop précieux pour lui nuire. Mais à chacun sa technique.</p>
<p>J’aime cette idée d’une créativité par inadvertance, à l’exact opposé de nos IA actuelles, puisqu’elles répondent à nos injonctions. Pourtant, les IA, aussi mécaniques soient-elles, produisent parfois des retours qui rencontrent nos rêves et réveillent en nous des associations neuves. Elles ne sont pas créatives mais peuvent nous rendre plus créatifs, comme une boule de métal qui s’échapperait de nos mains quand nous nous endormons. Créer est si extraordinaire que je fais tout pour vivre cette expérience — depuis trois ans, l’IA est mon LSD.</p>]]></description>
      <guid isPermaLink="false">https://static.tcrouzet.com/2025/12/13/yesterday-beatles-genius/</guid>
      <pubDate>Sat, 13 Dec 2025 12:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>Dans un monde où tout est faux, pratiquons le headbang</title>
      <link>https://static.tcrouzet.com/2025/12/04/headbang/</link>
      <description><![CDATA[<img alt="Dans un monde où tout est faux, pratiquons le headbang" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/12/subtraf.webp"/><p>Désormais tout est fait pour nous plaire, nous séduire, nous caresser dans le sens du poil. Nos goûts, attentes, désirs sont analysés, <a href="https://danslesalgorithmes.net/2025/11/27/des-marchands-dattention-aux-architectes-de-lintention/" rel="noopener noreferrer">nos intentions et décisions anticipées</a> pour nous servir au moment opportun les produits et les informations les plus agréables. Mais nous pourrions devenir les grains de sable qui crissent sous la dent. Être ceux qui ne devraient pas être.</p>
<p>Hier, j’ai croisé un ami YouTuber. Il n’a fait que me parler de son nombre de vues et des stratégies qu’il mettait en place pour les augmenter, sans jamais évoquer ce qu’il pourrait raconter de dérangeant, de profond, d’utile, de surprenant. Son seul désir : plaire, ne surtout pas choquer ni les sponsors ni les spectateurs. Participer à la lignification générale dans un meilleur des mondes en déroute écologique et philosophique. Ne surtout pas partager ses pensées, les garder pour lui, et finir par ne plus penser, parce que penser devient séditieux.</p>
<p>Une double injonction : plaire et produire de plus en plus, inonder de contenus, lutter contre les autres producteurs, mais avec la même stratégie qu’eux : satisfaire, combler un vide, alors que le vide est nécessaire pour qu’un mouvement soit possible. Où aller quand ça déborde de partout ? Il me suffit d’ouvrir Netflix pour avoir envie de dégueuler. Un amoncellement de vignettes clinquantes empilées les unes sur les autres. Idem sur YouTube, avec des shorts hypnotiques plus cons les uns que les autres. Je ne supporte plus ce monde, non seulement parce que j’en suis la victime, mais parce que vous en êtes les victimes.</p>
<p>Je ne veux pas vous plaire. Si vous restez sur les réseaux sociaux manipulateurs, je me demande pourquoi vous êtes encore là avec moi. Suis-je la dose d’acidité nécessaire dans un plat par ailleurs trop gras ou trop sucré ? Je me rêve en piment, en casseur d’ambiance, en tue-l’amour, en rabat-joie, en emmerdeur public…</p>
<p>Mais pas du genre qui emmerde avec humour, qui emmerde avec des paillettes, qui emmerde en faisant plaisir, je veux vous plonger dans le noir de notre époque, je veux vous secouer, je veux vous réveiller, parce que sinon je n’aurai plus personne avec qui discuter. Je ne sais pas si vous appréciez le spectacle contemporain, mais je le prends en pleine gueule dès que je croise un de mes semblables. Quelle idée reçue sur Facebook ou YouTube me recrachera-t-il ? Quelle vidéo à la con me partagera-t-il ?</p>
<figure><img alt="Quand ça marche" height="855" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/12/subtraf2.webp" width="1024"/><figcaption>Quand ça marche</figcaption></figure>
<p>Ma vision du monde social en ligne s’est réduite à Substack. Quand je vois un Substacker afficher la courbe vertigineuse de la croissance de ses abonnés, je cours voir ses publications. Et c’est rose bonbon, écrit entre 50 et 100 % par IA, c’est des trucs de développement personnel professés par des élèves de maternelle, des conseils d’écriture pour qui n’écrira jamais qu’en rêve, des stratégies marketing pour qui n’a rien à vendre, des techniques de productivité pour procrastinateurs professionnels, du coaching de vie par des paralysés du bulbe, des guides pour devenir millionnaire publiés depuis une chambre de bonne, des Kamasutra fantasmés par des puceaux, du storytelling sans histoire, de la sagesse ancienne reformatée en bullet points pour cerveaux en mode avion.</p>
<p>Je ne comprends plus notre époque. Tout ça ne me fait plus rire parce que le second degré n’existe plus. C’est rose parce que le rose attire l’œil et rassure. Les podcasteurs parlent avec des voix suaves pour ne pas agresser. Je les accélère en x2 pour ne pas m’endormir et en même temps je fais autre chose. Tout a été codifié, sortir du code revient à disparaître.</p>
<p>Le web a été atomisé, réduit en miettes, passé au rouleau compresseur pour que tout s’y ressemble, visuellement comme le dénonce <a href="https://treshautdebit.substack.com/p/coder-son-site-web-dernier-geste" rel="noopener noreferrer">Arnaud Pessey dans un article manifeste</a>, mais aussi intellectuellement. Tout a été normalisé : les couleurs, les maquettes, la créativité, mais aussi les positions… Chacun semble y jouer un rôle archétypal avec une rigueur inhumaine. Peut-être suis-je le grincheux de service ? Peut-être suis-je incapable d’en sortir ? Peut-être que moi aussi je m’enferme ?</p>
<figure><img alt="Mes abonnés" height="470" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/12/subtraf.webp" width="1024"/><figcaption>Mes abonnés</figcaption></figure>
<p>Je ne crois pas, sinon ma courbe d’abonnement Substack ne ferait pas de la tachycardie et s’élèverait comme celles des newsletters lénifiantes, répondant à une attente de caresses du public — le fasciste attend la caresse fasciste, ça va de soi, la caresse peut être violente et horrible du moment qu’elle ne force pas à reconsidérer ses positions ou à les questionner.</p>
<p>De moins en moins de personnes acceptent les secousses esthétiques ou intellectuelles. Quand tu fais ça, tu blesses, déranges, agaces, énerves comme le monde qui déraille et sur les déraillements duquel il est préférable de fermer les yeux. Tu ne gagnes pas de like, même si, des mois plus tard, une lumière s’éclairera sans qu’aucun lien ne soit fait avec toi. J’ai encore cet espoir. Ma cible devient les derniers masochistes de l’âme, ceux qui aiment la sentir brinquebaler dans leur crâne.</p>
<p>Julien Delorme, dont j’apprécie les analyses de l’édition indépendante, <a href="https://substack.com/home/post/p-180482269" rel="noopener noreferrer">cite un passage frappant de <em>Metal</em> de Jānis Joņevs</a> :</p>
<blockquote>
<p>L’idée de base du headbang, c’est de parvenir à la transe via la manière forte, en partant à l’assaut de la citadelle de sa propre conscience, à savoir, de son propre cerveau. En hochant la tête avec l’intensité requise, la purée neuronale se trouve projetée contre les parois de la gamelle, et notre administration interne parvient momentanément à se libérer des pensées qui l’occupent, à toucher l’existence de la façon la plus directe qui soit. En bref, de la méditation.</p>
</blockquote>
<p>Je crois que j’ai toujours poursuivi le headbang, la reconfiguration des neurones, le parasitage des pensées, la distorsion des perspectives. Voir de côté, de travers, à l’envers, regarder derrière le miroir. J’essaie parce que chaque fois que j’établis un lien entre deux images, deux concepts, deux sensations, une petite étincelle en moi s’illumine et me procure du plaisir. Je ne doute pas que vous fonctionnez comme moi.</p>
<p>C’est du anti-scrolling : au lieu de faire défiler et de liker avec un sourire béat, s’arrêter, faire la grimace, se faire mal à la tête, en chasser le brouillard qui l’engraisse de cholestérol cérébral, injecter du jus dans les circuits, se mettre à danser intérieurement. Pour ça, impossible de chercher à plaire comme le fait mon ami YouTuber. Je ne vais pas prêcher une authenticité idéalisée, mais une forme de désobéissance aux exigences des algorithmes. Parce que la lignification s’est installée pour satisfaire leur logique de filtrage, de classification et d’autogénération.</p>
<p>Nous avons été schématisés, rangés dans des cases, et les contenus doivent être produits pour ces cases. Le génie désormais est purement marketing : s’adresser à la bonne case, ne surtout pas en déborder, ne surtout pas appliquer à l’une les règles d’une autre. Ne surtout pas se comporter en chien fou dans un jeu de quilles. Alors ne pas être classifiable revient à disparaître, et c’est appréciable dans ce monde où tout ce qui est visible devient trop gras et trop sucré.</p>
<p>Je n’ai jamais donné d’autre nom à mon site que le mien, parce qu’un nom l’aurait déjà transformé en produit, définissant mécaniquement une cible. Je ne suis pas un produit, juste un humain qui survit dans un monde en déroute. Je dis ce que je pense, quitte à me contredire. J’expérimente, quitte à me tromper. Je ne cache pas ma fragilité, mon incertitude, tout en essayant de faire preuve de détermination. Ma plus grande peur : finir par manquer d’énergie, me ranger dans une case… Ce serait si confortable de répondre aux exigences des machines, mais je ne supporterais pas longtemps de vivre sans headbang, et sans tenter d’en provoquer chez vous. J’attends en retour que vous me secouiez les méninges. Soyons inconfortables les uns envers les autres. Fatiguons-nous, épuisons-nous, emmerdons-nous, mais vivons, bordel.</p>]]></description>
      <guid isPermaLink="false">https://static.tcrouzet.com/2025/12/04/headbang/</guid>
      <enclosure url="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/12/subtraf.webp" length="0" type="image/webp"/>
      <pubDate>Thu, 04 Dec 2025 16:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>Abonnés payants, je vous réserve un collector</title>
      <link>https://static.tcrouzet.com/2025/11/27/abonnements-payants/</link>
      <description><![CDATA[<img alt="Abonnés payants, je vous réserve un collector" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/2025-11-27-163201.webp"/><p>Pour m’opposer à la paupérisation des auteurs, <a href="https://tcrouzet.com/2025/10/09/faire-payer/">j’ai envisagé de réserver certains de mes articles à des abonnés payants</a>, avant de renoncer à cette option, notamment parce que je milite pour la culture ouverte. Donc pas de paywall devant mes articles, mais j’ai une meilleure idée.</p>
<p>Si je n’ai jamais monétisé mes articles et seulement cherché à vendre mes livres, le plus souvent publiés à compte d’éditeur, et si possible sous licence libre comme avec <a href="https://pvh-editions.com/thierry" rel="noopener noreferrer">PVH</a>, il me paraît important que les lecteurs puissent soutenir les auteurs numériques pour les encourager à poursuivre leur travail. Nous avons tous besoin de soutien matériel et moral.</p>
<p>Depuis toujours, vous pouvez me soutenir <a href="https://tcrouzet.com/bibliographie/">en achetant mes livres</a>. Surtout ne changez rien, mais cette forme de soutien peut se doubler d’une autre plus directe. <a href="https://substack.com/@tcrouzet/note/c-176417075?" rel="noopener noreferrer">Le 12 novembre</a>, sans le communiquer, j’ai activé pour les abonnés à ma newsletter la possibilité de souscrire un abonnement payant, soit mensuel (5 €), soit annuel (50 €). J’ai été surpris de voir quatre lecteurs s’abonner.</p>
<p>Ça fait chaud au cœur. Je me suis dit : « Pour eux, ce que je fais compte. Je peux officialiser cette possibilité d’un abonnement payant, sans pour autant bloquer l’accès à mes articles. » J’ai alors imaginé un montage.</p>
<blockquote>
<p>Si, avant le 31 octobre 2026, vous souscrivez un abonnement payant pour une année ou douze mois consécutifs, je vous envoie en décembre 2026, un livre papier inédit, rien que pour vous.</p>
</blockquote>
<figure><img alt="Tome 2 en collector" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/2025-11-27-163201.webp" width="1024"/><figcaption>Tome 2 en collector</figcaption></figure>
<p>Et pour commencer fort, pour répondre à une attente qui dure depuis 2019, je vous propose de vous envoyer la suite de <a href="https://tcrouzet.com/books/mon-pere-ce-tueur/"><em>Mon père, ce tueur</em></a>. J’ai écrit ce roman en 2022 et, après moult hésitations, La Manufacture de Livres n’a pas voulu le publier au prétexte que le premier tome n’avait pas assez bien marché en librairie. J’aime ce texte. Il commence par la fameuse lettre de mon père. Je ne l’ai proposé à aucun autre éditeur.</p>
<a href="https://tcrouzet.substack.com/subscribe" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><figure><img alt="" class="portrait" height="88" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/b_substack.png" width="576"/><figcaption></figcaption></figure></a>
<a href="https://buy.stripe.com/14A28r8Km9qI8KqbA79fW00" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><figure><img alt="" class="portrait" height="88" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/b_stripe.png" width="576"/><figcaption></figcaption></figure></a>
<p>Voici le deal.</p>
<ol>
<li>Abonnez-vous via <a href="https://tcrouzet.substack.com/subscribe" rel="noopener noreferrer">Substack</a> ou <a href="https://buy.stripe.com/14A28r8Km9qI8KqbA79fW00" rel="noopener noreferrer">Stripe</a>.</li>
<li>Vous m’encouragez à poursuivre mon travail (et n’attendez pas octobre 2026 sinon je serai dans l’incertitude et le stress).</li>
<li>Vous me poussez à boucler un livre en achevant le processus d’édition.</li>
<li>Vous recevez un livre broché qui deviendra collector et que je ne diffuserai qu’à mes seuls abonnés (port inclus pour la France).</li>
</ol>
<p>Avec une centaine d’abonnés, l’opération s’équilibrera. Mais peu importe, je m’engage à vous adresser le livre en 2026 quel que soit votre nombre. Si ça marche, on renouvellera l’expérience.</p>
<p>Et pourquoi pas, avant décembre 2026, vous adresser des lettres ? J’ai cette envie depuis longtemps : écrire des lettres à l’ancienne, plus intimes que des articles. Des lettres adressées à certains d’entre vous suite aux échanges que nous aurons. J’avance en terre inconnue. Accompagnez-moi.</p>
<p><em>PS : <a href="https://tcrouzet.com/2025/11/22/substack-dsa-censure-palestinien/">Si je devais quitter Substack au cours des mois à venir</a>, rien ne changera pour vous si vous avez souscrit un abonnement payant. Vos versements transiteront dans tous les cas par Stripe. Je gagne 10 % en plus quand vous passez en direct par Stripe, mais je ne bénéficie pas de l’effet promotionnel de Substack. À vous de choisir.</em></p>]]></description>
      <guid isPermaLink="false">https://static.tcrouzet.com/2025/11/27/abonnements-payants/</guid>
      <enclosure url="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/2025-11-27-163201.webp" length="0" type="image/webp"/>
      <pubDate>Thu, 27 Nov 2025 18:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>Pourquoi je ne peux pas quitter Substack</title>
      <link>https://static.tcrouzet.com/2025/11/25/substack-moral-choice/</link>
      <description><![CDATA[<img alt="Pourquoi je ne peux pas quitter Substack" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/ghost01.webp"/><p><a href="https://tcrouzet.com/2025/11/22/substack-dsa-censure-palestinien/">Quand j’ai souligné les dérapages pour le moins indélicats de Substack</a>, on m’a crié : « Qu’est-ce que tu fais encore là ? » On m’a traité de collaborateur comme je traite souvent de collaborateurs ceux encore présents sur les réseaux sociaux privés et manipulateurs. Est-ce si simple ? La fuite est-elle toujours la meilleure solution ?</p>
<p>Je vis en France. Dois-je fuir parce que nos forces de l’ordre sont violentes, racistes, pratiquent la surveillance de masse, les contrôles d’identité discriminatoires et maltraitent les migrants selon <a href="https://www.amnesty.org/en/location/europe-and-central-asia/western-central-and-south-eastern-europe/france/report-france/" rel="noopener noreferrer">Amnesty International</a> ? Dois-je fuir parce que nous ne faisons pas grand-chose pour lutter contre les dérèglements climatiques ? Dois-je fuir parce qu’une bonne partie de la population vote pour des partis politiques extrémistes et populistes ? Je pourrais allonger cette liste de questions quasi infiniment.</p>
<p>La fuite serait raisonnable dans le meilleur des mondes. Il existerait un pays idéal où je transporterais ma maison, la poserais au bord d’un autre étang, emporterais avec moi nos amis et nos familles, tout en faisant comme si je n’étais pas attaché à mon coin de terre. Alors je ne pars pas. Je connais les défauts de mon pays, je me bats contre, de l’intérieur, le plus souvent avec des mots, parce que telle est mon arme. J’ai des concitoyens misogynes, racistes, pédophiles, violeurs, voleurs, assassins, mais je reste parce que j’ai confiance en la majorité d’entre vous et même, malgré de lourdes réserves, en nos institutions. Une société ne ressemblera jamais au meilleur des mondes. En France, je reste libre de penser et de m’exprimer. C’est précieux.</p>
<p>Bien sûr, la situation pourrait empirer. Je me retrouverais dans la situation des Français durant la Seconde Guerre mondiale :</p>
<ol>
<li>Faire le dos rond.</li>
<li>Collaborer avec l’ennemi.</li>
<li>S’exiler en Suisse.</li>
<li>Rejoindre les forces libres en Angleterre.</li>
<li>Résister de l’intérieur.</li>
</ol>
<h2>Le dilemme Meta, X, LinkedIn…</h2>
<p>Sur les réseaux sociaux algorithmiques, j’ai longtemps tenté de résister, y posant métaphoriquement des bombes, jusqu’à finir par concéder ma défaite. Dans le même temps, j’ai vu exploser les fake news, les théories conspirationnistes, les dérives idéologiques.</p>
<p>En quelques années, nous avons glissé dans une dystopie numérique où il est devenu de plus en plus difficile de penser par soi-même. Des amis de longue date tenaient des propos pour le moins ambigus, d’autres ne cachaient plus des positions détestables, tandis que les marques me bombardaient de publicités insidieuses, <a href="https://www.presse-citron.net/scandale-hallucinant-meta-arnaques-publicites-profits/" rel="noopener noreferrer">voire frauduleuses</a>. Je doutais de ma raison, ne maîtrisais plus mes émotions, esclave d’une machinerie aliénante. J’avais la sensation que nous étions de moins en moins nombreux capables d’exprimer nos pensées profondes tandis que les autres se comportaient en chien de Pavlov. En résumé, je ne faisais ni confiance à mes concitoyens numériques ni aux algorithmes qui pilotaient leurs comportements — algorithmes assimilables à des institutions opaques.</p>
<p>Si j’étais resté plus longtemps, j’aurais pu à mon tour défendre des théories absurdes ou basculer dans le populisme. Je me suis senti en danger de me renier. La fuite s’est imposée, mais elle était envisageable parce qu’il existait en dehors, dans <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Fediverse" rel="noopener noreferrer">le Fediverse</a>, des forces libres déjà actives et auxquelles je contribuais depuis une vingtaine d’années. J’avais une base de repli.</p>
<h2>Le dilemme Substack</h2>
<p>Pour moi, Substack est avant tout une plateforme de newsletter que j’utilise en complément de mon site pour adresser mes articles à mes abonnés. Sa fonction <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/CMS" rel="noopener noreferrer">CMS</a> ne m’est pas utile. Comme dans toute société, comme sur le web en général, comme sur les réseaux sociaux, des racistes, des violeurs, des pédophiles et une montagne d’autres déviants rôdent sur Substack, mais pour le moment j’y fais confiance à mes voisins. Je m’y sens en bonne compagnie, jamais aliéné, jamais assailli de théories inquiétantes. Je m’y sens comme dans une librairie où je sais qu’il existe des textes de fascistes et d’autres dingues, mais où la plupart des auteurs tiennent des discours humanistes.</p>
<p>Reste que Substack est une compagnie privée, donc une autocratie où les dirigeants imposent leurs institutions. Pour le moment, <a href="https://tcrouzet.com/2025/11/22/substack-dsa-censure-palestinien/">ils censurent une Palestinienne, laissent s’exprimer des nazis, ne bornent pas la liberté d’expression comme l’exigent la législation européenne et la décence commune</a>. Leur politique me révolte et me me donne envie de fuir une nouvelle fois, tant bien même j’apprécie mes voisins.</p>
<p>Mais fuir où ? S’il existait dans le Fediverse un Substack, j’y serais déjà. J’ai beau chercher, je ne vois aucun service comparable (et je n’ai pas le courage de me lancer dans un tel développement). Pour rappel : Substack est gratuit et permet de créer, envoyer et monétiser les newsletters, qu’il double d’un système de recommandation, de partage et de commentaires auquel j’ai pris goût et qui me paraît désormais indispensable à toute newsletter moderne.</p>
<p>Par ailleurs, il est bon de noter que la plupart des journalistes qui ont fui Substack au nom de la décence commune avaient des milliers d’abonnés payants, donc des ressources sans comparaison avec les miennes. Pour autant, ils n’ont pas quitté les réseaux sociaux privatifs. Je reformule : ils ont quitté Substack parce que se transformer en chevalier blanc ne nuisait pas à leur business, voire y contribuait. Tous ont crié qu’ils allaient gagner plus hors de Substack qui leur subtilisait 10 % de leurs revenus.</p>
<p>Je ne suis pas dans la même position. Je n’ai jamais monétisé mes articles, seulement mes livres. Je n’ai plus de réseaux sociaux privatifs pour assurer ma promotion. J’ai donc besoin d’une solution économiquement viable, doublée d’un système de socialisation pour maintenir un lien direct avec ma communauté. Substack a réinventé la newsletter, je suis obligé de le reconnaître et tout retour en arrière me paraît quasi impossible.</p>
<h2>Les alternatives</h2>
<p>Pourquoi est-ce aussi compliqué d’envoyer des newsletters ? Parce qu’utiliser un serveur mail classique conduit presque inévitablement à voir les messages classés en spam — même avec une bonne configuration SPF/DKIM/DMARC. Il est devenu quasi impossible de ne pas utiliser des services tiers dûment reconnus par les technologies antispam, comme <a href="https://www.mailgun.com/" rel="noopener noreferrer">Mailgun</a> ou <a href="https://aws.amazon.com/fr/ses/" rel="noopener noreferrer">Amazon SES</a>.</p>
<p>J’ai un total de plus de 3K abonnés à mes deux newsletters. Si je supprimais les comptes apparemment inactifs, ce qui est difficile à déterminer avec certitude, je pourrais réduire mes abonnées à 2,5K abonnés (mais sans réserve de croissance).</p>
<p>La solution, la plus évidente, celle effectuée par les chevaliers blancs fuyant Substack, migrer vers <a href="https://ghost.org/" rel="noopener noreferrer">Ghost</a>, dont le code est open source et offre les mêmes services que Substack. Mais c’est loin d’être gratuit, 63 $/mois ou 756 $/an dans mon cas. La plupart des chevaliers blancs ont rejoint Ghost parce qu’ils n’ont plus subi la ponction de 10 % de leurs revenus par Substack, ponction qui a couvert les frais sur Ghost, ce qui implique qu’ils gagnaient à minima plus de 7500 $/an avec leur newsletter. Ghost est fait pour eux qui font commerce de leurs contenus alors que je fais commerce de mes livres à travers mes éditeurs. Deux démarches différentes (<a href="https://tcrouzet.com/2025/10/09/faire-payer/">mais pourquoi pas changer à l’avenir</a>).</p>
<figure><img alt="Ghost" class="portrait" height="551" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/ghost01.webp" width="1024"/><figcaption>Ghost</figcaption></figure>
<p>Je pourrais bien sûr installer la version open source de Ghost sur un serveur. Mais encore une fois ce n’est pas gratuit : disons 5 €/mois pour l’hébergement avec une montagne d’emmerdes, sachant qu’un Ghost autohébergé envoie les mails avec Mailgun, et comme j’envoie environ 20K mails par mois, le coût associé serait de 35 $/mois (ce serait juste 2 $/mois avec Amazon SES mais difficile de l’interfacer avec Ghost).</p>
<figure><img alt="Mailgun thumb" class="portrait" height="591" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/mailgun.webp" width="1024"/><figcaption>Mailgun thumb</figcaption></figure>
<p>Sur <a href="https://www.readonlymemo.com/substack-to-ghost-migration-guide-in-2024-setting-up-mailgun-and-cloudflare/" rel="noopener noreferrer">un how to de migration de Substack à Ghost</a>, j’ai découvert des hébergeurs Ghost plus compétitifs : <a href="https://getmidnight.com/pricing?ref=readonlymemo.com#" rel="noopener noreferrer">Midnight</a> (21 $/mois pour 20K envois), <a href="https://gloathost.com/?ref=readonlymemo.com" rel="noopener noreferrer">Gloat</a>(19 $/mois pour 20K envois) et <a href="https://magicpages.co/?ref=readonlymemo.com" rel="noopener noreferrer">Magic Pages</a> (13 €/mois pour 10K envois — Allemand) ou <a href="https://fr.abstract27.com/creer-un-site-internet-ou-blog-avec-ghost-cms/" rel="noopener noreferrer">Abstract</a> (17 €/mois pour 15K envois — France). Utilisent-ils un mailler fiable ? Je n’en suis pas sûr.</p>
<p>Reste que Ghost s’apparente à une machine surdimensionnée quand on ne souhaite qu’envoyer des mails et recueillir des commentaires. C’est avant tout un CMS à la WordPress et <a href="https://tcrouzet.com/2024/04/30/no-more_wordpress/">j’ai tourné le dos à ce genre de solution peu écologique</a>. Par ailleurs, Ghost est peu utilisé par les francophones et l’effet recommandation y serait quasi nul. Pour couronner le tout, Ghost ne dispose pas d’une app sociale. On est très loin d’une intégration à la Substack. Je ne suis donc pas encore prêt à basculer sur Ghost qui me paraît toutefois <a href="https://www.youtube.com/watch?v=IewnxUAgsLc" rel="noopener noreferrer">une meilleure solution que WordPress</a>.</p>
<p><a href="https://write.as/" rel="noopener noreferrer">Write.as</a> est une alternative à Ghost, plus légère, plus minimaliste, mais tout aussi coûteuse 25 $/mois, sans l’avantage de l’open source, sans app, sans socialisation.</p>
<p>Par bien des côtés, <a href="https://www.patreon.com/" rel="noopener noreferrer">Patreon</a> ressemble à Substack. Il propose gratuitement des newsletters illimitées, avec commentaires et chats, accessibles depuis le web et une app. En revanche, pour recevoir les éditions par email, il faut rejoindre en tant que membre, ce qui ajoute un léger frottement par rapport à l’abonnement email direct de Substack. La découverte et les recommandations intercréatrices sont aussi moins puissantes. Je ne vois pas beaucoup d’avantages à passer de Substack à Patreon, solution également privative et qui n’offre pas plus de garantie de transparence.</p>
<p><a href="https://www.beehiiv.com/" rel="noopener noreferrer">Beehiiv</a> se veut le concurrent de Substack, avec une offre gratuite jusqu’à 2,5K abonnés, après c’est l’escalade tarifaire. Mais c’est clairement un service non social.</p>
<figure><img alt="Beehiiv" class="portrait" height="559" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/Beehiiv.webp" width="1024"/><figcaption>Beehiiv</figcaption></figure>
<p>Il existe une solution gratuite et française : <a href="https://www.kessel.media/" rel="noopener noreferrer">Kessel</a>, avec envois illimités et monétisation possible. Impression qu’il s’agit d’un mauvais clone de Substack, tous les articles bloqués sans abonnement. Les titres et les illustrations me font penser à des contenus générés par IA. Je ne vois pas la dimension communautaire qui fait le succès de Substack, encore moins le combo Web/RSS/Mail/App sur lequel s’appuie Substack. Instinctivement, je n’ai pas envie de tester.</p>
<p>Sinon, des dizaines d’outils de webmarketing se disputent le marché : <a href="https://mailchimp.com/" rel="noopener noreferrer">Mailchimp</a>, <a href="https://www.mailjet.com/" rel="noopener noreferrer">Mailjet</a>, <a href="https://www.omnisend.com/" rel="noopener noreferrer">Omnisend</a>, <a href="https://buttondown.com/" rel="noopener noreferrer">Buttondown</a>, <a href="https://www.mailerlite.com/" rel="noopener noreferrer">MailerLite</a>, <a href="https://www.keila.io" rel="noopener noreferrer">keila</a> (open source)… tous hors de prix à l’exception de <a href="https://kit.com/" rel="noopener noreferrer">Kit</a>, gratuit jusqu’à 10K abonnés avec envois illimités. Ce n’est pas ce que je cherche. Je me fiche de traquer mes abonnés, de les cibler, de contrôler leurs clics et d’évaluer un quelconque taux de retour.</p>
<p>Par ailleurs, je n’ai pas envie d’installer un serveur de newsletter comme <a href="https://listmonk.app/" rel="noopener noreferrer">Listmonk</a> avec en prime la nécessité de le connecter à un mailler (autant installer Ghost). <a href="https://tcrouzet.com/2025/11/16/smolweb-smolnet/">J’ai choisi de servir mes pages web en statique</a>, je ne ferai pas marche arrière. </p>
<p>C’est terrible à dire, mais il ne reste que Substack de viable dans mon modèle économique. Le service a des aspects déplaisants, comme la France, mais mon idéalisme politique acceptera encore quelque temps des concessions (il en a l’habitude). Ce n’est pas très beau, mais que les chevaliers blancs se regardent dans un miroir quelques minutes et évaluent leurs contradictions avant de me donner des leçons.</p>
<p>Je ne refuse pas d’entrer dans les librairies qui vendent les œuvres de Céline, raciste notoire, ou de Flaubert, pédophile notoire. J’accepte la faiblesse humaine et ma propre faiblesse. J’ai sacrifié ma présence sociale en ligne à plusieurs reprises, je répugne à le refaire, car mon intégrité mentale n’est pas encore menacée sur Substack.</p>
<p>Par ailleurs, je ne suis pas un intégriste du libre, sachant que personne ne peut raisonnablement défendre cette position. Je fais au mieux selon mes possibilités, bien plus que la plupart de mes contemporains. Quand je ne trouve pas de solution libre, je résiste de l’intérieur. Je dénonce Substack sur Substack. Je reste vigilant et critique. Je continuerai de chercher des alternatives.</p>
<p>Mon espoir : que le service se conforme à court terme à nos exigences européennes. Ça risque de prendre du temps, ne changera pas le fond de la philosophie des dirigeants de Substack et me laissera un arrière-goût déplaisant. Je serai toujours sur le départ, jamais satisfait, mais pour l’instant je ne vois pas d’issue. Substack est le seul service à offrir des newsletters modernes et ouvertes.</p>
<p><em>PS : J’écrirai un prochain article sur RSS vs Newsletter.</em></p>]]></description>
      <guid isPermaLink="false">https://static.tcrouzet.com/2025/11/25/substack-moral-choice/</guid>
      <enclosure url="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/ghost01.webp" length="0" type="image/webp"/>
      <pubDate>Tue, 25 Nov 2025 10:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
