<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
  <channel>
    <title>blog - Thierry Crouzet</title>
    <link>https://static.tcrouzet.com/feeds/blog.xml</link>
    <description>Derniers articles de Thierry Crouzet</description>
    <atom:link href="https://static.tcrouzet.com/feeds/blog.xml" rel="self"/>
    <docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs>
    <generator>python-feedgen</generator>
    <language>fr</language>
    <lastBuildDate>Wed, 04 Feb 2026 11:13:51 +0100</lastBuildDate>
    <item>
      <title>Les utilisateurs d’IA seraient débiles ou comment j’écris un roman</title>
      <link>https://static.tcrouzet.com/2025/12/23/architecte-ouvrier-IA/</link>
      <description><![CDATA[<img alt="Les utilisateurs d’IA seraient débiles ou comment j’écris un roman" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/12/architecte.webp"/><p>Moins les sceptiques utilisent et comprennent les IA, plus ils ont d’avis à leur sujet. Je rigolerais si les avis de principe n’étaient pas souvent dangereux. « Les pauvres n’ont qu’à travailler plus pour gagner plus. » « Les femmes sont moins douées que les hommes pour les sciences. » « L’insécurité, c’est à cause des immigrés. » On peut décliner les mêmes salades au sujet des IA. « Complot du grand capitalisme contre l’écologie. » « Système pour nous rendre encore plus cons. » « Machine à copier-coller géante. » Et pourtant nous sommes de plus en plus nombreux à les utiliser. Sommes-nous débiles, inconséquents, irresponsables ? La question se pose.</p>
<p>Comme je suis curieux, j’ai tendance à respecter les expérimentateurs des nouvelles technologies. Avant de vous parler d’où j’en suis dans mon rapport à l’IA et de ce qui marche ou pas pour moi, je vous présente trois utilisateurs emblématiques.</p>
<ul>
<li><a href="https://www.theaugmentededucator.com/p/a-year-of-ai-assisted-writing" rel="noopener noreferrer">Michael G Wagner</a> est universitaire. Il raconte qu’avant l’IA il écrivait avec la plus grande difficulté. Désormais, l’IA l’aide à dépasser son blocage. Il explique sa technique et les outils qu’il utilise. Ses articles souffrent du travers verbeux des IA et Michael devrait resserrer, mais le résultat est là : il dépasse un blocage qui l’a longtemps handicapé. Il se sent beaucoup plus créatif. Est-il débile ?</li>
<li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=UHyJKnPHZno" rel="noopener noreferrer">Luciano Floridi</a> est professeur de philosophie à Yale. Pour lui, l’écrivain devient l’architecte de son œuvre, les IA s’occupant des basses œuvres, l’écriture. Luciano vient d’écrire un roman sans jamais écrire une phrase de ce livre, juste en pilotant des IA. Est-il débile ?</li>
<li><a href="https://www.patreon.com/cw/sebastienbailly" rel="noopener noreferrer">Sébastien Bailly</a> est écrivain. Il a beaucoup écrit avant l’IA, mais curieux des outils d’écriture, il expérimente avec l’IA depuis aussi longtemps que moi. En plus de faire une veille remarquable sur tout ce qui concerne IA et écriture, <a href="https://www.patreon.com/cw/Synergisme" rel="noopener noreferrer">il tente d’écrire un roman</a> comme j’ai pu le faire avec <em>Le Code Houellebecq</em> en 2023, mais en racontant en même temps comment il l’écrit. Est-il débile ?</li>
</ul>
<p>Cerise sur le gâteau : <a href="https://sebington.substack.com/p/antigravity" rel="noopener noreferrer">les développeurs qui utilisent des outils de codage au point de voir leur productivité démultipliée dans des proportions presque inimaginables sont-ils débiles ?</a> On peut toujours plaisanter en les accusant de créer du code spaghetti, mais sans mettre les doigts dans ces outils, on ne peut même pas pressentir leur puissance fulgurante. Critiquer sans savoir, sans avoir essayé, par position de principe est une attitude détestable (qui rapporte des vues dans certains milieux). Il n’est pas question pour moi de voir l’IA comme géniale ou merdique, mais d’avoir face à elle une attitude critique et constructive. Comme dans toute technologie, il y a du bon, du moins bon, du très mauvais.</p>
<h2>Quelques arguments fallacieux</h2>
<p>La plupart des IA sceptiques avancent un argument pour eux définitif : les IA ne fonctionnent pas comme nous, elles n’ont aucun moyen de rivaliser avec nous. En effet, nous sommes des entités biologiques, les IA des entités numériques, et alors ? Un marteau-piqueur défonce la pierre ou le béton plus vite que moi avec un marteau et un burin. Nous ne fonctionnons pas sur la même base matérielle, ça n’empêche pas le marteau-piqueur d’être plus fort que moi dans certains domaines. Considérer le biologique comme supérieur au numérique me paraît un anthropocentrisme.</p>
<p>Les sceptiques plus rigoureux affirment que notre maîtrise du langage est supérieure à celle des IA parce que nous abordons le problème de manière différente. <a href="https://alexisbonon.substack.com/p/comment-resister-aux-plumes-artificielles" rel="noopener noreferrer">Dans sa newsletter</a>, Alexis Bonon, avec qui je suis pour l’essentiel d’accord, cite le philosophe Éric Sadin :</p>
<blockquote>
<p>Le grand vice qu’il nous faut dénoncer consiste à tenter de faire croire que cette production machinique s’apparente en tout point au langage humain, alors que dans sa constitution même, elle est absolument sans rapport. Et la première des raisons, c’est que la façon dont nous jouons avec le verbe n’est pas fondée sur la corrélation, mais sur l’association. Là est notre singularité dans la pratique de la langue : personne n’y opère des rapprochements identiques de pensée, pensée dont dépend notre élocution.</p>
</blockquote>
<p>Mais d’où tire-t-il cette assertion ? Les théories du langage, comme celles de Chomsky, imaginent diverses modalités cérébrales sans qu’aucune n’ait jamais été convaincante. Aujourd’hui, des scientifiques comme <a href="https://www.quantamagazine.org/the-polyglot-neuroscientist-resolving-how-the-brain-parses-language-20251205/" rel="noopener noreferrer">Ev Fedorenko</a> ou <a href="https://substack.com/@generativebrain" rel="noopener noreferrer">Elan Barenholtz</a> supposent que nous ne fonctionnons pas si différemment d’un LLM : selon eux, à force d’observer le monde, nous inférons des règles statistiques, c’est-à-dire effectuons justement des corrélations (pas besoin de grammaire précâblée comme le suppose Chomsky).</p>
<p>Est-ce absurde ? À minima, les LLM ont la capacité de simuler le langage, ce que n’ont jamais réussi les modèles construits sur les anciennes théories. À ce jour, les LLM sont notre meilleure façon d’expliquer comment le langage fonctionne, tant bien même nous fonctionnons différemment (l’évolution a parfois découvert des solutions différentes pour arriver au même résultat).</p>
<p>Un autre argument de poids des sceptiques : les IA sont des programmes déterministes, elles ne peuvent pas être créatives. Pour en être sûr, il faudrait d’abord s’entendre sur une définition même approximative de la créativité, ce qui est loin d’être évident. J’utilise une définition de très bas niveau : est création une chose qui apparaît dans le monde et qui n’existait pas avant.</p>
<p>Dans la pratique, les LLM ne sont pas déterministes. Si vous interrogez un même modèle avec un même prompt à plusieurs reprises, il ne vous donnera pas la même réponse parce qu’il sélectionne les tokens suivants, surtout quand ils ont le même poids, par tirage aléatoire (on règle le degré d’aléatoire avec la température des modèles). Il suffit que l’aléatoire décale un token pour que la chaîne des suivants parte dans une direction différente et génère une autre histoire.</p>
<p>Quand un LLM engendre une séquence de mots, presque toujours elle n’a jamais été produite au préalable. Il s’agit d’une création de très bas niveau, mais une création tout de même. Un LLM n’est pas un photocopieur, encore moins une base de données, il prédit les mots suivants, donc ne plagie rien du tout. </p>
<p>Tout ça pour dire qu’on ne peut pas rejeter l’IA avec des avis de principe. Les arguments écologiques ou juridiques paraissent hors sujet vis-à-vis de mon approche expérimentale. Je sais que les opérateurs de LLM ont enfreint le droit d’auteur quand ils ont entraîné leurs modèles et que l’empreinte carbone des datacenters est monstrueuse, ce n’est pas une raison pour fermer les yeux sur les possibilités des IA, encore moins une raison de refuser de comprendre de l’intérieur ce qui se joue, sans quoi résister même à l’extérieur sera impossible.</p>
<p>J’attends beaucoup des LLM portables et libres qui tourneront sur des ordinateurs dotés de NPU (<a href="https://news.microsoft.com/source/features/ai/how-the-npu-is-paving-the-way-toward-a-more-intelligent-windows/" rel="noopener noreferrer">Neural Processing Unit</a>). L’IA n’est pas condamnée à tourner dans des datacenters. Durant l’histoire de l’informatique, on a sans cesse assisté à des va-et-vient entre centralisation et décentralisation. L’hypercentralisation actuelle, plus qu’effrayante, n’est pas une fatalité.</p>
<p>En attendant, j’ai envie de savoir en quoi les IA me permettent de changer mes pratiques et me poussent à écrire des textes que sinon je n’écrirais pas. Je vais tenter de parler de cette dimension, après trois ans de vie avec les IA et trois romans où elle est au cœur du sujet :</p>
<ul>
<li><a href="https://tcrouzet.com/books/une-minute/"><em>One Minute</em></a>, écrit en 2015 et publié en 2022, était déjà une histoire d’IA (méditation philosophique sur leur limite puisque les IA extraterrestres ne nous ont pas encore envahis — ce qui démontre l’impossibilité de créer des supers intelligences conquérantes).</li>
<li><a href="https://tcrouzet.com/books/le-code-houellebecq/"><em>Le Code Houellebecq</em></a>, publié début 2024, où je tente de faire écrire du Houellebecq par les IA de 2023 (et raconte dans la seconde partie du roman l’histoire romancée de cette écriture).</li>
<li><a href="https://tcrouzet.com/books/rush/"><em>Rush</em></a>, publié en novembre 2025, où je cherche à écrire ce que les IA ne pourraient jamais écrire (travail que je n’aurais pas pu mener sans avoir utilisé les IA intensivement pour Le Code Houellebecq — mais <em>Rush</em> a été écrit à la mano).</li>
</ul>
<h2>La métaphore architecturale</h2>
<iframe allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen="" frameborder="0" height="315" referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin" src="https://www.youtube.com/embed/UHyJKnPHZno?si=BzXkNTVw_3IraRfq" title="YouTube video player" width="560"></iframe>
<p>Avant de vous expliquer comment j’écris aujourd’hui, je m’arrête sur une passionnante interview de <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Luciano_Floridi" rel="noopener noreferrer">Luciano Floridi</a> <a href="https://www.patreon.com/posts/luciano-floridi-146044804" rel="noopener noreferrer">repérée par Sébastien Bailly</a>. Luciano utilise l’IA pour écrire ce qu’il n’aurait pas pu écrire avant : un roman (il est philosophe). Il donne l’exemple de la peinture à l’huile qui a ouvert des possibilités techniques impossibles avec la peinture à l’eau (le sfumato par exemple qui exige des glacis). Il ne faut toutefois pas confondre ce qui était impossible pour tous (le sfumato) et impossible pour soi (même avec de la peinture à l’huile je ne sais pas créer le sfumato). En l’occurrence, le futur roman de Luciano ne me paraît pas hors de portée des auteurs pré-IA.</p>
<p>Son usage est le « distant writing », l’écriture à distance où on délègue l’écriture. Il explique qu’écrire un texte de 2 000 mots selon cette technique lui demande environ 40 heures de travail (c’est gigantesque, j’écris à la main beaucoup plus vite, même quand j’inclus la recherche documentaire). Selon lui l’auteur doit demander au modèle de sans cesse ajuster le ton, les dialogues, les situations, les personnages… Peu à peu, on façonne le texte et y met de soi au fil des prompts.</p>
<p>Luciano dit : « Si je monte à cheval sans savoir comment le guider, c’est lui qui prend le commandement. C’est la même chose avec les LLM. » Il en vient à comparer l’auteur à un architecte ou un designer (minute 31). Par exemple, Donato Bramante est l’architecte de Saint-Pierre de Rome, mais il n’a pas construit lui-même Saint-Pierre, il n’a pas sculpté une à une les colonnes, pas plus que dressé les murs. Pourtant Saint-Pierre est son œuvre. Luciano prédit que bientôt on se souviendra des livres pour leur designer comme on se souvient des monuments pour leurs architectes (c’est négliger qu’il y a du design dans chacune de nos phrases).</p>
<p>Pour lui, on passe de « je l’ai fait de mes mains » à « je suis responsable du design », à la même manière que l’architecte est responsable de la construction sans construire lui-même. « C’est ma création parce que j’en suis responsable non parce que j’ai mis les mains à la pâte. » Luciano oublie que les grands architectes ont toujours été de grands ingénieurs, de grands connaisseurs des techniques de construction. Ils ne faisaient pas eux-mêmes faute de temps mais auraient souvent été capables de faire si nécessaire.</p>
<p>Luciano dit ne pas se préoccuper du ciment (ce qui a toujours été une préoccupation des architectes dès la Rome antique). Luciano prétend que les IA écrivent proprement et je trouve qu’elles écrivent médiocrement, malgré mes efforts pour leur interdire les figures de style dont elles raffolent.</p>
<p>Si je trouve louable l’ambition d’écrire un livre sans en écrire une ligne, je n’en fais pas un exploit, des dizaines de livres générés quasi-automatiquement envahissant les librairies en ligne. Pourquoi sont-ils médiocres ?</p>
<h2>Ça marche avec le code</h2>
<p>Si la méthode de Luciano fonctionne pour son roman, une succession de chapitres relativement indépendants, elle me paraît en l’état de nos technologies vouée à l’échec pour un texte dense, long, homogène. Par exemple, en août dernier, <a href="https://tcrouzet.com/2025/08/19/des-limites-des-LMM/">j’ai tenté de faire réécrire un de mes livres par les IA, tâche plus simple qu’en écrire un, et je n’y suis pas arrivé</a>. Sébastien me démontrera peut-être que je me trompe, mais je demande à voir.</p>
<p>Mais pourquoi on réussit à écrire des codes complexes avec des outils comme Claude Code ou Gravity et pas des romans ? Cela tient à la nature du code. Une fois une fonction programmée, elle peut devenir une boîte noire avec input et output. Le LLM n’a plus à s’occuper de l’intérieur. Une ligne suffit pour décrire la fonction. Il peut de même emboîter plusieurs boîtes noires pour en créer une plus grande.</p>
<p>Un roman c’est tout autre chose. Les chapitres ne sont pas réductibles à input et output. Il faut les voir comme un flux où presque chaque mot a des répercussions lointaines dans la structure, ce qui est au-delà de la granularité de l’espace mémoire des modèles actuels. Plus rédhibitoire, un roman existe autant par les dits que les non-dits (la fameuse structure iceberg d’Hemingway). Les IA ne voient que le sommet de l’iceberg et passent à côté de la littérature qui est autant présence qu’absence (je joue avec cette idée dans <em>Rush</em>). Gérer les connexions longues portées et les absences, c’est souvent plus complexe que la seule écriture. Chaque fois que j’ai voulu faire écrire des textes longs aux IA, j’ai perdu mon temps.</p>
<h2>L’IA, chef de chantier</h2>
<p>Reste que la métaphore architecturale de Luciano me paraît intéressante et je vais me la réapproprier pour décrire mon travail actuel.</p>
<p>Contrairement à Luciano, j’aime écrire, me plonger dans un texte romanesque, changer de monde avec mes personnages, voir leurs pensées se former presque par-devers moi. L’écriture est une des joies de ma vie. Si demain plus personne n’écrit comme l’anticipe Luciano, il y aura moins de joie dans le monde, et sans doute moins d’idées, parce que nos meilleures idées surviennent quand nous créons, au détour des phrases, des traits, des notes. Je me revendique comme maçon, comme artisan. Mon ciment, c’est mon style.</p>
<p>L’architecte dessine, multiplie les esquisses, avant de passer aux plans de détail, de plus en plus techniques. Ce travail n’est ni plus ni moins qu’une écriture, qui se déploie en même temps que de nouvelles idées et possibilités surgissent. J’ai l’impression que Luciano est souvent davantage chef d’orchestre d’une partition déjà écrite qu’un véritable architecte en train de créer.</p>
<p>Maintenant que les plans d’exécution sont terminés et les ouvriers embauchés, on a besoin d’un chef de chantier. Son job : faire en sorte que les ouvriers mettent en œuvre le projet de l’architecte. C’est à ce rôle presque exclusif que je cantonne désormais les IA quand j’écris. Je vais détailler la méthode.</p>
<h2>Un John Truby dans la poche</h2>
<p>Jusqu’à présent, j’ai écrit mes livres sans plan, partant sur une intuition, révisant sans cesse le projet au fur et à mesure qu’il avançait. Comme j’aime écrire, j’aime aussi réécrire. Ça ne m’a jamais posé de difficulté. J’expérimente néanmoins une nouvelle méthode. Après avoir lu <em>The Anatomy of Story</em> et <em>The Anatomy of Genres</em> de John Truby, je me suis dit pourquoi ne pas appliquer cette méthode pour mon nouveau roman.</p>
<p>C’est assez contraignant, les étapes nombreuses jusqu’à la construction d’un scénario, phase préliminaire à toute écriture. Sans IA, je n’aurais jamais eu le courage de m’y atteler. Difficile pour moi de ne pas écrire et de juste réfléchir à ce que je voudrais écrire.</p>
<figure><img alt="Mon process d’écriture" height="739" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/12/architecte.webp" width="1024"/><figcaption>Mon process d’écriture</figcaption></figure>
<p>Voici ce que j’ai fait:</p>
<ol>
<li>Dans <a href="https://dust.tt/" rel="noopener noreferrer">Dust</a>, j’ai créé un space où j’ai rangé les bouquins de Truby.</li>
<li>Puis j’ai créé un assistant « Tu es John Truby… » qui accède à ce space.</li>
<li>Pour chacune des étapes de la méthode décrite par Truby (Premise, 7 Steps, Characters, Moral Argument, Story World, Symbol Web, Plot, Scene Weave), j’ai créé un chat spécifique et un document portant le nom de l’étape.</li>
<li>Dans ce chat, pour chacune des nombreuses sous-étapes, je demandais à l’assistant de valider ce que j’envisageais, de me corriger et éventuellement de faire des suggestions. J’ai spécifié que les réponses devaient être justifiées par des citations de Truby. J’ai tout fait pour éviter le jus de crâne des IA. Quand j’étais satisfait, je complétais mon document de travail.</li>
<li>À plusieurs reprises, je me suis retrouvé dans un <a href="https://www.psychologytoday.com/us/blog/the-digital-self/202511/the-cognitive-corridor" rel="noopener noreferrer">corridor cognitif</a>, moment où la réponse de l’IA a déclenché en moi une explosion de créativité. Par exemple, alors que je construisais le scénario, un huis clos, l’assistant m’a demandé quelle était l’influence du monde extérieur. J’avais négligé cette dimension. </li>
<li>Une fois une étape achevée, j’ajoutais le document à mon space de façon à me créer une bible, puis je demandais à mon assistant de le prendre en compte pour la suite.</li>
<li>Je ne m’interdisais jamais de réviser les documents déjà produits et maintenais l’intégrité de la bible.</li>
</ol>
<p>En deux semaines de travail intense, j’ai déroulé la méthode de bout en bout, produisant près de 250K signes de notes : fiches détaillées pour les personnages, description du monde, scénario avec près de cent scènes… Pour la première fois, j’avais une idée précise de l’histoire à raconter avant de la raconter.</p>
<p>J’ai cru que j’étais en train de me stériliser. Et c’est tout le contraire qui s’est produit. Ce travail architectural plutôt que m’inhiber démultiplie désormais ma créativité. C’est une grande surprise.</p>
<p>J’en suis à la seconde phase. J’ai troqué mon costume d’architecte pour le bleu de l’ouvrier. Voici comment j’écris :</p>
<ol>
<li>Je rédige une scène à l’ancienne (sans rien demander aux IA).</li>
<li>Je demande à l’assistant-chef de chantier de vérifier si la scène respecte la structure d’une scène selon Truby et si elle s’inscrit dans l’architecture prédéfinie.</li>
<li>Quand l’assistant me critique, je modifie le texte jusqu’à respecter le cahier des charges de Truby et mon architecture.</li>
<li>Dès que j’ai une idée, je modifie l’architecture, c’est-à-dire tous les documents de ma bible.</li>
<li>J’utilise les IA pour la documentation. Elles me font gagner beaucoup de temps, mais je vérifie les informations retournées. Comme j’ai certains passages techniques, je leur demande de les valider. Souvent elles découvrent des imprécisions.</li>
<li>Quand un de mes personnages lit un livre ou un article, ou même les écrit, je demande aux IA d’en établir un plan à partir de mes notes, puis d’ajouter des citations chapitre par chapitre, puis de les développer. En une heure, je me crée des textes de référence, la partie immergée de l’iceberg, mais qui m’aide à densifier mon story world, d’une façon assez stupéfiante.</li>
<li>Je répète la procédure scène après scène.</li>
<li>À la fin de la première partie, j’ai demandé à mon assistant connecté à Claude de l’évaluer selon Truby mon plan d’ensemble. Échec total, affabulation, du grand n’importe quoi. J’ai alors basculé le même assistant sur Gemini Pro et là j’ai été bluffé par la précision des retours et des ajustements qui m’ont été demandés.</li>
</ol>
<p>C’est comme si John Truby me regardait écrire et me corrigeait sans complaisance. Je prends ces conseils, les discute, les refuse, mais chaque fois en toute conscience. Je ne sais pas si le texte sera bon, mais j’expérimente une écriture neuve pour moi, mettant l’IA à une place où elle m’aide et me stimule sans qu’elle se substitue à moi dans la structuration du roman et son écriture. Elle joue tantôt le rôle d’un éditeur, d’un professeur ou d’un flic. Je trouve ça jubilatoire.</p>
<p><em>PS1 : J’utilise la méthode de Truby mais pourrais en utiliser bien d’autres ou même fixer mes propres règles ou encore demander à une IA d’extraire des règles des livres d’un auteur dont j’aime le style (ce que je ferais aujourd’hui si je réécrivais</em> Le Code Houellebecq<em>).</em></p>
<p><em>PS2 : Et l’IA dans cet article ? Je me suis contenté de lui demander de faire de la correction orthotypo, en seconde passe après Antidote. La rédaction a dû me prendre une dizaine d’heures pour 4 000 mots.</em></p>]]></description>
      <guid isPermaLink="false">https://static.tcrouzet.com/2025/12/23/architecte-ouvrier-IA/</guid>
      <enclosure url="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/12/architecte.webp" length="0" type="image/webp"/>
      <pubDate>Tue, 23 Dec 2025 19:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>Le courage de lire</title>
      <link>https://static.tcrouzet.com/2025/12/18/le-courage-de-lire/</link>
      <description><![CDATA[<img alt="Le courage de lire" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/12/BladeRunner.webp"/><p>Nous vivons un changement culturel profond, <a href="https://danslesalgorithmes.net/2025/12/09/vers-un-internet-post-alphabetique/" rel="noopener noreferrer">peut-être le passage au post-alphabétique comme le raconte Hubert Guillaud</a>, alors nous pouvons embrasser ce changement ou nous y opposer, ou tout au moins le façonner à notre convenance plutôt que d’être modelé par lui.</p>
<p>Je côtoie beaucoup de quasi non-lecteurs, notamment mes fils. Ils lisent pour leurs études, c’est déjà pas mal, mais presque rien en dehors, rien qui les arrache au flux des sollicitations numériques. D’autres amis n’ouvrent jamais de livre. Ils ignorent l’expérience du retrait intérieur. Ils se privent d’une expérience merveilleuse sans laquelle ma vie serait insipide. J’ai l’impression qu’ils ne mesure pas ce qu’ils manquent. Jeunes ou vieux, ils ont embrassé la culture numérique, parce qu’elle offre des récompenses immédiates (avant c’était la culture télévisuelle).</p>
<p>Beaucoup de mes copains cyclistes ne lisent pas alors qu’ils aiment l’effort physique, sont prêts à souffrir pour atteindre le sommet d’un col, mais lire un livre est au-delà de leur force. J’ai la trouille quand le physique devient plus simple que l’intellectuel, quand effectuer 200 km à vélo devient plus simple que lire un roman. Désormais les véritables champions lisent. Les lecteurs font tous les jours des exploits dont la plupart des prétendus champions sont souvent incapables (pas tous, heureusement).</p>
<p>Ce n’est pas neuf. L’effort intellectuel, cette simple possibilité de s’évader dans sa tête à l’aide de mots, de codes, de formules, de concepts, a toujours été plus exigeante que jouer de ses muscles, reste que je me sens humain parce que je suis capable de cet effort intellectuel et non de celui de pédaler durant des heures.</p>
<p>Paradoxe : quand je pédale, je gagne en endurance, et cette endurance est bénéfique à l’effort intellectuel. Ma machine humaine a besoin du sport pour être opérationnelle intellectuellement. Le sport m’aide à renforcer mon assise, il n’est pas une fin en soi, sauf quand il devient spectacle — c’est une autre affaire, ce dont beaucoup de sportifs du dimanche ne prennent pas conscience, persuadés que leurs performances sont spectaculaires alors qu’elles n’intéressent qu’eux — je serais beaucoup plus impressionné s’ils me parlaient avec enthousiasme de leurs lectures (certains le font).</p>
<h2>Le push et le pull</h2>
<p>Vous devez vous demander où je veux en venir. J’avance à tâtons dans cette réflexion. Je devine une différence fondamentale entre la culture alphabétique et la culture numérique aujourd’hui promue. Dans un cas, on entre dans une bibliothèque ou une librairie, on saisit un livre et y plonge. Autrement dit on pêche l’information, on la tire à soi depuis sa source (<em>pull</em> en anglais).</p>
<p>Au contraire, la radio, la télévision et désormais les réseaux sociaux projettent vers nous un flot continu d’informations. Ils la poussent vers nous (<em>push</em> en anglais), sans que nous ne demandions rien, sans effort ou presque. Si le push entraîne la passivité, une forme de soumission, puisque les contenus sont choisis pour nous, le pull implique un choix, un acte délibéré de chercher l’information.</p>
<p>Le push n’est pas le propre des technologies électroniques. Si on choisit de lire un journal papier, on ne choisit pas quels articles y sont publiés. Ils s’imposent à nous. De même quand on entre dans un café, on ne choisit pas les conversations qui nous parviennent. Le push n’est pas une invention de la tech. Grâce à lui, nous pouvons être surpris et découvrir des choses nouvelles.</p>
<p>De même, le pull existe depuis toujours. Bien avant l’invention de l’écriture, on pouvait consulter les érudits, les prêtres ou les aèdes pour qu’ils partagent leur sagesse. Mais si le push devient le mode de communication majoritaire, si nous oublions d’aller piquer des livres dans les rayonnages des bibliothèques et des librairies, nous nous privons de la profondeur de pensée qui fait de nous des humains. C’est franchement inquiétant. Parce que sans le retrait en soi-même que permet la lecture, on peut prendre pour argent comptant les fables racontées par les imposteurs, les complotistes, les dictateurs en puissance. Sans le recul, nous sommes intellectuellement vulnérables.</p>
<p>J’en reviens à la métaphore sportive. Sans entraînement, un cycliste ne va pas loin. L’intellect est une sorte de muscle. Si nous ne l’entraînons pas, si nous ne l’aiguisons pas, nous sommes vulnérables. Et cette vulnérabilité me fait plus peur que de voir un cycliste essoufflé (pour beaucoup de jeunes, le vélo électrique s’apparente à un refus de l’effort même dans le sport).</p>
<p>Des copains cyclistes me disent parfois que je ne suis pas compétitif. Ils n’ont rien compris. Je suis intellectuellement ultracompétitif. Je pédale pour donner à mon corps la force de mener la bataille intellectuelle. Être lâché dans une montée ne me fait ni chaud ni froid. Je ne cherche même pas à rivaliser, préservant mes forces pour mes travaux intellectuels.</p>
<p>J’ai l’intuition que le sport, le sexe, la bonne bouffe, tous les plaisirs premiers s’apparentent au push. Au commencement, notre biologie nous les offre. Puis nous en cultivons certains, et alors la démarche devient du pull. Il m’arrive souvent de pédaler parce que si je ne pédale pas je serais moins bien durant les jours suivants. J’y vais à reculons même si presque toujours je finis par y trouver du plaisir. C’est comme avec les livres. Ils demandent souvent un effort, il faut y entrer, s’accoutumer à leur musique avant de l’apprécier.</p>
<p>Le push ne pose aucun problème quand il entraîne le pull. Malheureusement, nous inventons une société du push sans la finalité d’engendrer le pull. C’est du push pour le push, ni plus ni moins qu’un nouvel opium. Si je reçois des informations sans qu’elles me donnent envie d’en chercher d’autres ou de déclencher des actions dans ma vie, je n’y vois qu’une distraction. Je n’ai rien contre, mais quand tout le monde se vautre dans la distraction, nous basculons dans l’hédoniste, qui fini souvent en décadence (chute de l’Alexandrie hellénistique, chute de Rome…).</p>
<figure><img alt="Le push sur les murs dans Blade Runner" class="portrait" height="307" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/12/BladeRunner.webp" width="664"/><figcaption>Le push sur les murs dans Blade Runner</figcaption></figure>
<h2>Comment ne pas subir</h2>
<p>En tant que citoyen de cette société du push omniprésent, qui me fait souvent penser à <em>Blade Runner</em>, je tente de résister avec trois stratégies menées en parallèle.</p>
<ul>
<li><strong>Aussi souvent que possible je pratique le pull.</strong> Je choisis mes livres comme mes contenus numériques. Dans les deux cas, j’effectue une démarche plus indirecte qu’un simple clic sur un post social. Par exemple, je consulte les sites que j’apprécie, m’abonne à leur flux RSS ou leurs newsletters. </li>
<li><strong>Je me protège du push.</strong> Je fréquente de moins en moins souvent les réseaux sociaux. Il m’arrive encore de me laisser piéger sur Mastodon, Substack ou YouTube, mais ma modération me permet d’être plus attentif aux contenus susceptibles d’éveiller ma curiosité. </li>
<li><strong>Je participe le moins possible au push.</strong> J’alimente Mastodon et Substack à dose homéopathique, avec des signaux faibles. J’en viens à me dire que les créateurs soucieux de ne pas aggraver la société du push doivent poursuivre la discrétion. Publier oui, bien sûr, diffuser, c’est vital, mais sans roulements de tambour.</li>
</ul>
<p>Je préfère être trouvé que me faire entendre. Mieux : je préfère que mes textes trouvent leur chemin vers mes lecteurs plutôt que parler de mes textes pour dire que je les ai écrits. Depuis que j’ai quitté Facebook, je ne vois plus les copains auteurs annoncer à longueur de journée leurs exploits. C’est un soulagement. Je ne supporte plus cette société où nous sommes devenus nos VRP. Si mes éditeurs, les libraires et mes lecteurs ne parlent pas de mes textes, c’est comme ça, je ne veux rien y changer. Mon travail est d’écrire les prochains textes, pas de me justifier de ceux déjà publiés.</p>
<p>J’aspire à une société de curieux, de chercheurs, de dénicheurs. Qu’un lecteur me trouve par hasard, ou au détour d’une autre lecture, je trouve ça plus formidable que s’il clique sur une publicité sociale, c’est-à-dire presque toujours une autopromotion. J’ai envie de me laisser trouver. J’aimerais que nous devenions des jardins secrets les uns pour les autres plutôt que nous balader à poil dans les rues.</p>
<p>J’en reviens à la métaphore sportive. Nous autres cyclistes, nous enregistrons nos sorties sur Strava. Et que fait Strava ? Du push de nos performances. Jamais celui qui a creusé le territoire pour y dénicher des parcours originaux n’est célébré. C’est toujours le quantitatif qui est mis en avant, jamais le qualitatif, l’original, l’inattendu. Le push d’une manière générale est vecteur de normalisation et pour en sortir il faut explorer, chercher ce qui se cache parfois sous nos yeux.</p>
<p>Mes plus belles explorations, Strava n’en parle pas. Les véritables cols hors catégorie se trouvent dans les livres, là où le pourcentage de la pente intellectuelle nous oblige à tout donner, sans assistance électrique. Là se cachent les sentiers non balisés (où personne n’a créé des segments pour comparer nos performances les uns par rapport aux autres).</p>
<p>Le courage de lire revient à freiner au milieu de la descente pour observer le paysage pendant que le peloton s’éloigne. Oser le silence face au vacarme, la lenteur face à l’immédiateté. Refuser d’être un simple terminal de consommation pour redevenir le souverain de son propre imaginaire. Lire, c’est un acte de dissidence invisible, sans dossard ni ligne d’arrivée. C’est la garantie de rester humains.</p>]]></description>
      <guid isPermaLink="false">https://static.tcrouzet.com/2025/12/18/le-courage-de-lire/</guid>
      <enclosure url="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/12/BladeRunner.webp" length="0" type="image/webp"/>
      <pubDate>Thu, 18 Dec 2025 18:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>L’état N1 : la clé secrète de la créativité</title>
      <link>https://static.tcrouzet.com/2025/12/13/yesterday-beatles-genius/</link>
      <description><![CDATA[<p>Dans la nuit du 25 au 26 juin 2024, alors que je dors à Toulouse dans la chambre voisine de Tim qui vient passer ses concours postprépa, je me réveille dans un état d’excitation extrême. Des phrases se bousculent.</p>
<p>Note originale : « Les romans commencent par des phrases saisissantes qui bientôt développent des récits extraordinaires, et la simple possibilité que ces phrases et ces récits puissent surgir est en soi un miracle, une aventure en elle-même extraordinaire. Il y a un romanesque avant le romanesque. Il y a un romanesque de la création. »</p>
<p>Je suis resté deux heures à esquisser ce qui allait devenir <a href="https://tcrouzet.com/books/rush/"><em>Rush</em>, une tentative d’écrire un texte que les IA ne pourraient jamais écrire</a>. L’idée a été soudaine, sans que rien ne la préfigure. Depuis des semaines, j’étais stérile et inquiet, Isa commençait sa chimio, et une porte s’est ouverte sur un monde dont je ne soupçonnais pas l’existence, comme s’il avait toujours existé hors de moi-même.</p>
<h2>Yesterday</h2>
<p>Janvier 1964, Paul McCartney, 22 ans, habite au 57 Wimpole Street à Londres, dans la maison familiale de Jane Asher sa petite amie. La mère de Jane est professeure de musique à la Guildhall School of Music and Drama. La maison est remplie d’instruments. Dans sa chambre mansardée, Paul fait installer un piano droit près de son lit. Un matin, il se réveille avec en tête une mélodie complète, d’une clarté et d’une perfection déconcertantes. Il se dit : « Tiens, je ne connais pas cette mélodie – ou peut-être que si ? » Il se lève et se met au piano pour la jouer. Elle lui semble si familière et si bien construite qu’il pense l’avoir entendue quelque part et mémorisée malgré lui, peut-être durant son enfance — son père connaissait beaucoup de morceaux de jazz.</p>
<p>Pendant plusieurs semaines, Paul se transforme en détective. Il joue la mélodie à tous ceux qu’il croise dans l’industrie musicale : « Tu connais ça ? C’est un joli petit air, mais ce n’est pas possible que je l’aie écrit, parce que j’en ai rêvé. » Mais le joli petit air ne dit rien à personne. Paul finit par admettre qu’il est de lui. Il l’appelle : <em>Scrambled eggs</em> (Œufs brouillés). Les premières paroles : « Scrambled eggs, oh my baby how I love your legs… » (Œufs brouillés, oh mon bébé comme j’aime tes jambes…).</p>
<p>Les paroles définitives arrivent en mai 1965 lors d’un voyage au Portugal au cours d’un long trajet en voiture sous le soleil. Le mot « Yesterday » s’accorde parfaitement avec la mélodie. <a href="https://www.beatlesbible.com/songs/yesterday/" rel="noopener noreferrer">L’enregistrement se déroule du 14 au 17 juin 1965 aux studios d’Abbey Road.</a> Le producteur George Martin suggère à Paul de jouer à la guitare acoustique accompagné d’un quatuor à cordes. <em>Yesterday</em> est depuis devenue l’une des chansons les plus reprises de tous les temps, avec plus de 2 200 versions enregistrées.</p>
<iframe allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen="" frameborder="0" height="315" referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin" src="https://www.youtube.com/embed/NrgmdOz227I?si=7cRLVD0iIE0BswfU" title="YouTube video player" width="560"></iframe>
<h2>L’état N1</h2>
<p>J’ai découvert cette anecdote dans <a href="https://www.sciencealert.com/a-hidden-brain-state-before-sleep-may-be-the-key-to-human-genius" rel="noopener noreferrer">un article de ScienceAlert au sujet des états hypnagogiques et hypnopompiques</a>, quand la conscience hésite entre veille et sommeil ou inversement, état où Paul se trouvait quand il a composé <em>Yesterday</em> et où je me trouvais quand j’ai eu l’idée qu’écrire un roman était un roman en soi. J’adore ces moments, je les cultive. Lovecraft a dit je crois : « Tout ce que j’ai écrit je l’ai rêvé. »</p>
<p>Dans l’état hypnopompique, une phase de transition brève et fragile entre le sommeil et le réveil, nous sommes partiellement conscients, mais suffisamment détendus pour que des pensées logiques et structurées se mêlent à des images oniriques et des souvenirs, produisant des associations d’idées. J’ai la sensation d’être capable de me maintenir dans cet état durant de longues minutes, peut-être une heure. Au fil des années, j’ai appris à ne pas oublier ce qui s’y joue pour m’en servir le lendemain. Mais parfois les phrases sont si vives que je transcris aussitôt, tout en sachant que je ne me rendormirai pas.</p>
<p><a href="https://www.science.org/doi/10.1126/sciadv.abj5866" rel="noopener noreferrer">Une étude</a> publiée en 2021 a révélé que quand nous sommes capables de vivre des moments hypnopompiques (appelés N1) nous avons trois fois plus de chances de résoudre des énigmes mathématiques. D’après les chercheurs, l’état N1 serait le cocktail idéal pour stimuler la créativité et faire surgir des idées inattendues.</p>
<p>Tout en poursuivant mes lectures, je découvre qu’en 1881 le psychologue britannique Frederic Myers a supposé que des idées surprenantes pouvaient surgir d’un état subliminal. Il a parlé d’un « uprush ». L’apparition de ce mot a été pour moi suffisamment extraordinaire pour que j’écrive l’article que vous lisez.</p>
<p>Comme je le raconte dans <em>Rush</em>, j’ai initialement parlé de surgissement et de jaillissement pour d’écrire ce qui m’est arrivé à Toulouse. Isa a remarqué que ces mots étaient trop longs pour illustrer un phénomène soudain. Elle a fini par me proposer « rush », bien sûr en ignorant tout de l’uprush de Myers. J’adore ce genre de convergence. Je les devine à l’œuvre au cœur du processus créatif : des routes neuronales distinctes semblent converger.</p>
<p>Ce matin, je me lève pour aller aux toilettes, encore à demi conscient. J’allume mon téléphone, tombe sur l’article de Science Alert et la nécessité d’écrire s’impose avant mon réveil complet. Cet article est né dans un état N1.</p>
<p>J’ai toujours aimé traîner au lit, prolonger les réveils, dans le seul but de vire des moments intenses. Je déteste les réveils, leur sonnerie vécue comme une castration de ma créativité. Mes insomnies me sont finalement précieuses. Elles m’offrent au milieu de la nuit des états de demi-conscience où les rushs se produisent.</p>
<p>Je découvre avec tristesse que 20 % de la population n’expérimente pas ces états. Je suppose que nous risquons de les négliger après l’enfance si nous les cultivons pas. Les techniques de relaxation permettent de les provoquer. Picasso disait : « Je ne cherche pas, je trouve. » Chercher reste une distraction. La détente prélude à la créativité. Une détente singulière, avec un piano, un carnet, un ordi près du lit ou de la chaise longue où nous rêvassons. J’ai un canapé près de mon bureau, comme Hemingway.</p>
<p>Je me sens plus créatif en été, car j’y ai davantage d’occasions de m’allonger n’importe où durant les grosses chaleurs et de rêver sans culpabiliser. J’apprécie de plus en plus d’écrire au lit. Quand je bloque, je ferme l’ordi, m’enroule sous moi-même et tente de regagner un état de conscience trouble où mon cerveau travaille malgré moi.</p>
<p>Je ne suis pas assez masochiste pour me faire réveiller au moment de m’endormir. Je préfère l’état hypnopompique à l’hypnagogique que provoquaient, par exemple, Salvador Dali et Thomas Edison. Ils s’endormaient en tenant un objet métallique lourd qui leur échappait quand ils perdaient conscience. Sa chute les réveillait. Suffit que ma liseuse me glisse des mains pour que sa lueur me réveille. C’est une nuisance plus qu’une incitation à la créativité. Le sommeil m’est bien trop précieux pour lui nuire. Mais à chacun sa technique.</p>
<p>J’aime cette idée d’une créativité par inadvertance, à l’exact opposé de nos IA actuelles, puisqu’elles répondent à nos injonctions. Pourtant, les IA, aussi mécaniques soient-elles, produisent parfois des retours qui rencontrent nos rêves et réveillent en nous des associations neuves. Elles ne sont pas créatives mais peuvent nous rendre plus créatifs, comme une boule de métal qui s’échapperait de nos mains quand nous nous endormons. Créer est si extraordinaire que je fais tout pour vivre cette expérience — depuis trois ans, l’IA est mon LSD.</p>]]></description>
      <guid isPermaLink="false">https://static.tcrouzet.com/2025/12/13/yesterday-beatles-genius/</guid>
      <pubDate>Sat, 13 Dec 2025 12:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>Dans un monde où tout est faux, pratiquons le headbang</title>
      <link>https://static.tcrouzet.com/2025/12/04/headbang/</link>
      <description><![CDATA[<img alt="Dans un monde où tout est faux, pratiquons le headbang" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/12/subtraf.webp"/><p>Désormais tout est fait pour nous plaire, nous séduire, nous caresser dans le sens du poil. Nos goûts, attentes, désirs sont analysés, <a href="https://danslesalgorithmes.net/2025/11/27/des-marchands-dattention-aux-architectes-de-lintention/" rel="noopener noreferrer">nos intentions et décisions anticipées</a> pour nous servir au moment opportun les produits et les informations les plus agréables. Mais nous pourrions devenir les grains de sable qui crissent sous la dent. Être ceux qui ne devraient pas être.</p>
<p>Hier, j’ai croisé un ami YouTuber. Il n’a fait que me parler de son nombre de vues et des stratégies qu’il mettait en place pour les augmenter, sans jamais évoquer ce qu’il pourrait raconter de dérangeant, de profond, d’utile, de surprenant. Son seul désir : plaire, ne surtout pas choquer ni les sponsors ni les spectateurs. Participer à la lignification générale dans un meilleur des mondes en déroute écologique et philosophique. Ne surtout pas partager ses pensées, les garder pour lui, et finir par ne plus penser, parce que penser devient séditieux.</p>
<p>Une double injonction : plaire et produire de plus en plus, inonder de contenus, lutter contre les autres producteurs, mais avec la même stratégie qu’eux : satisfaire, combler un vide, alors que le vide est nécessaire pour qu’un mouvement soit possible. Où aller quand ça déborde de partout ? Il me suffit d’ouvrir Netflix pour avoir envie de dégueuler. Un amoncellement de vignettes clinquantes empilées les unes sur les autres. Idem sur YouTube, avec des shorts hypnotiques plus cons les uns que les autres. Je ne supporte plus ce monde, non seulement parce que j’en suis la victime, mais parce que vous en êtes les victimes.</p>
<p>Je ne veux pas vous plaire. Si vous restez sur les réseaux sociaux manipulateurs, je me demande pourquoi vous êtes encore là avec moi. Suis-je la dose d’acidité nécessaire dans un plat par ailleurs trop gras ou trop sucré ? Je me rêve en piment, en casseur d’ambiance, en tue-l’amour, en rabat-joie, en emmerdeur public…</p>
<p>Mais pas du genre qui emmerde avec humour, qui emmerde avec des paillettes, qui emmerde en faisant plaisir, je veux vous plonger dans le noir de notre époque, je veux vous secouer, je veux vous réveiller, parce que sinon je n’aurai plus personne avec qui discuter. Je ne sais pas si vous appréciez le spectacle contemporain, mais je le prends en pleine gueule dès que je croise un de mes semblables. Quelle idée reçue sur Facebook ou YouTube me recrachera-t-il ? Quelle vidéo à la con me partagera-t-il ?</p>
<figure><img alt="Quand ça marche" height="855" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/12/subtraf2.webp" width="1024"/><figcaption>Quand ça marche</figcaption></figure>
<p>Ma vision du monde social en ligne s’est réduite à Substack. Quand je vois un Substacker afficher la courbe vertigineuse de la croissance de ses abonnés, je cours voir ses publications. Et c’est rose bonbon, écrit entre 50 et 100 % par IA, c’est des trucs de développement personnel professés par des élèves de maternelle, des conseils d’écriture pour qui n’écrira jamais qu’en rêve, des stratégies marketing pour qui n’a rien à vendre, des techniques de productivité pour procrastinateurs professionnels, du coaching de vie par des paralysés du bulbe, des guides pour devenir millionnaire publiés depuis une chambre de bonne, des Kamasutra fantasmés par des puceaux, du storytelling sans histoire, de la sagesse ancienne reformatée en bullet points pour cerveaux en mode avion.</p>
<p>Je ne comprends plus notre époque. Tout ça ne me fait plus rire parce que le second degré n’existe plus. C’est rose parce que le rose attire l’œil et rassure. Les podcasteurs parlent avec des voix suaves pour ne pas agresser. Je les accélère en x2 pour ne pas m’endormir et en même temps je fais autre chose. Tout a été codifié, sortir du code revient à disparaître.</p>
<p>Le web a été atomisé, réduit en miettes, passé au rouleau compresseur pour que tout s’y ressemble, visuellement comme le dénonce <a href="https://treshautdebit.substack.com/p/coder-son-site-web-dernier-geste" rel="noopener noreferrer">Arnaud Pessey dans un article manifeste</a>, mais aussi intellectuellement. Tout a été normalisé : les couleurs, les maquettes, la créativité, mais aussi les positions… Chacun semble y jouer un rôle archétypal avec une rigueur inhumaine. Peut-être suis-je le grincheux de service ? Peut-être suis-je incapable d’en sortir ? Peut-être que moi aussi je m’enferme ?</p>
<figure><img alt="Mes abonnés" height="470" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/12/subtraf.webp" width="1024"/><figcaption>Mes abonnés</figcaption></figure>
<p>Je ne crois pas, sinon ma courbe d’abonnement Substack ne ferait pas de la tachycardie et s’élèverait comme celles des newsletters lénifiantes, répondant à une attente de caresses du public — le fasciste attend la caresse fasciste, ça va de soi, la caresse peut être violente et horrible du moment qu’elle ne force pas à reconsidérer ses positions ou à les questionner.</p>
<p>De moins en moins de personnes acceptent les secousses esthétiques ou intellectuelles. Quand tu fais ça, tu blesses, déranges, agaces, énerves comme le monde qui déraille et sur les déraillements duquel il est préférable de fermer les yeux. Tu ne gagnes pas de like, même si, des mois plus tard, une lumière s’éclairera sans qu’aucun lien ne soit fait avec toi. J’ai encore cet espoir. Ma cible devient les derniers masochistes de l’âme, ceux qui aiment la sentir brinquebaler dans leur crâne.</p>
<p>Julien Delorme, dont j’apprécie les analyses de l’édition indépendante, <a href="https://substack.com/home/post/p-180482269" rel="noopener noreferrer">cite un passage frappant de <em>Metal</em> de Jānis Joņevs</a> :</p>
<blockquote>
<p>L’idée de base du headbang, c’est de parvenir à la transe via la manière forte, en partant à l’assaut de la citadelle de sa propre conscience, à savoir, de son propre cerveau. En hochant la tête avec l’intensité requise, la purée neuronale se trouve projetée contre les parois de la gamelle, et notre administration interne parvient momentanément à se libérer des pensées qui l’occupent, à toucher l’existence de la façon la plus directe qui soit. En bref, de la méditation.</p>
</blockquote>
<p>Je crois que j’ai toujours poursuivi le headbang, la reconfiguration des neurones, le parasitage des pensées, la distorsion des perspectives. Voir de côté, de travers, à l’envers, regarder derrière le miroir. J’essaie parce que chaque fois que j’établis un lien entre deux images, deux concepts, deux sensations, une petite étincelle en moi s’illumine et me procure du plaisir. Je ne doute pas que vous fonctionnez comme moi.</p>
<p>C’est du anti-scrolling : au lieu de faire défiler et de liker avec un sourire béat, s’arrêter, faire la grimace, se faire mal à la tête, en chasser le brouillard qui l’engraisse de cholestérol cérébral, injecter du jus dans les circuits, se mettre à danser intérieurement. Pour ça, impossible de chercher à plaire comme le fait mon ami YouTuber. Je ne vais pas prêcher une authenticité idéalisée, mais une forme de désobéissance aux exigences des algorithmes. Parce que la lignification s’est installée pour satisfaire leur logique de filtrage, de classification et d’autogénération.</p>
<p>Nous avons été schématisés, rangés dans des cases, et les contenus doivent être produits pour ces cases. Le génie désormais est purement marketing : s’adresser à la bonne case, ne surtout pas en déborder, ne surtout pas appliquer à l’une les règles d’une autre. Ne surtout pas se comporter en chien fou dans un jeu de quilles. Alors ne pas être classifiable revient à disparaître, et c’est appréciable dans ce monde où tout ce qui est visible devient trop gras et trop sucré.</p>
<p>Je n’ai jamais donné d’autre nom à mon site que le mien, parce qu’un nom l’aurait déjà transformé en produit, définissant mécaniquement une cible. Je ne suis pas un produit, juste un humain qui survit dans un monde en déroute. Je dis ce que je pense, quitte à me contredire. J’expérimente, quitte à me tromper. Je ne cache pas ma fragilité, mon incertitude, tout en essayant de faire preuve de détermination. Ma plus grande peur : finir par manquer d’énergie, me ranger dans une case… Ce serait si confortable de répondre aux exigences des machines, mais je ne supporterais pas longtemps de vivre sans headbang, et sans tenter d’en provoquer chez vous. J’attends en retour que vous me secouiez les méninges. Soyons inconfortables les uns envers les autres. Fatiguons-nous, épuisons-nous, emmerdons-nous, mais vivons, bordel.</p>]]></description>
      <guid isPermaLink="false">https://static.tcrouzet.com/2025/12/04/headbang/</guid>
      <enclosure url="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/12/subtraf.webp" length="0" type="image/webp"/>
      <pubDate>Thu, 04 Dec 2025 16:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>Abonnés payants, je vous réserve un collector</title>
      <link>https://static.tcrouzet.com/2025/11/27/abonnements-payants/</link>
      <description><![CDATA[<img alt="Abonnés payants, je vous réserve un collector" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/2025-11-27-163201.webp"/><p>Pour m’opposer à la paupérisation des auteurs, <a href="https://tcrouzet.com/2025/10/09/faire-payer/">j’ai envisagé de réserver certains de mes articles à des abonnés payants</a>, avant de renoncer à cette option, notamment parce que je milite pour la culture ouverte. Donc pas de paywall devant mes articles, mais j’ai une meilleure idée.</p>
<p>Si je n’ai jamais monétisé mes articles et seulement cherché à vendre mes livres, le plus souvent publiés à compte d’éditeur, et si possible sous licence libre comme avec <a href="https://pvh-editions.com/thierry" rel="noopener noreferrer">PVH</a>, il me paraît important que les lecteurs puissent soutenir les auteurs numériques pour les encourager à poursuivre leur travail. Nous avons tous besoin de soutien matériel et moral.</p>
<p>Depuis toujours, vous pouvez me soutenir <a href="https://tcrouzet.com/bibliographie/">en achetant mes livres</a>. Surtout ne changez rien, mais cette forme de soutien peut se doubler d’une autre plus directe. <a href="https://substack.com/@tcrouzet/note/c-176417075?" rel="noopener noreferrer">Le 12 novembre</a>, sans le communiquer, j’ai activé pour les abonnés à ma newsletter la possibilité de souscrire un abonnement payant, soit mensuel (5 €), soit annuel (50 €). J’ai été surpris de voir quatre lecteurs s’abonner.</p>
<p>Ça fait chaud au cœur. Je me suis dit : « Pour eux, ce que je fais compte. Je peux officialiser cette possibilité d’un abonnement payant, sans pour autant bloquer l’accès à mes articles. » J’ai alors imaginé un montage.</p>
<blockquote>
<p>Si, avant le 31 octobre 2026, vous souscrivez un abonnement payant pour une année ou douze mois consécutifs, je vous envoie en décembre 2026, un livre papier inédit, rien que pour vous.</p>
</blockquote>
<figure><img alt="Tome 2 en collector" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/2025-11-27-163201.webp" width="1024"/><figcaption>Tome 2 en collector</figcaption></figure>
<p>Et pour commencer fort, pour répondre à une attente qui dure depuis 2019, je vous propose de vous envoyer la suite de <a href="https://tcrouzet.com/books/mon-pere-ce-tueur/"><em>Mon père, ce tueur</em></a>. J’ai écrit ce roman en 2022 et, après moult hésitations, La Manufacture de Livres n’a pas voulu le publier au prétexte que le premier tome n’avait pas assez bien marché en librairie. J’aime ce texte. Il commence par la fameuse lettre de mon père. Je ne l’ai proposé à aucun autre éditeur.</p>
<a href="https://tcrouzet.substack.com/subscribe" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><figure><img alt="" class="portrait" height="88" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/b_substack.png" width="576"/><figcaption></figcaption></figure></a>
<a href="https://buy.stripe.com/14A28r8Km9qI8KqbA79fW00" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><figure><img alt="" class="portrait" height="88" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/b_stripe.png" width="576"/><figcaption></figcaption></figure></a>
<p>Voici le deal.</p>
<ol>
<li>Abonnez-vous via <a href="https://tcrouzet.substack.com/subscribe" rel="noopener noreferrer">Substack</a> ou <a href="https://buy.stripe.com/14A28r8Km9qI8KqbA79fW00" rel="noopener noreferrer">Stripe</a>.</li>
<li>Vous m’encouragez à poursuivre mon travail (et n’attendez pas octobre 2026 sinon je serai dans l’incertitude et le stress).</li>
<li>Vous me poussez à boucler un livre en achevant le processus d’édition.</li>
<li>Vous recevez un livre broché qui deviendra collector et que je ne diffuserai qu’à mes seuls abonnés (port inclus pour la France).</li>
</ol>
<p>Avec une centaine d’abonnés, l’opération s’équilibrera. Mais peu importe, je m’engage à vous adresser le livre en 2026 quel que soit votre nombre. Si ça marche, on renouvellera l’expérience.</p>
<p>Et pourquoi pas, avant décembre 2026, vous adresser des lettres ? J’ai cette envie depuis longtemps : écrire des lettres à l’ancienne, plus intimes que des articles. Des lettres adressées à certains d’entre vous suite aux échanges que nous aurons. J’avance en terre inconnue. Accompagnez-moi.</p>
<p><em>PS : <a href="https://tcrouzet.com/2025/11/22/substack-dsa-censure-palestinien/">Si je devais quitter Substack au cours des mois à venir</a>, rien ne changera pour vous si vous avez souscrit un abonnement payant. Vos versements transiteront dans tous les cas par Stripe. Je gagne 10 % en plus quand vous passez en direct par Stripe, mais je ne bénéficie pas de l’effet promotionnel de Substack. À vous de choisir.</em></p>]]></description>
      <guid isPermaLink="false">https://static.tcrouzet.com/2025/11/27/abonnements-payants/</guid>
      <enclosure url="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/2025-11-27-163201.webp" length="0" type="image/webp"/>
      <pubDate>Thu, 27 Nov 2025 18:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
