<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0"><channel><title>blog - Thierry Crouzet</title><link>https://tcrouzet.com/blog.xml</link><description>Derniers articles de Thierry Crouzet</description><atom:link href="https://tcrouzet.com/blog.xml" rel="self"/><docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs><generator>python-feedgen</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Tue, 18 Feb 2025 18:14:38 +0100</lastBuildDate><item><title>Le livre total de Mallarmé est-il enfin possible ?</title><link>https://tcrouzet.com/2025/02/18/data-work/</link><description><![CDATA[<p>Je commence à comprendre ce que je construis depuis que j’ai commencé à écrire, et qui me devient de plus en plus conscient, décidé, volontaire. Je suis loin d’être le seul à travailler à cette chose, nous sommes nombreux sur le web à y travailler (et vous verrez que c’est sans doute impossible ailleurs). Je vais me servir de mon exemple parce que je suis l’auteur contemporain que je connais le mieux.</p>
<p>Dans <em>La Préparation du roman</em>, saison 2, Barthes classe les Livres avec un grand L en trois catégories :</p>
<ul>
<li>Le livre total selon Mallarmé (jamais écrit par Mallarmé). Barthes n’a pas réussi à le décrire, sinon en disant qu’il était architectural et prémédité, puis en citant Mallarmé : « Mon œuvre est si bien préparé et hiérarchisé, représentant comme il peut, l’Univers, que je n’aurais su, sans endommager quelqu’une de mes impressions étagées, rien en enlever. »</li>
<li>Le livre somme, le livre qui contiendrait tout de la vie de l’auteur, de la vie en général, du monde (<em>La divine Comédie</em> de Dante, <em>Les Essais</em> de Montaigne, <em>Les Mémoires d’outre-tombe</em> de Chateaubriand…). J’avais ce projet assez dingue avec <em>Ératosthène</em>, écrire le présent et même l’avenir à travers le passé. J’ai échoué après quatorze ans de boulot.</li>
<li>Le livre pur, un petit texte, qui tient d’un bloc, qui se suffit à lui-même. <em>Pierre Ménard, auteur du Quichotte</em> de Borges. <em>Siddhartha</em> de Hesse. <em>La Frontière</em> de Quignard. Mon rêve. Peut-être que je l’ai approché avec <em>Épicènes</em> qui sortira avant l’été. Cette histoire d’amour fusionnel m’a pris par surprise, mais je me trompe sûrement.</li>
</ul>
<p>Barthes oppose les Livres aux Albums, qui seraient des accumulations, des émiettements, un journal par exemple, ou un blog désormais. Les premiers seraient construits, architecturés, les seconds dépendraient des circonstances. En filigrane, je devine l’opposition entre centralisation, hiérarchisation, et décentralisation, mise en réseau. Le Livre serait centralisé, l’Album réticulaire. Le Livre nous plongerait en lui, en son cœur, l’Album nous en éjecterait. Et s’installe une dialectique entre les deux formes, tension schizophrénique, à laquelle je n’échappe pas, et qui me semble énergisante. Barthes explique que Mallarmé, en voulant écrire son Livre total, n’a réussi qu’à produire un Album, forme dont Nietzsche fait l’éloge : « Il faut émietter l’univers, perdre le respect du tout. »</p>
<p>Et Barthes de conclure : « Bref, vous ne pouvez choisir la forme de l’œuvre (et donc vous ne pouvez écrire) sans décider de votre propre philosophie : l’idée de Livre implique une philosophie moniste (structure, hiérarchie, ratio, science, foi, histoire) ; l’idée d’Album implique une philosophie pluraliste, relativiste, sceptique, taoïste, etc. « À quoi est-ce que je crois ? » Vouloir écrire vous renvoie brutalement d’emblée à cette question ; et cette brutalité est une épreuve qu’il vous faut surmonter ! »</p>
<p>Mais Barthes avoue qu’il cherche une voie médiane, voie dont il a rêvé, mais qu’il n’a pas eu le temps de trouver, à cause de sa mort prématurée. Réunir les inconciliables en quelque sorte, allier Proust et Nietzsche, n’être ni l’un ni l’autre, sans renoncer à l’un et à l’autre.</p>
<p>Au sujet de l’Album, Barthes dit : « La notation est <em>déjà</em> de l’écriture mais elle est encore de la <em>parole</em>, et c’est un statut très fragile. » Il dit aussi : « Le Journal intime est un genre facile, sauf à en faire après-coup une œuvre retorse. »</p>
<p>Il me semble que Gombrowicz dans son <em>Journal</em> nous a montré comment pratiquer autrement la notation, une notation avec repentirs, une notation éditée puis publiée, qui échappe de plus en plus à la parole (et donc devient une œuvre retorse — œuvre achevée bien avant que Barthes ne parle du roman et c’est comme s’il était passé à côté de Gombrowicz — aucune relation entre eux découverte par Perplexity). Œuvre retorse, c’est ce que nous faisons sur nos sites, par opposition à ce qui se fait sur les réseaux sociaux, où l’écrit n’a jamais été autant parole.</p>
<p>Mon <a href="https://tcrouzet.com/tag/carnet-de-route/"><em>Carnet</em></a>, que j’ai très tôt imaginé comme l’histoire de la pensée d’un homme, cet homme étant moi-même, possède une structure en ce sens que c’est un projet global, au même titre qu’un Livre. Je m’autorise à y dire certaines choses et pas d’autres qui ne seraient pas en accord avec le projet. Ce n’est pas une chronologie quotidienne des évènements de ma vie, mais un texte sur lequel je reviens, que je reprends, auquel je coupe et ajoute dans toute son étendue. Je le fais parce que je dispose des outils techniques pour le faire, ce que Barthes ne pouvait encore imaginer, encore moins Mallarmé.</p>
<p>Il est essentiel que ce corpus ne soit pas édité, figé dans le papier du Livre, mais qu’il reste vivant, même s’il se donne déjà à lire en ligne. Cette publication n’entrave pas mon travail de repentir ou d’ajout. Il en va de même avec chacun des textes que j’ai publiés sur mon site.</p>
<p>Plutôt que d’un site, j’ai envie de parler d’un dépôt, au sens GitHub, un endroit où je dépose des textes pour les rendre publics, et où se construit l’historique de leurs modifications. Les repentirs et les retours en arrière racontent à eux seuls une histoire, inaccessible à la perspicacité humaine mais pas à celle des machines qui pourront la raconter. L’œuvre dépôt gagne une profondeur temporelle. Un livre était un objet à une dimension là où le dépôt devient 3D : beaucoup de livres et d’articles étalés sur une table, chacun au sommet de la pile de leurs différentes versions et métamorphoses, chacun relié aux autres. Le site n’est qu’une mise en forme provisoire du dépôt, une impression en quelque sorte où on a choisi la couleur, la typographie, la mise en page.</p>
<p>Toute cette masse textuelle reste malléable et c’est une différence majeure par rapport à ce qui était possible jusque là dans l’histoire de la littérature. Barthes parle d’une règle absolue de l’œuvre en train de se faire : la clandestinité. Mais ça n’a plus de sens. L’œuvre a acquis un statut organique, au-delà même de la vie de l’auteur. Je crois que tous ceux qui publient en ligne, du moins sur un « lieu maison », un « lieu racine » comprennent ce dont je parle, et le ressentent. Mes amis, « simples » auteurs de livres, passent à côté de cette chose d’aujourd’hui, de cette ivresse du texte vivant, qui s’apparente à une sculpture sans cesse remodelée.</p>
<p>Pour décrire ces textes interconnectés, une image s’impose à moi, répugnante, excessive, débordante. Un centipède. Le corps de cette bestiole serait mon carnet, chaque patte un livre ou un article.</p>
<div class="image" id="image-2417-1"><img alt="Centipède" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/centipede.webp" srcset="/images_tc/2025/02/centipede.webp 1600w, /images_tc/2025/02/centipede-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/centipede-250.webp 250w" width="1950"/><div class="legend">Centipède</div></div>
<p>Puis j’ai pensé à la moelle épinière, connectée aux organes et au cerveau. Je suis tombé sur une <a href="https://www.thehighestofthemountains.com/brainmaps.php">image</a>, qui pourrait décrire l’œuvre totale.</p>
<div class="image" id="image-2417-2"><img alt="high-tech brain" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1391" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/brainmap.webp" srcset="/images_tc/2025/02/brainmap.webp 1600w, /images_tc/2025/02/brainmap-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/brainmap-250.webp 250w" width="2150"/><div class="legend">high-tech brain</div></div>
<p>Ce n’était toutefois pas encore ça. J’ai interrogé les IA.</p>
<div class="image" id="image-2417-3"><img alt="Neuronal" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1730" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/davinci.webp" srcset="/images_tc/2025/02/davinci.webp 1600w, /images_tc/2025/02/davinci-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/davinci-250.webp 250w" width="1730"/><div class="legend">Neuronal</div></div>
<p>Le résultat est dégoûtant à souhait, mais c’est ce que j’ai en tête. Nous construisons des formes monstrueuses, des œuvres monstrueuses, et c’est peut-être d’elles dont rêvait Mallarmé : il imaginait lire tous les soirs son roman total dans un théâtre, mais en le réorganisant, car ses parties pourraient être permutées à l’infini. Le livre total serait la totalité d’un corpus interconnecté.</p>
<p>Pour Mallarmé, toutes les parties devaient être indispensables, sinon l’édifice se serait écroulé. Un fantasme. <em>La Divine Comédie</em> sans un de ses vers reste <em>La Divine Comédie</em>. La capacité pour une œuvre de perdre certains de ses bouts, ou qu’ils soient ignorés par les lecteurs, me semble une qualité indispensable pour résister à l’entropie, qui inévitablement émiette. Barthes le reconnaît.</p>
<p>Dans mon cas, le <em>Carnet</em> est l’axe duquel partent des textes, plus ou moins longs, plus ou moins structurés. Je n’ai même plus envie de les appeler livres. Cette chose est une base de données <a href="https://www.holochain.org/">holochain</a>, tout étant connecté avec tout. Il y a un axe, mais pas de centre. Et je n’en veux pas. L’illustration reste trop anthropocentrique. Cette chose est un code duquel extraire des contenus, quitte à les réorganiser, les reprendre, les restructurer pour gérer des variantes, et ce sera le job des IA.</p>
<p>Nous écrivons des œuvres matricielles (ou du moins nous en avons la possibilité, et ça me donne le vertige, si bien que je me sens à l’étroit dès que j’écris un livre — et j’ai tendance à en déborder, à y faire pousser des excroissances qui ne devraient pas y être, ce qui répugne souvent au monde de l’édition et peut-être même aux lecteurs).</p>
<p>Barthes : « Il y a toujours cette mécanique de la déception dans la parole (parce que je ne peux revenir en arrière). » Plus maintenant. La notation numérique autorise les retours en arrière. Elle ne fige rien. J’ai parlé en un temps du <a href="https://tcrouzet.com/2009/09/10/le-flux-troisieme-etat-de-linformation/">troisième état de l’information</a>, le liquide, alors que Barthes n’en connaissait encore que deux : le solide des livres ou le gazeux de la parole.</p>
<p>J’en éprouve parfois de la douleur. J’ai du mal à me reconnaître comme un auteur liquide et je rêve encore parfois d’être un auteur solide. Je suis nostalgique de ce que je ne peux plus être parce que j’ai choisi d’écrire des textes liquides. Même mes livres deviennent liquides.</p>
<p>Ce texte a commencé comme une note dans mon <em>Carnet</em> avant que je l’en arrache, pour illustrer ce dont je viens de parler, et je pourrais l’y remettre, ou une machine pourra l’y remettre, ou quelqu’un qui voudrait illustrer tel ou tel point d’une histoire. Tout se floute, s’entrelace, s’embrasse. Je suis habité par d’anciens rêves. Ils me disent que j’échoue, alors que, peut-être, je travaille, et que nous travaillons, à quelque chose qu’ils ne peuvent comprendre. J’aimerais me ranger dans une case, y être confortable, et elle n’existe pas encore, mais nous l’inventons, après Mallarmé, après Barthes, après le Livre, après l’Album.</p>]]></description><guid isPermaLink="false">2417</guid><pubDate>Tue, 18 Feb 2025 18:00:00 +0100</pubDate></item><item><title>Le prix de la liberté (numérique)</title><link>https://tcrouzet.com/2025/02/09/le-prix-de-la-liberte/</link><description><![CDATA[<p>Petit accrochage avec mon fils puîné : il désire un abonnement Spotify au prétexte que c’est pratique et simple. Je passe les quinze minutes du trajet au lycée à lui expliquer que la simplicité cache parfois, et même souvent dans le monde numérique, une perte de liberté (à commencer par celle des artistes que Spotify exploite).</p>
<p>Pourquoi publions-nous nos commentaires sur des réseaux sociaux plutôt que sur nos sites personnels ? Par commodité et dans l’espoir de retrouver nos « amis ». Nous finissons par avaler une montagne de contenus indésirables placés sous nos yeux par des algorithmes pour nous maintenir sur la plateforme et consommer des publicités.</p>
<p>Ces contenus indésirables altèrent notre imaginaire, notre philosophie, notre conception du monde, d’autant plus qu’ils proviennent prétendument de nos « amis ». Un réseau social algorithmique n’a rien de social : c’est une machine à nous emprisonner. On ne peut s’y aventurer qu’en pleine conscience des dangers encourus.</p>
<p>Spotify n’a aucun intérêt à nous faire écouter un genre musical obscur, difficile, qu’a priori nous n’aimerons pas (comme Amazon n’a aucun intérêt à nous pousser vers des livres exigeants). Les algorithmes sont prudents : ils étendent notre champ culturel/politique/technique sans prise de risque (seul notre espace de consommation les intéresse).</p>
<p>Quand j’avais l’âge de mon fils, je fouillais au hasard dans les bacs des discaires et parfois sortait du Rock, du Jazz, du Classique. Spotify ne propose jamais de la musique dodécaphonique avec insistance à un adepte de punk rock. C’est ce que faisaient les bacs des discaires et des libraires que je fréquentais. Il se produisait parfois des sauts quantiques.</p>
<p>Mais rien n’a changé pour peu que nous échappions aux <a href="https://static.tcrouzet.com/2025/01/24/technofascisme/">algorithmes technofascistes</a>, mis en œuvre par des entrepreneurs de peu d’éthique. Cette libération a un prix : parfois renoncer à quelques simplicités. Je voudrais illustrer comment je tente de m’en sortir, à titre personnel. Plutôt que publier des tribunes sur Facebook comme le font beaucoup de mes amis auteurs (solution simple — trop simple quand on se prétend politiquement éveillé), j’adopte une stratégie beaucoup moins directe (ou disons beaucoup plus tortueuse). Une mindmap pour résumer.</p>
<div class="image" id="image-2415-1"><img alt="Mon protocole" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="724" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/mindmap.webp" srcset="/images_tc/2025/02/mindmap.webp 1600w, /images_tc/2025/02/mindmap-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/mindmap-250.webp 250w" width="1105"/><div class="legend">Mon protocole</div></div>
<p>Tout ça vous paraît peut-être compliqué, voire délirant, pourtant c’est ma façon de me décentraliser, de lutter contre la centralisation croissante du web. Je me bats avec les armes de mes adversaires sur tous les terrains.</p>
<h3>Est-ce efficace ?</h3>
<p>Je n’en suis pas sûr. Un exemple. J’ai annoncé <a href="https://static.tcrouzet.com/2025/01/24/technofascisme/">mon article sur le technofascisme</a> sur trois plateformes, postant deux annonces sur chacune :</p>
<ul>
<li><a href="https://www.facebook.com/tcrouzet">Sur Facebook</a> où j’ai près de 5 000 « amis », j’ai reçu <a href="https://www.facebook.com/tcrouzet/posts/pfbid02MhwaAxgLPbh282Ldk5xfdnwLBshaQcczvy9936jLTNbkajpXLxUgwuJksiuv7rcWl">19 likes et 4 partages</a> (rendement 0,5 %).</li>
<li><a href="https://bsky.app/profile/crouzet.bsky.social">Sur Bluesky</a> où j’ai à peine plus de 200 « amis », j’ai reçu <a href="https://bsky.app/profile/crouzet.bsky.social/post/3lgiobvnevk2i">9 likes et 4 partages</a> (rendement 6,5 %).</li>
<li><a href="https://mamot.fr/@tcrouzet">Sur Mastodon</a> où j’ai un peu plus de 600 « amis », j’ai reçu <a href="https://mamot.fr/deck/@tcrouzet/113888759221893550">80 likes et 90 partages</a> (rendement 28 %).</li>
</ul>
<p>Pas difficile de comprendre que quelque chose cloche sur Facebook. Mes « amis » ne m’y appartiennent plus. Ils ne sont pas mon audience, mais celle de Facebook qui en fait ce qu’il veut. Mon article n’y a été vu que par des proches intéressés par le sujet traité. Dans le même temps, j’ai publié un texte plus consensuel sur le vélo qui a été abondamment partagé et commenté. Facebook est un réseau social à géométrie variable.</p>
<p>Si j’y avais publié mon article sur le vélo en intégralité plutôt que sa simple annonce, il aurait été encore plus lu : les lecteurs seraient restés au contact de Facebook et de sa machine à clics.</p>
<p>Le rendement de mon article sur Mastodon s’explique par une proximité politique entre les utilisateurs Mastodon et mon sujet. Mais cet effet communautaire n’explique pas à lui seul l’écart dans le nombre de réactions. La seule explication : c’est le biais algorithmique, la prise en otage de mon audience. Facebook exploite la communauté que j’ai construite au fil des années à ses propres fins.</p>
<h3>Ma pollinisation numérique</h3>
<p>Pour échapper aux manipulations algorithmiques, je tente un grand écart entre mes textes distribués en version minimaliste en <a href="gemini://koyu.space/tcrouzet/">Gemini</a> ou <a href="md.tcrouzet.com">Markdown</a>, mon <a href="https://tcrouzet.com/">site en HTML/JS</a> et <a href="https://tcrouzet.substack.com/">Substack</a>. À chacun de choisir son canal d’accès.</p>
<p>Cette logique de diffusion m’aide à expériementer avec les possibilités disponibles. Je suis trop geek pour ignorer les voies les plus populaires, même si certains de leurs aspects me déplaisent. Les utiliser reste un apprentissage, tant de l’audience qui les utilise que des travers qui s’y propagent.</p>
<p>Pour les intéressés, voici quelques précisions. J’écris avec <a href="https://tcrouzet.com/2024/12/25/un-an-avec-obsidian/">Obsidian</a> mes livres, mes articles, mon journal. Mes Obsidian sur MacOS et iOS sont tous deux synchronisés avec une archive DropBox (je me relis et corrige souvent sur mon iPhone). Je dispose par ailleurs d’autres archives (boîtes jaunes), certaines privées, d’autres publiques sur des dépôts GitHub : un <a href="https://github.com/tcrouzet/blog">miroir du blog</a> (<a href="https://static.tcrouzet.com/">accès web</a>), une <a href="https://github.com/tcrouzet/md">version Markdown</a> (<a href="https://md.tcrouzet.com/">accès web</a>), une <a href="https://git.sr.ht/~tcrouzet/tcrouzet/tree">version Gemini</a> (<a href="gemini://koyu.space/tcrouzet/">accès Gemini</a>). Sur les réseaux sociaux (boîtes orange), je ne publie que des annonces. J’automatise la pollinisation avec <a href="https://github.com/tcrouzet/NoMoreWordPress">NoMoreWordPress</a>. Je pourrais aller plus loin encore dans l’automatisation, mais je ne veux pas déshumaniser le processus (par exemple via une solution comme <a href="https://github.com/n8n-io/n8n">8n8</a>).</p>
<h3>La liberté a un coût</h3>
<p>En fin de compte, mon fils n’aura pas son abonnement Spotify (il sera majeur dans trois mois et fera ce qu’il voudra avec son argent de poche). Je lui ai proposé une alternative : constituer sa propre bibliothèque musicale, découvrir des artistes par lui-même, expérimenter, se tromper parfois. Ce n’est pas la voie de la facilité, mais celle de l’autonomie.</p>
<p>Cette approche résume ma philosophie numérique : privilégier l’indépendance plutôt que le confort imposé par les plateformes. Si je n’étais pas codeur (et les IA nous rendent tous un peu codeurs), j’adopterais une stratégie moins compliquée, mais je ferais mon possible pour ne pas m’enfermer dans une seule solution. </p>
<p>La vraie simplicité n’est pas celle qu’on nous vend. Elle naît de la maîtrise de nos outils, de la compréhension de leur fonctionnement, de notre capacité à les adapter à nos besoins plutôt que l’inverse. C’est un apprentissage constant, parfois frustrant, mais toujours enrichissant.</p>
<div class="image" id="image-2415-2"><img alt="Fediverse" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1080" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/dediverse.webp" srcset="/images_tc/2025/02/dediverse.webp 1600w, /images_tc/2025/02/dediverse-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/dediverse-250.webp 250w" width="1920"/><div class="legend">Fediverse</div></div>
<p>La pollinisation nourrit-elle la bête centralisatrice et appropriatrice ? Oui, puisque j’y publie des contenus, mais non puisque je suis un petit grain de sable qui fait grincer les rouages. J’ai un pied dans la machine, un pied dehors, ce qui me donne deux points de vue sur le monde numérique (multiplier les points de vue me paraît toujours le meilleur moyen de rester éveillé). Pour le moment, je trouve la pollinisation préférable à la migration définitive vers le <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Fediverse">Fediverse</a>.</p>
<p>Sur le plan énergétique, ma démarche est loin d’être rationnelle. Il ne s’agit toutefois que de dupliquer des contenus peu lourds. Le moindre Youtuber m’écrase. Dire que certains font pire que moi ne m’exonère en rien, je le sais. Le plus important est de privilégier l’open source. Personne ne peut s’approprier mes contenus puisque je les déclare libres dès leur création.</p>]]></description><guid isPermaLink="false">2415</guid><pubDate>Sun, 09 Feb 2025 16:30:00 +0100</pubDate></item><item><title>Déménagement de mes newsletters</title><link>https://tcrouzet.com/2025/02/07/newsletter-mouving/</link><description><![CDATA[<p>Dans un web de <a href="https://tcrouzet.com/2025/01/24/technofascisme/">plus en plus centralisé</a>, notre adresse email définit notre identité numérique et reste une porte vers notre intimité. Quand nous recevons des messages non sollicités, nous nous sentons agressés comme quand des IA marketing nous appellent au téléphone (c’est désormais quotidien).</p>
<p>J’aime mon adresse email. Elle définit le cœur de ma maison numérique. Quand j’envoie ou reçois des messages, c’est un échange de personnes à personne, c’est en théorie pas contrôlable : un algorithme ne me filtre pas comme le font la plupart des réseaux sociaux qui décident ce qui est bon pour nous, et surtout bon pour eux.</p>
<p>Quand je m’abonne à une newsletter, je la reçois, qu’elle soit politiquement correcte ou non. J’apprécie cette non-censure, cette idée presque rare de liberté d’expression non supervisée.</p>
<p>La newsletter est donc un outil de décentralisation, en ce sens que la liste des abonnés appartient à l’expéditeur et non à la plateforme qui permet l’envoi des newsletters (en théorie). Vu mon goût pour la décentralisation, je devrais éviter de passer par une plateforme d’envoi, mais je n’ai guère le choix, car les envois d’emails en nombre sont vite assimilés à des spams quand ils ne proviennent pas d’acteurs authentifiés.</p>
<h3>Le plaisir de lire</h3>
<p>J’ai toujours aimé recevoir des newsletters des <a href="https://tcrouzet.com/page/lectures/">auteurs et médias que je suis</a>. Je les ouvre toujours avec l’espoir d’y découvrir des informations surprenantes, des confidences, des histoires passionnantes, que sinon je manquerais sur le web. La newsletter implique un temps de lecture long, une sorte de tranquillité.</p>
<p>J’ai créé une newsletter dès le lancement de mon blog en 2005. Au début, je faisais confiance à Google pour les envois, puis j’ai basculé sur MailChimp (perdant au passage tous mes abonnées). Il est temps aujourd’hui de changer de service postal. J’ai choisi <a href="https://tcrouzet.substack.com/">Substack</a>, plutôt que <a href="https://www.beehiiv.com/">Beehiiv</a> ou <a href="https://buttondown.com/">Buttondown</a> plus proches de MailChimp et vite payant.</p>
<div class="image" id="image-2414-1"><img alt="Mon Substack" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1290" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/sub02.webp" srcset="/images_tc/2025/02/sub02.webp 1600w, /images_tc/2025/02/sub02-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/sub02-250.webp 250w" width="1638"/><div class="legend">Mon Substack</div></div>
<h3>Avantages de Substack</h3>
<ol>
<li>Vous avez le choix de recevoir les newsletters dans votre boîte mail, dans l’app Substack sur mobile ou dans les deux en même temps.</li>
<li>Vous pouvez commenter les articles et discuter avec moi et entre vous dans un <a href="https://tcrouzet.substack.com/chat">canal dédié</a>.</li>
<li>Vous découvrez des newsletters qui abordent des thèmes connectés.</li>
</ol>
<h3>Désavantages</h3>
<p>Je ne suis pas naïf. <a href="https://curtismchale.ca/2024/12/14/is-substack-so-bad-3-threads/">Comme l’explique Curtis Machale</a>, Substack n’est qu’un autre réseau social centralisé qui tente de s’emparer de nos contenus. Je n’accepte d’être sur Substack que parce que j’ai une existence numérique en dehors : <a href="https://tcrouzet.com/">tcrouzet.com</a> reste ma maison et j’en possède les clés. Le jour où Substack me déplaira, je déménagerai et vous emporterai avec moi.</p>
<h3>Comment ça va marcher</h3>
<p>J’utiliserai la newsletter principale à laquelle on s’abonne par défaut de manière exceptionnelle, pour m’adresser à vous tous en même temps. Par exemple avec un article comme celui-ci ou l’annonce d’un nouveau livre. Cette newsletter mère comprend quatre sous newsletters auxquelles on s’abonne par défaut, mais dont on peut <a href="https://tcrouzet.substack.com/account">se désabonner</a>.</p>
<ul>
<li><a href="https://tcrouzet.substack.com/s/digressions"><strong>Digressions</strong></a> Mes articles sur la technologie, la littérature, la politique…</li>
<li><a href="https://tcrouzet.substack.com/s/carnet"><strong>Carnet</strong></a> Mon journal mensuel.</li>
<li><a href="https://tcrouzet.substack.com/s/born-to-bike"><strong>Born to Bike</strong></a> Mes articles sur vélo, et surtout le voyage à vélo.</li>
<li><a href="https://tcrouzet.substack.com/s/ecriture"><strong>Écriture</strong></a> Mes projets d’écriture partagés (rien en cours pour le moment — j’écris dans mon coin).</li>
</ul>
<p>Lors du transfert de MailChimp à Substack, j’ai dû tous vous abonner aux sous-newsletters. <a href="https://tcrouzet.substack.com/account">Vous pouvez choisir ce que vous souhaitez recevoir en créant un compte Substack.</a> Désolé pour ce désagrément.</p>
<p>Comme j’ai croisé mes différentes bases de données, je vous ai peut-être abonné par erreur. Vous pouvez vous désabonner avec le lien au pied de la newsletter.</p>
<p>Si vous êtes allergiques à Substack, mes textes seront toujours publiés en priorité sur mon site et <a href="https://tcrouzet.com/page/abonnement-par-mail/">accessibles par flux RSS comme au bon vieux temps</a>.</p>
<p>Je passe à Substack pour tenter de relancer les conversations et les interactions. Même les réseaux sociaux sont devenus unidirectionnels, tout le monde cherchant avant tout à capter l’attention. Substack offre un semblant d’intimité pour les conversations. C’est loin d’être idéal, mais je ne connais pas mieux pour l’instant.</p>]]></description><guid isPermaLink="false">2414</guid><pubDate>Fri, 07 Feb 2025 15:00:00 +0100</pubDate></item><item><title>La low-tech peut-elle coexister avec la high-tech ?</title><link>https://tcrouzet.com/2025/01/29/low-tech/</link><description><![CDATA[<p>Je vis avec une fan de low-tech qui souffre d’un cancer soigné avec la plus sophistiquée des high-tech. Ça interroge et provoque des débats entre nous.</p>
<p>Voici ce que déclare <a href="https://lowtechlab.org/fr/la-low-tech">Low-tech Lab</a> : « Nous employons le terme low-tech pour qualifier des objets, des systèmes, des techniques, des services, des savoir-faire, des pratiques, des modes de vie et même des courants de pensée, qui intègrent la technologie selon trois grands principes : utile, accessible, durable. »</p>
<h3>Une approche quasi survivaliste</h3>
<p>Dans une situation de crise absolue, nous n’aurons pas d’autre choix que la low-tech. Il est donc important d’avoir à portée de main des solutions low-tech. Il faut les développer, les apprendre, les transmettre pour un jour, éventuellement, ne pas être pris au dépourvu (et je ne parle pas pour moi, à mon échelle existentielle, mais à celle de l’humanité).</p>
<p>Par exemple, nous devons imaginer un internet ultra-light capable de tourner avec des ordinateurs très simples, peu énergivores, nécessitant des connexions à faible débit. Dans cette optique et pour minimiser mon empreinte carbone, j’ai basculé depuis deux ans mon site en statique et n’utilise que des <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/WebP">images webp</a> qui sont souvent deux fois moins lourdes que des jpeg à qualité équivalente (je passerai à <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/AVIF">AVIF</a> dès que les navigateurs seront compatibles). Ce n’est pas grand-chose, mais j’y gagne sur d’autres plans.</p>
<ul>
<li>L’hébergement me coûte moins cher.</li>
<li>Mon site est plus rapide qu’avec WordPress.</li>
<li>J’ai moins de risques d’être piraté.</li>
<li>Je n’ai plus de serveur à maintenir, de mises à jour à effectuer, de plugin ou de template à bidouiller (bénéfice : moins de charge mentale).</li>
<li>Je maîtrise mon contenu de la production à la diffusion.</li>
</ul>
<p>Le passage à une low-tech, relative dans ce cas et plus radicale dans mon expérience avec Gemini (voir plus loin), a donc des avantages. Nous avons souvent tendance à complexifier pour rien. Le web souffre ainsi d’une crise d’obésité (avec les montagnes de scripts derrière la moindre page, le plus souvent pour traquer nos habitudes à des fins publicitaires).</p>
<p>Comme je l’ai expérimenté avec mon site, la low-tech peut être plus robuste, plus puissante, plus optimale. Elle n’implique pas un moins bien, des sacrifices, des renoncements. Au contraire, elle peut ouvrir des possibilités. Par exemple, écrire en Markdown (la low-tech de l’écriture) plutôt qu’en <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/What_you_see_is_what_you_get">WYSIWYG</a> sous Word (la high-tech de l’écriture) m’a libéré en tant qu’auteur.</p>
<h3>La crise, c’est maintenant</h3>
<p>Pour certains, nous sommes déjà au-delà du mur et utiliser la low-tech n’est plus une option. Je suis moins radical, même si je voyage à vélo (mais le vélo est devenu un objet high-tech — il me faudrait rouler avec des vélos en acier sans dérailleur). Et je suis d’autant moins radical qu’Isa a besoin de high-tech pour guérir.</p>
<p>Dans le meilleur des mondes, on développerait les high-tech dans certains domaines vitaux et pas dans d’autres moins critiques. Par exemple, on passerait pas autant de temps à développer des réseaux sociaux qui nous mènent droit à l’<a href="https://legrandcontinent.eu/fr/2025/01/26/trump-musk-lhypnocratie-ou-lempire-des-fantasmes/">hynocratie</a> alors que nous surchauffons la planète sans trop réagir. Mais comment empêcher certaines technos sinon en les interdisant ?</p>
<p>Développer la high-tech uniquement dans des directions privilégiées ne serait possible que sous le joug d’un dirigisme étatique. Je ne le souhaite pas parce que je ne veux pas vivre dans une dictature. Je compte sur une lente prise de conscience, mais même mes amis les plus écolos prennent l’avion. Ce n’est pas gagné.</p>
<p>La prise de conscience est trop lente au regard de la vitesse des changements climatiques. Elle ne gagnera pas cette course. Je suis arrivé à cette conclusion il y a une quinzaine d’années, ce qui explique pourquoi j’ai écrit de moins en moins de textes « politiques ». Je ne suis pas devenu technosolutionniste, mais le technosolutionnisme s’impose par défaut puisque nous sommes incapables de changer de comportement. Qu’on rejette le technosolutionnisme ou l’adopte, on l’aura. C’est un constat. </p>
<p>À l’échelle globale, la technologie est un écosystème, avec des interactions difficiles à mesurer entre les champs d’application. L’IA, jugée récréative et inutile par certains, facilite la recherche médicale dans le même temps (et m’aide dans mes bidouilles web que je n’oserais pas sans elle). Des chercheurs ont eu des idées ou rencontré des collaborateurs sur les réseaux sociaux laveurs de cerveaux. Des homosexuels y ont rencontré du soutien dans leur coming out. J’y ai rencontré des copains auteurs et des copains cyclistes. On y trouve même des adeptes de la low-tech.</p>
<p>Je ne crois pas à la possibilité d’une high-tech médicale sans à côté d’autres high-tech apparemment décorrélés. Je ne crois qu’à la responsabilisation de chacun, ce qui passe par l’éducation. Nous devons parler de low-tech, la mettre en œuvre autant que possible, sans en faire une obligation, parce que seules une dictature ou une catastrophe l’imposeront. C’est absurde, mais nous sommes faits ainsi. On ne nous empêchera pas de regarder des vidéos de chat (et moi de vététistes qui descendent des chemins vertigineux).</p>
<p>Alerter finit par ne servir à rien. Et les fumeurs fument, les alcooliques boivent, les drogués se droguent, les parieurs jouent… Rien d’autre à faire qu’expliquer encore et encore, jusqu’à l’épuisement. Expliquer n’est pas alerter, c’est tenter d’éveiller à d’autres possibilités. </p>
<h3>La low-tech comme décentralisation</h3>
<p><strong>Dès que c’est possible, ne pas s’enfermer dans une solution, garder la maîtrise des outils. C’est le principe de la low-tech. Faire soi-même quand on peut. Chez soi, dans sa communauté, avec ses outils, et non s’en remettre à des tiers industriels qui offrent des solutions clés en mains, prétendument meilleures et plus simples. La low-tech, c’est toujours décentraliser.</strong></p>
<p><a href="https://www.piratewires.com/p/interview-with-jack-dorsey-mike-solana">Quand Jack Dorsey, le fondateur de Twitter et de BlueSky, a quitté BlueSky</a>, il a déclaré : « This is not a protocol that's truly decentralized. It’s another app. It's another app that's just kind of following in Twitter's footsteps, but for a different part of the population. » Il n’a pas dit autre chose que « BlueSky n’est pas assez low-tech. », et donc pas assez résilient à toute forme de contrôle et de subversion algorithmique, ce que j’attends d’un réseau social digne de ce nom.</p>
<p>Ma question, la low-tech peut-elle coexister avec la high-tech ?, revient alors à se demander si la décentralisation peut coexister avec la centralisation ? En 2009, quand j’écris sur Twitter <a href="https://tcrouzet.com/books/la-quatrieme-theorie/la-quatrieme-theorie/"><em>La quatrième Théorie</em></a>, j’imagine que ces deux forces s’affrontent, et d’une certaine façon le combat continue, à cela près que les forces centralisées sont plus puissantes que jamais et que la nécessité de les contrebalancer par des forces décentralisées devient de plus en plus urgente. Il y a donc un urgent besoin de low-tech. Une nécessité d’équilibrer décentralisation et centralisation. Des solutions existent, comme <a href="https://developer.holochain.org/concepts/1_the_basics/">Holochain</a>.</p>
<div class="image" id="image-413-1"><img alt="Holochain" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="570" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/holochain.webp" srcset="/images_tc/2025/01/holochain.webp 1600w, /images_tc/2025/01/holochain-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/holochain-250.webp 250w" width="1460"/><div class="legend">Holochain</div></div>
<h3>La low-tech numérique en pratique</h3>
<p>Pour mieux me préparer à un monde low-tech et rééquilibrer mes usages souvent schizophréniques, loin de toute parano mais par souci d’apprendre, je viens d’imiter <a href="https://ploum.net/">Ploum</a> et de créer une version <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Gemini_(protocole)">Gemini</a> de mon site. Gemini est à la fois un protocole de communication plus simple que HTTP et un langage de description de documents hypertextes, très proche de <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Markdown">Markdown</a>. Basculer mon site en Gemini ne m’a demandé qu’une centaine de lignes de Python (écrit avec l’aide de <a href="https://github.com/deepseek-ai">DeepSeek l’IA chinoise OpenSource</a>).</p>
<p>1/ Avec mon <a href="https://github.com/tcrouzet/NoMoreWordPress">NoMoreWordPress</a> associé à la librairie <a href="https://github.com/makew0rld/md2gemini">md2gemini</a>, j’ai converti mes textes Markdown en Gemini.</p>
<p>2/ J’ai synchronisé ces textes sur un git hébergé par <a href="https://git.sr.ht/~tcrouzet/tcrouzet/tree">Sourcehut</a>.</p>
<div class="image" id="image-413-2"><img alt="Texte Gemini" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="594" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/sourcehut.webp" srcset="/images_tc/2025/01/sourcehut.webp 1600w, /images_tc/2025/01/sourcehut-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/sourcehut-250.webp 250w" width="1505"/><div class="legend">Texte Gemini</div></div>
<p>3/ <a href="https://github.com/koyuawsmbrtn">Leonie Ain</a> a synchronisé mon git avec son serveur de capsules Gemini, rendant ainsi mon site accessible à l’adresse : <a href="gemini://koyu.space/tcrouzet/">gemini://koyu.space/tcrouzet/</a>. Vous ne le lirez qu’avec un navigateur Gemini. J’utilise <a href="https://github.com/skyjake/lagrange">Lagrange</a>.</p>
<div class="image" id="image-413-3"><img alt="Lagrange" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="865" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/lagrange.webp" srcset="/images_tc/2025/01/lagrange.webp 1600w, /images_tc/2025/01/lagrange-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/lagrange-250.webp 250w" width="823"/><div class="legend">Lagrange</div></div>
<p>Compliqué ? Pas pour qui prétend à la low-tech. Pertinent ? À mes yeux, ce projet est un apprentissage pour ses concepteurs comme ses utilisateurs. C’est vital. Critiquable, oui. Je n’ai pas compris l’intérêt de la mise en forme des textes au format Gemini, à la syntaxe moins riche et moins compacte que Markdown (mon <a href="https://tcrouzet.com/2025/01/02/decembre-2024/">journal de décembre 2024</a> est 8 % plus lourd en Gemini qu’en Markdown). Ma conclusion : Gemini est moins low-tech que Markdown.</p>
<p>Ploum me dit que tout le monde oppose la même critique à Gemini et que je ne devrais pas tomber dans le même piège, puisque ma <a href="https://tcrouzet.com/books/la-mecanique-du-texte/"><em>Mécanique du texte</em></a> explique que l’outil d’écriture influence ce que nous écrivons. Je n’ai pas changé d’avis, mais il faudrait savoir si avec Gemini on recherche une solution low-tech ou non.</p>
<p>Pour un texte littéraire, Gemini ou Markdown, c’est du pareil au même. La différence ne me saute aux yeux que lors de l’écriture web : quand on veut introduire des liens, il faut les disposer hors du texte, en annotation en quelque sorte (soit en fin de paragraphe, soit en bas de page). Alors, oui, cette nuance implique de penser autrement le texte, de le structurer autrement, et je perçois cette évolution dans les textes web de Ploum depuis qu’il publie en Gemini (mais on peut s’imposer la même règle en Markdown comme on peut s’imposer la versification).</p>
<p>Low-tech n’implique pas de réduire les possibilités, mais réduire les coûts (la taille des fichiers texte, par exemple). Quand Gemini m’empêche de mettre des textes en italique, et donc de respecter le code typographique, il ne le fait pas au nom de l’optimisation, mais plutôt d’une idéologie esthétique, qui prétendrait que l’italique ne sert à rien. Pourquoi pas, mais on n’a peut-être pas inventé les conventions typographiques pour rien. Elles nous aident à mieux nous comprendre.</p>
<p>Reste que je m’entraîne. Gemini est l’une des meilleures solutions au cas où. Une bonne approche de low-tech numérique pour un ultraconsommateur de high-tech. Je rêve maintenant d’un Gemini sur un principe de Holochain. Expérimenter dans ce domaine élève mon niveau de conscience.</p>]]></description><guid isPermaLink="false">413</guid><pubDate>Wed, 29 Jan 2025 11:00:00 +0100</pubDate></item><item><title>Le technofascisme est-il une fatalité ?</title><link>https://tcrouzet.com/2025/01/24/technofascisme/</link><description><![CDATA[<p>Depuis le salut nazi de l’autre zigue, ou son semblant de salut nazi, on s’ameute sur les réseaux sociaux technofascistes pour crier au technofascisme. C’est bien de s’éveiller en 2025, mais le mal ne fait que gonfler depuis des années. Bonne nouvelle : nous sommes armés pour lutter, si nous le voulons. Mais crier aux loups chez les loups est-ce la meilleure défense possible ?</p>
<p>Une remarque préliminaire. Plus on centralise, plus on place le pouvoir entre quelques mains et engendre une oligarchie puissante. <a href="https://www.openculture.com/2024/11/umberto-ecos-list-of-the-14-common-features-of-fascism.html">Dans ses quatorze points communs à tous les fascismes</a>, Umberto Ecco n’a pas listé la centralisation, mais il aurait pu, tant elle m’apparaît consubstantielle du développement du fascisme qui implique un pouvoir démesuré assuré par une minorité, accompagné d’une réduction des libertés élémentaires, à commencer par la liberté de penser, ce qui va souvent de pair avec un lavage de cerveau des populations pour assurer leur passivité. Quand la centralisation s’accroît, les chances de la survenue du fascisme augmentent en même temps que les contre-pouvoirs s’amenuisent. Par exemple, la centralisation facilite la propagation des discours populistes, des théories du complot et des autres maux listés par Umberto Ecco.</p>
<h3>Comment en est-on arrivé là ?</h3>
<p><strong>∼1960</strong>. Dès sa naissance, internet s’appuie sur un protocole <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Unicast">unicast</a>. Les ordinateurs se parlent un à un (ils ont chacun leur adresse IP unique). Aujourd’hui, quand YouTube envoie une vidéo, elle est retransmise à chacun des ordinateurs connectés (dans la pratique, des caches optimisent le trafic — reste que le réseau fait la part belle aux serveurs centralisés, d’où les immenses datacenters). Serveurs centralisés ne signifie pas que les informations suivent toujours le même chemin entre un serveur et un destinataire. Le réseau est suffisamment distribué pour que les informations atteignent leur cible même si une partie du réseau tombe en panne. Pour résumer : qui contrôle les serveurs contrôle le réseau.</p>
<p><strong>∼1990</strong>. Sur ce réseau, on invente le web, une surcouche qui simule une décentralisation totale. Les pages pointent les unes vers les autres, sans nécessiter une base de données de liens (comme on l’imaginait jusque-là). Tout le monde se met à créer des contenus, à les relier. C’est l’explosion des sites personnels, puis des blogs. À l’échelle du web, personne ne peut censurer quoi que ce soit (le réseau lui-même est facilement censurable puisqu’il reste unicast).</p>
<p><strong>∼1995</strong>. On invente des protocoles de type <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Multicast">multicast</a>, où les informations s’écoulent de machine en machine, chacune devenant un client et un serveur pour d’autres clients. Mais le multicast, ou des simulations de multicast comme le P2P, servent essentiellement au piratage de la musique, puis des films et des logiciels. Aucun industriel n’a intérêt à son déploiement (<a href="https://olivierauber.medium.com/the-great-fire-of-the-wooden-internet-025d9cb60faf">Olivier Auber explique que d’une certaine façon il était déjà trop tard</a>). On préfère créer d’immenses datacenters plutôt que décentraliser la puissance de calcul et risquer d’en perdre le contrôle.</p>
<p><strong>∼2005</strong>. Google devient si puissant, si dominateur, que pour la plupart nous passons par lui pour trouver une information. Alors qu’avant on surfait, on se met à googler. On fait de Google le maître du web. Peu à peu Google pénalise les liens entre les sites, parce que cette pratique autorise des recherches transversales, décentralisées, concurrentes de Google (la lutte s’intensifie à partir de 2007 en même temps que Facebook s’ouvre au public). « Si tu lies ton contenu à d’autres, je ferai en sorte qu’on te trouve plus difficilement. » C’est le premier arrêt de mort de la blogosphère. Tout un écosystème de sites interconnectés à la main, humainement, commence à s’effondrer et des algorithmes décident de ce que nous lisons et trouvons, des algorithmes propriétés des oligarques qui, que nous le voulions ou non, et même qu’ils le veuillent ou non, nous manipulent.</p>
<p><strong>∼2010</strong>. Plus Google casse la blogosphère, plus il pousse les internautes vers les réseaux sociaux où ils retrouvent matière à débat et lieux d’expression. En parallèle, plus le trafic passe par Google, plus y être référencé efficacement devient coûteux, et mieux s’en tirent les sites puissants, notamment les réseaux sociaux, jusqu’au moment où ils n’ont même plus besoin de Google. Des blogs survivent, mais isolés. Le web, initialement décentralisé, a été recentralisé par Google et les réseaux sociaux, donnant un pouvoir démesuré à quelques acteurs.</p>
<p>Leur but n’est plus de nous informer ou de nous faire réfléchir, mais de nous exposer aux publicités. Leur seule ambition : nous retenir chez eux, comme jadis le faisaient les TV, à ceci près que nous produisons nos propres contenus (nos propres chaînes). Idée géniale ! Tout vise à oblitérer l’internet extérieur aux réseaux sociaux. La technique est simple : « Si tu postes des liens vers l’extérieur, tu seras moins vu. » Même logique de pénalisation de la concurrence que celle déployée par Google.</p>
<p><strong>∼2025</strong>. Le développement exponentiel de l’IA nécessite d’immenses datacenters et une centralisation de plus en plus extrême. Les oligarques deviennent si puissants qu’ils commencent à faire danser les politiques.</p>
<p>Il faudrait un livre pour détailler cette dérive et la nuancer, mais cette esquisse montre le lien entre une structure technique, l’unicast, et nos comportements grégaires, l’un et l’autre s’entretenant comme l’œuf et l’huile dans la mayonnaise. Nous ressemblons à des insectes attirés par la lumière. Nous voulons tous être là où elle brille et donnons ainsi du pouvoir à ceux qui se transforment en soleil, au risque de perdre la tête et toute forme de sagesse et de retenue. Il y a effectivement danger.</p>
<h3>Nous sommes tous responsables</h3>
<p>Nous ne pouvons que nous reprocher cette histoire, cette trajectoire qui donne un pouvoir incommensurable à quelques-uns, sans réels contre-pouvoirs, hormis réglementaires. Nous sommes responsables d’avoir délaissé les sites d’informations libres et indépendants, d’avoir renoncé au pluralisme, quitté les blogs, négligé les réseaux sociaux décentralisés comme <a href="https://joinmastodon.org/">Mastodon</a>. Plutôt que prendre des risques, que fouiller les recoins du web, nous nous retrouvons dans les espaces supposés offrir une audience maximale. Pour nous séduire, les opérateurs nous vantent quelques success-stories, tel ou tel influenceur qui gagne des millions, oubliant de préciser que le plus souvent nous ne parlons qu’à nos proches.</p>
<p>Nous aurions pu agir autrement, c’est ce que j’ai appelé de mes vœux dans mes textes et livres des années 2000. Nous étions armés pour résister, pour bâtir un autre internet, mais nous avons cédé à quelques astres promettant la visibilité, la gloire, la reconnaissance. Reste que tout n’est pas perdu, loin de là.</p>
<p>Il existe encore un monde extérieur, au-delà de ce web limité aux réseaux sociaux, où la plupart des gens se lavent eux-mêmes le cerveau. Il existe encore des sites indépendants, des blogs, et, hors du web, des livres, des films, des lieux de rencontre, des espaces où faire société loin du contrôle des algorithmes.</p>
<p>Je ne publie pas cet article sur un réseau social. Je le publie chez moi, sur mon site, à mon adresse et ailleurs (je le distribue, le décentralise, je l’offre libre de droits et de copie). Je ne fais que l’annoncer sur les réseaux, mais je continue à pointer vers le monde extérieur, parce que là seulement un autre internet peut s’inventer, une autre société se construire.</p>
<h3>Faut-il quitter les réseaux sociaux centralisés ?</h3>
<p>Hors des messages pointant vers l’extérieur et quelques commentaires, j’ai quasiment cessé d’alimenter les réseaux sociaux centralisés depuis des années, parce que l’équité ou la démocratie n’y sont que de la poudre aux yeux. Peu de gens qui ne me connaissent pas découvriront cet article sur les réseaux sociaux : leurs algorithmes n’ont aucun intérêt à mettre en avant des voix critiques qui promeuvent le monde extérieur (ils ont l’habileté de tordre parfois leurs règles pour ne pas paraître trop méchants).</p>
<p>Sur les réseaux sociaux, sans jouer leur jeu, on ne touche que ceux qui pensent comme nous. Tout ça est documenté. On s’est installé dans le fascisme depuis longtemps, un fascisme pervers qui nous donne l’illusion d’être libres. La perversion va loin. Les influenceurs, quel que soit leur niveau de notoriété, se comportent en émissaires de l’ultracentralisation. Ils ne répondent plus aux commentaires. Ils parlent du haut de leur estrade, sûrs de leurs certitudes. Parfois ils s’indignent de la montée du fascisme à laquelle ils collaborent de toutes leurs forces en attirant plus de monde vers les soleils dont ils ne sont que des satellites serviles. Les réseaux sociaux centralisés sont mécaniquement fascistes, car ils fabriquent les oligarques et leurs mignons. Toutes les plateformes centralisées sont fascisantes.</p>
<p><strong>Durant la Seconde Guerre mondiale, des Français ont quitté la France pour rejoindre les forces libres, d’autres ont rejoint la résistance, d’autres ont fermé leur gueule, voire collaboré. Nous en sommes au même point depuis plus de dix ans sur internet.</strong></p>
<p>Alors on peut quitter les réseaux sociaux centralisés pour rejoindre les forces libres décentralisées ou rester connectés aux centres et choisir la résistance, le silence ou la collaboration. J’ai un pied du côté des forces libres, un autre du côté de la résistance. Je reste sur certains réseaux sociaux pour donner envie d’aller voir ailleurs. Je ne fais que déposer des bombes (un lien est devenu une bombe sur un réseau social — si vous écrivez un contenu qui ne nécessite pas de partir ailleurs, vous êtes un collaborateur, vous invitez les gens à rester dans le giron fasciste, même quand vous dénoncez le fascisme).</p>
<p>Je vous invite à publier ailleurs, à inventer autre chose, même si c’est plus compliqué, mais une liberté trop simple n’est souvent qu’une illusion. La liberté a toujours un coût. Ce n’est pas par hasard que les plateformes centralisées nous vendent la simplicité à tout prix.</p>
<p>Je parle avant tout des réseaux sociaux parce que s’y jouent désormais la politique, et l’essentiel de la vie culturelle. Qui contrôle les réseaux sociaux contrôle le pouvoir. Nous ne défendrons nos libertés qu’en décentralisant ces monstres. Je leur ouvre le ventre avec des liens vers l’extérieur. C’est ma façon de résister. Publier un lien externe sur un réseau social est un acte de terrorisme. La question n’est donc pas tant de rester ou de quitter, mais quoi publier, et bien sûr quoi lire.</p>
<p>Et ce n’est pas juste lire à l’extérieur qui importe, c’est y chercher d’autres points de vue, d’autres styles, d’autres narrations. Si vous censurez Amazon pour acheter ailleurs les mêmes livres, votre boycott a peu d’utilité. Il est préférable de lutter contre Amazon en y cherchant les pépites qui s’y cachent. L’important est d’échapper à la dictature qui nous impose de penser de telle ou telle façon.</p>
<p>Heureusement, il reste des blogs, des réseaux décentralisés comme <a href="https://joinmastodon.org/">Mastodon</a>, des libraires prêts à vous faire lire autre chose, des éditeurs courageux, des médias indépendants. Le lieu de la contestation n’est pas déterminant du moment qu’il y a contestation dans la pleine conscience des enjeux.</p>
<p>Je vous invite à poser des bombes numériques sur les réseaux sociaux (la couverture d’un livre est déjà un lien — n’oubliez jamais que les libraires distribuées à la surface du territoire sont une de nos meilleures ressources pour lutter contre la centralisation).</p>
<h3>Quelques liens</h3>
<p>. <a href="https://ploum.net/index.html">Ploum</a> (pour la vigilance numérique, ses bouquins de SF et tout le reste).</p>
<p>. <a href="https://philippe-castelneau.com/">Philippe Castelneau</a> (dont je vous recommande <em>Motel Valparaiso</em> et ses newsletters).</p>
<p>. <a href="https://www.fuirestunepulsion.net/">Guillaume Vissac</a> (infatigable diariste et éditeur chez <a href="https://bakl.it/">Bakélite</a>).</p>
<p>. <a href="https://olivierauber.medium.com/">Olivier Auber</a> (parce qu’il me fait toujours réfléchir à deux fois à notre monde selon des perspectives peu usuelles).</p>
<p>. <a href="https://pvh-editions.com/">PVH</a> (un éditeur qui ose — OK, il publie Ploum et moi, mais oser devient si rare aujourd’hui).</p>
<p>. <a href="https://www.lamanufacturedelivres.com/">La Manuf</a> (parce que Pierre Fourniaud reste un des rares éditeurs curieux que j’ai rencontré).</p>
<p>. <a href="https://www.librairiesindependantes.com/">Les librairies indépendantes</a> (parce qu’on y trouve des lecteurs passionnés — de bien meilleurs conseils que les influenceurs autoproclamés qui souvent parlent des livres moins bien que les IA).</p>
<p>. Quand je prépare à manger ou conduis : France Info, France Inter et France Culture (j’aime voir comment on traite en France l’information que mon <a href="https://flipboard.com/">Flipboard</a> m’apporte par ailleurs — je lis beaucoup plus d’articles scientifiques ou technologiques ou littéraires que politiques).</p>
<p>. Aujourd’hui, j’ai supprimé 57 sources déclarées comme mortes dans mon relao, 57 sources indépendantes suivies durant des années. <a href="https://tcrouzet.com/page/lectures/">Il m’en reste 148, dont 61 inactives depuis plus de trois mois, la plupart depuis plusieurs années.</a> Il y a quinze ans, je suivais des centaines de sources. Flipboard ne remplace pas ce foisonnement.</p>]]></description><guid isPermaLink="false">414</guid><pubDate>Fri, 24 Jan 2025 16:00:00 +0100</pubDate></item></channel></rss>