<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0"><channel><title>blog - Thierry Crouzet</title><link>https://tcrouzet.com/feeds/blog.xml</link><description>Derniers articles de Thierry Crouzet</description><atom:link href="https://tcrouzet.com/feeds/blog.xml" rel="self"/><docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs><generator>python-feedgen</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Tue, 25 Mar 2025 18:35:07 +0100</lastBuildDate><item><title>Divination 3</title><link>https://tcrouzet.com/2025/03/25/divination-003/</link><description><![CDATA[<img alt="Divination 3" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/03/003.webp"/><p><a href="https://tcrouzet.com/2025/03/20/mythologies-de-poche/">Présentation du projet…</a></p>
<p>Je prends conscience que je suis très laxiste avec mon téléphone, un peu comme avec ma voiture, je n’en prends pas soin, même si je l’utilise à longueur de journée (le téléphone — la voiture, c’est beaucoup moins souvent). Mon degré de personnalisation est quasi nul, et je suis surpris de voir combien les autres utilisent leurs écrans presque comme des tatouages (confidence : je ne suis pas tatoué).</p>
<p>Là, j’ai affaire à un lusophone mélomane. Je suppose qu’il a choisi des icônes blanches sur fond noir non par souci esthétique mais pour économie sa batterie. Sur les écrans de nouvelle génération, les pixels éteints ne consomment presque rien, de quoi économiser de 15 % à 60 % d’énergie.</p>
<p>Le choix des applications, souvent alternatives, connectées au Fediverse, tout comme le degré de personnalisation de l’interface, suggèrent un geek confirmé, soucieux de protéger sa vie privée des ingérences des GAFAM, mais pragmatique puisqu’il conserve Google Map.</p>
<p>Reste ce noir, intrigant, renforcé par les traits blancs des icônes. Est-il le miroir d’une âme sombre ou d’un caractère rigoureux, épris de précision et d’efficacité ? Je penche pour la seconde hypothèse. Je vois quelqu’un de déterminé, de strict, qui cherche à réduire les distractions, peut-être parce qu’il risquerait d’y succomber. Pour lui, tout est une affaire d’équilibre. Il a pris le temps de façonner son environnement numérique comme d’autres arrangent leur intérieur, et peut-être que chez lui règne le plus grand bazar. Je n’en serais pas surpris.</p>
<p><em>PS : « Moi aussi je suis laxisme avec ma voiture et j’utilise beaucoup plus mon téléphone. Je n’ai pas non plus de tatouages. Portugais, oui. Passionné de musique, pas vraiment. L’application de musique est là parce que mon TAG (Trouble d’Anxiété Généralisée) s’emballe dans les transports en commun. Le choix du contour blanc sur un fond noir est effectivement destiné à minimiser les distractions, encore une fois à cause du TAG. Mes usages devenaient incontrôlables, donc je l’ai volontairement rendu l’écran plus terne pour le rendre moins attrayant. Ça reflète à la fois une âme sombre et un caractère rigoureux. Et absolument juste concernant la personnalité (vive les geeks !). Maps est là principalement pour les horaires de bus (non disponibles facilement ailleurs). Et MBWay est l’équivalent portugais de Google Pay. »</em></p>]]></description><guid isPermaLink="false">https://tcrouzet.com/2025/03/25/divination-003/</guid><enclosure url="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/03/003.webp" length="0" type="image/webp"/><pubDate>Tue, 25 Mar 2025 13:00:00 +0100</pubDate></item><item><title>Divination 2</title><link>https://tcrouzet.com/2025/03/24/divination-002/</link><description><![CDATA[<img alt="Divination 2" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/03/002.webp"/><p><a href="https://tcrouzet.com/2025/03/20/mythologies-de-poche/">Présentation du projet…</a></p>
<p>Impossible de pas m’arrêter devant ce fond d’écran. J’ai vu <em>Alien</em> à sa sortie en 1979, j’avais 15 ans, j’étais seul dans la salle, un mercredi après-midi, une véritable expérience mystique pour un fan de science-fiction. L’image me rappelle les œuvres originales de <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Hans_Ruedi_Giger">Hans Ruedi Giger</a>, sans être aussi détaillée, aussi baveuse, aussi violente. Elle n’en revendique pas moins un goût esthétique affirmé, tout en restant encore incertain, puisque par contraste les rares icônes s’ordonnent en bas de l’écran avec méticulosité. Je ressens une tension entre baroque et minimalisme.</p>
<p>J’imagine un homme, plutôt baraqué, à l’humeur changeante, aux désirs antagonistes et peut-être inconciliables, mais un homme déterminé : il se lève à 5h35. Information intéressante. S’il se levait pour faire du sport, il programmerait son réveil à 5h30. Le 35 indique une vie minutée avec l’horizon d’un transport en commun à ne pas manquer. Peut-être à 6h.</p>
<p>Il refuse les normes et aime lire les auteurs soucieux de réduire leur impact écologique tout en diffusant leurs textes dans le dénuement le plus brut (selon le protocole Gemini) ; ce qui apparaît à nouveau en contradiction avec le fond d’écran, ou du moins révèle une complexité difficile à cerner. Un auteur pourrait se cacher derrière cet écran.</p>
<p><em>PS : « Homme oui, baraqué non (plutôt un ancien freluquet ayant pris du bide avec l’âge, j’ai bien 20 kg de trop et c’est pas du muscle). Les désirs antagonistes, à fond. La contradiction présente chez quiconque est très affirmée chez moi et il y a des choses inconciliables. L’heure du réveil vient de mon choix d’aller travailler à pieds et d’élever mes enfants. J’ordonne mes icones comme toutes mes interfaces informatiques avec la méticulosité de quelqu’un qui fuit les surprises dans la vie quotidienne, et les préfère(rait) dans des joies sortant de l’ordinaire. Je soutiens le minimalisme de Gemini, en pur lecteur à défaut d’avoir des choses intéressantes à écrire. L’auteur en moi n’est pas encore né. Sera-t-il un <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Alien_(cr%C3%A9ature)#Chestburster">Chestbuster</a> ? L’image de fond est de <a href="https://shop.paolorivera.com/product/alien-priority-one">Paolo Rivera</a>. »</em></p>]]></description><guid isPermaLink="false">https://tcrouzet.com/2025/03/24/divination-002/</guid><enclosure url="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/03/002.webp" length="0" type="image/webp"/><pubDate>Mon, 24 Mar 2025 13:00:00 +0100</pubDate></item><item><title>Divination 1</title><link>https://tcrouzet.com/2025/03/20/divination-001/</link><description><![CDATA[<img alt="Divination 1" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/03/phone001.webp"/><p><a href="https://tcrouzet.com/2025/03/20/mythologies-de-poche/">Présentation du projet…</a></p>
<p>Les icônes enfouies dans le motif floral comme si la propriétaire du téléphone, une Francilienne, jeune employée, se voulait à la fois visible et discrète, une esthète sans doute.</p>
<p>Le motif pourrait être de Matisse. Un tissu resté longtemps plié, peut-être, avant d’être tendu, marouflé, peut-être. Ancien, chargé d’une valeur sentimentale indéfectible, dont le rappel à longueur de journée rassure et conforte des choix de vie.</p>
<p>Une chineuse ou collectionneuse d’art, ou d’antiquités, avec un penchant pour les jeux, même d’argent, dans l’espoir de tout plaquer pour changer de vie. Déjà, elle ne fait rien comme tout le monde. Elle désire que ça se sache même si elle ne le crie pas encore. Les opinions des autres l’indiffèrent. Elle se construit contre le monde et ses agressions. Elle souffre de cette nostalgie de l’enfance propre aux jeunes adultes pour qui la vie reste indécise.</p>
<p><em>PS : « Tu as fait le meilleur compliment qu’on peut faire à une femme, tu m’as considérablement rajeunie ! Le tissu est un <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Suzani">Suzani ouzbèk</a> ancien, photographié à la volée dans un musée. » Je découvre que la propriétaire est une psy, qui n’a aucune hésitation sur sa vie, qui pratique un métier difficile mais passionnant. Elle est bien Francilienne et joueuse, même au casino.</em></p>]]></description><guid isPermaLink="false">https://tcrouzet.com/2025/03/20/divination-001/</guid><enclosure url="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/03/phone001.webp" length="0" type="image/webp"/><pubDate>Thu, 20 Mar 2025 13:00:00 +0100</pubDate></item><item><title>Mythologies de poche</title><link>https://tcrouzet.com/2025/03/20/mythologies-de-poche/</link><description><![CDATA[<img alt="Mythologies de poche" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/03/montage_final.webp"/><p>Quand je vois quelqu’un pour la première fois, avant même qu’il parle, je ne peux m’empêcher d’imaginer sa vie, ses goûts, ses opinions politiques, son régime alimentaire, surtout son régime alimentaire et son hygiène de vie. Je me trompe souvent, presque toujours même.</p>
<p>Quand j’étais jeune, je m’étais pris de détestation pour les autres jeunes qui se donnaient un look artiste pour imposer visuellement leur différence plutôt que travailler à l’œuvre qui les ferait différents. Je conserve cette réserve instinctive. Je me saisis de la moindre occasion pour catégoriser. J’aime observer les téléphones des autres : icônes ordonnées, dispersées, monochromes ou colorées, hiérarchisées ou pas, fonds d’écran discrets ou agressifs, artistiques ou techniques. En quelques secondes, j’entre dans une intimité, j’imagine une vie, ou tout au moins un caractère.</p>
<p>Après ma décision de quitter les principaux réseaux sociaux, et de leur préférer la médiation de textes plus longs, j’ai effacé de mon téléphone des applications familières depuis des années et j’ai ressenti une absence, un manque, douloureux au début. Quelque chose se passait en moi, un réajustement cognitif, et quand je regardais mon téléphone il n’était plus le même, plus tout à fait de la même couleur, plus tout à fait dans le même ordre. Il reflétait mes changements intérieurs, ce qui signifiait qu’il était à mon image, un miroir, comme nos vêtements, dans une certaine mesure.</p>
<p>Encore troublé, sentant poindre l’envie d’écrire, j’ai publié <a href="https://mamot.fr/@tcrouzet/114187736974949456">la page d’accueil de mon téléphone sur Mastodon</a> avec un petit message : « Je projette un article sur les écrans d’accueil des mobiles… Si vous pouviez m’envoyer la vôtre, ça serait cool. » J’avais l’intention d’établir des catégories entre les rigoristes minimalistes et les baroques exubérants.</p>
<p>J’ai reçu des centaines d’images toutes différentes, des sobres, des poétiques, des scientifiques, des joyeuses, des tendres, des amoureuses… Une avalanche visuelle, une submersion émotionnelle. Des inconnus se présentaient à moi dans leur intimité. J’étais troublé comme s’ils se dénudaient devant moi. À partir de tous ces écrans, je me suis dit que je pouvais écrire des portraits imaginaires, me livrer à des divinations — parce qu’il s’agit presque d’un exercice oraculaire. J’ai tout de suite pensé aux <em>Vies imaginaires</em> de Marcel Schwob et aux <em>Mythologies</em> de Roland Barthes, avec l’ambition de me glisser entre les deux.</p>
<h3>Comment je fais</h3>
<ol>
<li>J’ai écrit un petit bot qui récupère les images sur Mastodon et stocke les infos de l’expéditeur dans un fichier json (ce qui m’évite de savoir qui est l’expéditeur).</li>
<li>Je parcours les images, en choisis une.</li>
<li>Je la regarde, demande aux IA de lister les applis et autres infos pertinentes. Rien que la résolution des images m’aide à savoir de quel téléphone il s’agit.</li>
<li>J’écris le texte, puis le publie sur le blog.</li>
<li>Je recherche l’expéditeur dans mon json et lui indique qu’il peut me répondre.</li>
<li>J’intègre sa réponse, en la réécrivant éventuellement pour qu’aucune information personnelle ne transparaisse.</li>
<li>J’annonce sur Masodon que la Divitation est prête.</li>
</ol>
<p><a href="https://tcrouzet.com/tag/divination/">Sommaire des divinations…</a></p>]]></description><guid isPermaLink="false">https://tcrouzet.com/2025/03/20/mythologies-de-poche/</guid><enclosure url="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/03/montage_final.webp" length="0" type="image/webp"/><pubDate>Thu, 20 Mar 2025 10:00:00 +0100</pubDate></item><item><title>Mon dernier message, les amis</title><link>https://tcrouzet.com/2025/03/19/quitter-facebook/</link><description><![CDATA[<img alt="Mon dernier message, les amis" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/03/exit.webp"/><p>Rassurez-vous, je ne vais pas me suicider, quoi que pour certains ce que je m’apprête à faire puisse paraître comme un suicide numérique. Je suis coutumier du fait.</p>
<p>En 2007, j’ai renoncé à parler de web et politique électorale, alors que j’étais invité un peu partout comme spécialiste.</p>
<p>En 2011, j’ai débranché, puis quand je suis revenu j’ai diminué drastiquement ma présence en ligne (perdant ma position de proto influenceur).</p>
<p>En 2023, j’ai quitté Twitter avant qu’il ne devienne X.</p>
<p>Quand la vie ronronne, il est temps de changer de direction pour éviter de tourner en rond et commencer une <em>Vita Nova</em>. Je cite Dante :</p>
<blockquote>
<p>Au milieu du chemin de notre vie<br/>
je me retrouvai par une forêt obscure<br/>
car la voie droite était perdue</p>
</blockquote>
<p>La route droite était celle de Facebook, Messenger, LinkedIn, Instagram, puis BlueSky, celle qui ressemblait à une ligne de chemin de fer sans aiguillage. Dans une autre traduction de <em>La Divine Comédie</em>, moins élégante mais plus précise, on peut lire :</p>
<blockquote>
<p>Étant à mi-chemin de notre vie,<br/>
je me trouvai dans une forêt obscure,<br/>
la route droite ayant été gauchie.</p>
</blockquote>
<p>La route droite gauchie, dénaturée, dévoyée, biaisée, c’est exactement ce que je ressens par rapport à la promesse initiale des réseaux sociaux les plus connus. J’ai donc décidé de les quitter et de concentrer ma présence en ligne sur <a href="https://tcrouzet.com/">mon blog</a>, <a href="https://mamot.fr/@tcrouzet">Mastodon</a> et <a href="https://tcrouzet.substack.com/">Substack</a>.</p>
<p>Depuis quelques jours, j’ai supprimé les applications de mon téléphone et les icônes de mon navigateur. J’ai immédiatement ressenti un effet de manque, accompagné d’une légère souffrance. Je prenais mon téléphone et j’étais perdu, presque paniqué, des gestes automatiques devenaient soudain impossibles. Ne croyez pas que c’est facile. J’ai commencé à me reprogrammer. Ça fait mal comme reprendre le vélo après des mois d’arrêt.</p>
<p>Quand je fais une pause dans mon travail, mes choix de distraction sont moins nombreux, mais déjà je ressens un calme que mes lectures sociales interdisaient. Ce choix de quitter les réseaux sociaux populaires aura des conséquences pour ceux qui ont l’habitude de me lire et d’interagir avec moi quand je parle de technologie, de politique, de littérature ou de vélo, surtout de vélo car j’utilisais beaucoup Facebook pour organiser mes <a href="https://727bikepacking.fr/">727</a>. Pas de panique, je vais vous proposer des solutions de repli.</p>
<h3>Mes raisons de quitter</h3>
<p>Au fil des années, ma présence sur les réseaux sociaux centralisés, privatifs, propriétaires m’a posé de plus en plus de problèmes éthiques : je me contentais de déposer des liens vers l’extérieur, mais ma présence servait de caution à un système devenu inacceptable. Depuis le début de l’année, et les secousses politiques provoquées par Trump/Musk, cette forme de défaitisme n’est plus soutenable.</p>
<p>Durant la Seconde Guerre mondiale, en France, il y avait environ 3 % de résistants et 3 % de collaborateurs et de nazis. Je n’ai plus envie de rester parmi les silencieux et de continuer ma vie comme si de rien n’était. J’avais un pied dans la résistance, j’ai décidé d’y basculer pleinement.</p>
<p>Cette décision demande moins de courage qu’en 1940, mais sans doute pas moins de lucidité, car l’ennemi est sournois. C’est sur Facebook que je passais le plus de temps, c’est donc Facebook qu’il m’est difficile de quitter pour gagner le maquis.</p>
<ul>
<li>Pour commencer, je ne supporte plus que Facebook m’impose des contenus indésirables.</li>
<li>Je ne vois plus les messages de mes amis mais ceux d’inconnus dont en général je n’ai rien à faire (racistes, révisionnistes, homophobes, climatosceptiques, conspirationnistes…). À l’inverse, la plupart de mes amis ne voient jamais mes messages.</li>
<li>De nombreux messages et commentaires me sont toxiques et affectent mon moral durant des heures. Au-delà des idées déplaisantes, je subis des exhibitions répugnantes à longueur de journée. J’ai mieux à faire que d’être exposé à ces insanités. Je préfère être au mieux de moi-même pour aider Isa à combattre son cancer. </li>
<li>Je n’utilisais plus Facebook que comme une plateforme promotionnelle, mais j’ai fini par comprendre que <a href="https://tcrouzet.com/2025/03/11/the-good-social-network/">les liens postés sont peu suivis</a>, voire oblitérés par l’algorithme qui favorise la passivité, autrement dit le lavage de cerveau.</li>
<li>Facebook est une plateforme opaque, centralisée, emprisonnante, <a href="https://tcrouzet.com/2025/01/24/technofascisme/">technofasciste</a>, autant de points inacceptables à mes yeux. Je n’ai plus aucune raison de nourrir la bête de Zuckerberg par ma présence.</li>
<li>Je quitte pour mon bien-être et par conviction politique. Je quitte parce qu’une autre vie en ligne est possible, en accord avec mes valeurs. Sous prétexte d’avoir mes amis à portée de clic, je ne reste pas dans cette prison idéologique.</li>
<li>Facebook a fini par me prendre beaucoup plus qu’il ne m’apporte. C’est devenu perdant presque à tous les coups.</li>
<li>Je quitte parce qu’il me paraît urgent de se rabattre sur des solutions techniques plus robustes en cas de crise politique majeure.</li>
<li>Rester sur Facebook et consorts, c’est cautionner les technofascistes, c’est enrichir les oligarques, leur donner davantage de pouvoir.</li>
</ul>
<h3>Pour aller où ?</h3>
<p>Je fais une différence entre le technocapitaliste et le technofasciste. Le premier utilise la technologie pour s’enrichir, souvent au-delà du raisonnable, le second l’utilise aussi pour influencer mon espace mental. Je tolère les outils technocapitalistes, me tenant prêt à les quitter à tout moment. Par exemple, j’utilise du matériel Apple, mais je pourrais du jour au lendemain basculer sur d’autres systèmes (je ne suis pas prisonnier d’Apple — j’utilise des logiciels multi-plateformes). En revanche, je ne tolère plus les outils technofascistes parce qu’ils tentent de m’utiliser plus que je ne les utilise. Je n’accepte plus d’être le rouage passif d’une vaste machinerie à la <em>Matrix</em>.</p>
<figure class="image" id="image-413-1"><img alt="Stratégie de publication" class="paysage" decoding="async" height="1368" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/03/pub-tactic.webp" srcset="/images_tc/2025/03/pub-tactic.webp 1600w, /images_tc/2025/03/pub-tactic-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/03/pub-tactic-250.webp 250w" width="2204"/><figcaption class="legend legend-right">Stratégie de publication</figcaption></figure>
<p>Heureusement, je n’ai jamais offert toute ma présence en ligne aux technofascistes, ce qui facilite ma prise de distance.</p>
<ul>
<li><a href="https://tcrouzet.com/">Mon blog</a> reste ma maison numérique de prédilection, j’y publie la plupart de mes articles. Il est possible de commenter et de me contacter.</li>
<li>Pour ne pas manquer mes articles, les geeks peuvent suivre <a href="https://tcrouzet.com/page/abonnement-par-mail/">mes flux RSS</a>, les autres peuvent s’abonner à ma <a href="https://tcrouzet.substack.com/about">newsletter hébergée chez Substack</a>. J’y republie tous mes articles, plus <a href="https://tcrouzet.substack.com/s/de-ma-terrasse">De ma terrasse</a> tous les dimanches. Contrairement à un post social, une newsletter ne disparaît pas immédiatement et attend que nous soyons disponibles pour la lire (c’est une bonne manière de lutter contre le stress du temps réel). Pour vous, c’est une façon de ne rien manquer, pour moi c’est un moyen de créer une communauté, que je pourrai éventuellement déplacer ailleurs puisque je dispose de vos contacts (Substack est technocapitaliste mais ne m’emprisonne pas contrairement aux services technofascistes qui construisent des murs autour de nous).</li>
<li>Substack étant aussi un réseau social, vous pouvez commenter et discuter (<a href="https://tcrouzet.com/2025/03/11/the-good-social-network/">Substack est le meilleur réseau social du moment parce qu’il se structure autour des textes</a>). J’invite tous ceux qui publient des chroniques sur Facebook à basculer sur Substack, vous y gagnerez des lecteurs et des échanges plus denses.</li>
<li>Le reste de mon activité sociale numérique se jouera sur <a href="https://mamot.fr/@tcrouzet">Mastodon</a>, un réseau social décentralisé, qui utilise un logiciel libre. Là encore, je vous invite à me rejoindre.</li>
<li>J’en profite pour ouvrir un <a href="https://727bikepacking.substack.com/about">Substack dédié à mon activité vélo</a>, j’y republierai mes articles, mais aussi les photos de mes reconnaissances et j’y parlerai des évènements que j’organise.</li>
<li><a href="https://www.facebook.com/groups/727tour">Mon groupe 727 sur Facebook</a> ne ferme pas, Cyril en devient l’administrateur, mais là encore je vous invite <a href="https://727bikepacking.substack.com/about">à rejoindre mon Substack vélo pour plus de convivialité</a>. Je vais vous adresser un dernier message sur le groupe en ce sens.</li>
<li>Pour les contacts directs, j’utiliserai la messagerie Signal, soutenue par un logiciel libre développé par la <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Signal_Foundation">Signal Foundation</a>. WhatsApp appartient à Facebook, mais comme il n’affecte pas mon espace mental, je vais le tolérer le temps de faire bouger mes proches.</li>
</ul>
<p>En résumé, je ne quitte pas internet, j’effectue un repli vers des solutions libres ou qui me paraissent pour le moment éthiquement acceptables, et surtout qui ne m’emprisonnent pas.</p>
<p>J’espère très vite discuter avec vous, ici ou là. Dans quelques heures, je ne serai plus sur Facebook et consorts. Je rejoins définitivement le monde libre. Écrivez-moi ! Les lettres à l’ancienne avaient du bon (même si je leur préfère le mail — je ne sais plus écrire à la main).</p>
<p><em>PS1 : Je ne lirai pas les commentaires sur Facebook et ailleurs, donc lâchez-vous, c’est pour ne plus assister à ce genre de spectacle encouragé par des algorithmes toxiques que j’émigre.</em></p>
<p><em>PS2 : Pour aller plus loin, <a href="https://www.optoutproject.net/the-cyber-cleanse-take-back-your-digital-footprint/">suivre ce guide pour réussir une migration pas à pas</a>.</em></p>
<p><em>PS3 : Pour récupérer mes données Facebook et Instagram, j’ai dû aller sur l’app Instagram Paramètres et activité / Espace Comptes / Vos informations et autorisations / Télécharger vos informations. Là, il est difficile de remonter dans le temps au-delà de trois ans. Tout est fait pour cacher cette possibilité. Encore une raison de fuir. J’ai récupéré mes données après 48 h. <a href="https://accountscenter.instagram.com/accounts/-">La fermeture des comptes semble plus immédiate</a>.</em></p>]]></description><guid isPermaLink="false">https://tcrouzet.com/2025/03/19/quitter-facebook/</guid><enclosure url="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/03/exit.webp" length="0" type="image/webp"/><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 14:00:00 +0100</pubDate></item></channel></rss>