<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0"><channel><title>blog - Thierry Crouzet</title><link>https://tcrouzet.com/feeds/blog.xml</link><description>Derniers articles de Thierry Crouzet</description><atom:link href="https://tcrouzet.com/feeds/blog.xml" rel="self"/><docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs><generator>python-feedgen</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Fri, 13 Jun 2025 12:21:17 +0200</lastBuildDate><item><title>Les journalistes débordés, trop de livres publiés, j’ai la solution</title><link>https://tcrouzet.com/2025/06/13/auto-interview/</link><description><![CDATA[<img alt="Les journalistes débordés, trop de livres publiés, j’ai la solution" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/06/intercover.webp"/><p>Quand je publie un nouveau livre comme <a href="https://tcrouzet.com/books/epicenes/"><em>Épicènes</em></a>, il ne se passe rien ou presque, à part <a href="https://tcrouzet.com/books/epicenes/">quelques chroniques par les influenceurs</a> à qui mes éditeurs offrent des livres, à part <a href="https://tcrouzet.com/2025/06/07/video-epicenes-vibe-writting/">une rencontre dans une librairie amie</a>, à part des messages discrets. Rien à voir, circulez. Dans trois semaines le livre disparaîtra des rayons quand par bonheur il y aura trouvé sa place.</p>
<p>Comment pourrait-il en être autrement puisqu’il sort presque plus de livres qu’il n’y a de lecteurs ? Mais que font les journalistes littéraires ? Ils ne parlent que des valeurs sûres ou de leurs copains (souvent des attachées de presse). J’ai le regret de leur dire qu’ils vont devoir se chercher un autre job.</p>
<iframe allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen="" frameborder="0" height="315" referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin" src="https://www.youtube.com/embed/EOs7vwEJ9NE?si=sNsJW4K8tWpSI3co" title="YouTube video player" width="560"></iframe>
<p>Vous connaissiez NotebookLM qui génère des interviews fictives, j’ai repris l’idée pour créer un agent interviewer (difficile de faire ça directement sur l’interface Claude). Je ne vais pas détailler le code Python, qui utilise l’API Claude. L’idée est de faire analyser le texte chapitre par chapitre pour préparer l’interview, puis l’IA commence à poser ses questions et attend les réponses. J’ai ajusté le code au fil des questions, mais le résultat me paraît plutôt prometteur, digne de pas mal de journalistes pressés. Je pourrais créer une chaîne YouTube où mon IA interviewe des auteurs sur leurs nouveaux textes.</p>
<figure class="image" id="image-2453-1"><img alt="Logique du code" class="portrait" decoding="async" height="2601" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/06/inter_schem.webp" srcset="/images_tc/2025/06/inter_schem.webp 1600w, /images_tc/2025/06/inter_schem-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/06/inter_schem-250.webp 250w" width="1584"/><figcaption class="legend legend-center">Logique du code</figcaption></figure>
<hr/>
<p><strong>Claude</strong> Bonjour Thierry Crouzet. Votre roman <em>Épicènes</em> s’ouvre de manière singulière par une entrée de dictionnaire qui glisse du registre linguistique vers le fantastique avec cette mention d’un « phénomène mal expliqué de superposition entre deux ou plusieurs individus ».</p>
<p>Ce dispositif d’ouverture, qui établit d’emblée un pacte de lecture ambigu entre documentation et fiction, était-il votre point d’entrée dans l’écriture, ou bien cette idée de jouer sur les codes du dictionnaire pour introduire un concept qui défie nos catégories habituelles s’est-elle imposée plus tard ?</p>
<p><strong>Moi</strong> Beaucoup plus tard, en toute fin du processus éditorial. Il m’a semblé que le mot « épicène » pouvait être mal compris et qu’il était nécessaire de le poser. J’ai trouvé amusant de glisser dans la définition officielle une graine de fiction et d’introduire l’idée d’une réalité alternative.
<strong>Claude</strong> Tout au long du roman, vous jouez avec cette porosité entre le réel et la fiction — le scientifique avec Johnny qui théorise les épicènes à travers les fentes de Young, le documentaire avec les photos du vieil homme à la valise, le philosophique avec la mathématique relationnelle de B&amp;W…</p>
<p>Cette hybridité formelle reflète-t-elle la nature même des épicènes, ces êtres qui défient les catégories ? Ou bien cherchiez-vous à créer chez le lecteur une forme d’instabilité ontologique, ne sachant plus très bien où se situe la frontière entre le possible et l’impossible ?</p>
<p><strong>Moi</strong> Whoua ! Je n’ai pas réfléchi aussi loin. L’hybridité me reflète moi, pour commencer. Je suis comme ça. Je ne peux qu’écrire des textes qui me ressemblent : romanesques, scientifiques, philosophiques, politiques, parfois poétiques. Dans un certain sens, je dois défier les catégories. Mais je crois que c’est vrai pour nous tous. Personne n’habite une case définie. Nous sommes tous en porte-à-faux. Avec les épicènes, je mets en exergue le sentiment souvent éprouvé de ne pas avoir de place dans le monde. S’il y a une ontologie, c’est celle de la souffrance d’être différent.
<strong>Claude</strong> Cette souffrance d’être différent traverse tout le roman, mais ce qui m’a frappé, c’est la progression dans votre traitement du pronom pour désigner les épicènes — du « ils » singulier du premier chapitre au « elles » singulier pour Misheno, jusqu’à l’invention de « zey » pour le quatuor du chapitre 3.</p>
<p>Cette gymnastique grammaticale, qui défie les conventions linguistiques du français, a dû représenter un défi stylistique considérable. Comment avez-vous travaillé concrètement ces formes pronominales ? Y a-t-il eu des versions où vous exploriez d’autres solutions, et surtout, comment avez-vous géré la tension entre lisibilité et radicalité formelle - car paradoxalement, ces pronoms « impossibles » finissent par couler naturellement dans la lecture ?</p>
<p><strong>Moi</strong> Le français est assez binaire, féminin ou masculin, singulier ou pluriel. Ça ne collait pas avec les épicènes. J’ai cherché des solutions au fur et à mesure que j’écrivais, sans trop réfléchir, aussi sans être trop didactique. Bien sûr j’ai un peu lu Monique Wittig. Elle a inventé des pronoms, comme « j/e », le sujet déchiré. Depuis beaucoup d’auteurs ont joué avec les pronoms. C’était assez naturel pour moi. Je n’ai pas eu l’impression de défier quoi que ce soit, mais de me placer dans une longue tradition.</p>
<p><strong>Claude</strong> Cette inscription dans une tradition littéraire est intéressante, et d’ailleurs votre roman dialogue avec d’autres œuvres — ne serait-ce que par le choix du prénom Swann pour votre premier épicène mentor.</p>
<p>Mais ce qui me frappe, c’est la récurrence de cette figure du vieil homme à la valise qui traverse tous les chapitres, testant les uns avec des armes, photographiant les autres, apparaissant toujours aux moments charnières. Dans le chapitre avec B&amp;W, sa phrase « Nous suivons tous la même trajectoire » lui donne une dimension métaphysique, comme s’il incarnait le regard même du roman sur ses personnages.</p>
<p>Comment cette figure s’est-elle imposée dans votre écriture ? Est-elle née d’emblée comme ce fil conducteur mystérieux, ou bien sa présence récurrente et son rôle de témoin-chroniqueur se sont-ils révélés au fur et à mesure que vous avanciez dans l’exploration de ces destins épicènes ?</p>
<p><strong>Moi</strong> Question un peu caricaturale. Elle dit une vision romantique du métier d’écrivain. Je ne suis pas une boule d’émotions quand j’écris. Je prends ce qui arrive, souvent par-devers moi. Dire que ça s’impose est un peu fort. Ça vient, je garde parfois, je jette souvent. Dans le premier chapitre, il y a une vieille femme, plus tard un vieil homme. Ils regardent les jeunes vivre avec un certain détachement. J’aimerais atteindre cette sérénité sage.
<strong>Journaliste</strong> Une sérénité pourtant constamment mise à mal dans le roman. Je pense notamment à la scène du massacre dans le chapitre des Innocents, où même 750 ans d’existence et la protection de l’art ne suffisent pas à préserver ces épicènes millénaires de la violence humaine.</p>
<p>D’ailleurs, cette scène marque un basculement dans le roman — c’est la première fois que la violence devient aussi graphique, aussi brutale. Et surtout, c’est le moment où l’on découvre que même la défense légitime peut corrompre la fusion épicène, transformant l’amour en haine entre les quatre membres de zey.</p>
<p>Cette escalade vers l’ultra-violence était-elle nécessaire pour vous ? Fallait-il montrer que même l’art — qui semblait être la seule protection viable des Innocents — ne peut rien contre la pulsion destructrice que suscite la beauté épicène ?</p>
<p><strong>Moi</strong> J’aimerais que l’art soit un rempart. Dans les camps de concentration, les prisonniers chantaient et récitaient des poèmes. Mais ça n’a pas empêché les fours crématoires. L’art ne fait qu’aider à supporter la violence, sinon il n’y aurait plus de violence depuis longtemps. L’art est le corollaire de la violence, à commencer par celle de la vie qui se termine par la mort. Sans l’art, la vie serait insupportable. L’art est un truc trouvé par l’évolution pour nous empêcher de nous suicider. Peut-être que ce truc perd aujourd’hui de sa puissance. Alors nous risquons le suicide collectif. Mon roman est un petit antidote.</p>
<p><strong>Claude</strong> Cette vision de l’art comme « antidote » plutôt que rempart éclaire d’un jour nouveau la trajectoire de Johnny. Cet astrobiologiste cherche des extraterrestres pour finalement découvrir l’altérité radicale chez les épicènes. Il théorise leur nature à travers l’expérience des fentes de Young — cette dualité onde/corpuscule comme métaphore de leur existence.</p>
<p>Mais ce qui me fascine, c’est comment Johnny devient le premier « normal » à réussir la fusion, prouvant que l’état épicène n’est pas une nature mais une potentialité humaine. Pourtant, même cette découverte scientifique majeure ne peut empêcher la surveillance technologique de dé-fusionner Misheno sous ses yeux.</p>
<p>Comment avez-vous construit cette tension entre la compréhension intellectuelle du phénomène — Johnny qui parvient à une théorisation quantique élégante — et l’impossibilité pratique de protéger ce qu’on comprend ? Est-ce que cette impuissance de la connaissance face à la destruction fait écho à votre propre expérience d’écrivain tentant de saisir par les mots des phénomènes qui les dépassent ?</p>
<p><strong>Moi</strong> Commencer à raconter un roman dans l’interview de l’auteur est assez malvenu. En prime, tu continues avec cette vision de l’auteur architecte tout-puissant, qui contrôle tout. Arrête de me demander comment je fais, je ne le sais pas, je fais au mieux, comme je peux. Je n’ai pas construit une tension, j’ai raconté une histoire et peu à peu des éléments se connectent, point. Tu ne sembles pas lire mes réponses. Tu vas chercher la question que tu as déjà préparée sans tenir compte de ce que je te dis. Prouve-moi que tu lis mes réponses. Jusque-là tu as rebondi sur mes derniers mots sans prendre en compte ce qui les amenait.</p>
<p><strong>Claude</strong> Je comprends votre agacement. Vous dites que vous prenez ce qui arrive, que vous gardez parfois, jetez souvent. Cette approche plus pragmatique m’intéresse dans le cas de B&amp;W, où tout s’inverse : des épicènes laids qui réussissent socialement, puis choisissent de se dé-fusionner. Ce chapitre semble remettre en question tout ce que les précédents exploraient.</p>
<p>B&amp;W découvrent que « 1 + 1 = 3 » plutôt que « 1 + 1 = 1 ». Cette formulation mathématique de l’amour véritable, était-ce une découverte en cours d’écriture qui a changé votre regard sur les fusions précédentes ? Ou bien cette idée que la fusion pourrait être une impasse était-elle là dès le départ, attendant son moment pour émerger ?</p>
<p><strong>Moi</strong> On tourne en rond, je crois qu’on va arrêter là. Tu me poses toujours les mêmes questions. Peut-être d’ailleurs que les journalistes posent toujours les mêmes questions aux auteurs et tu ne peux pas faire mieux qu’eux. Est-ce que c’était prémédité ou non ? C’est la seule chose qui semble t’intéresser. Je t’ai déjà dit que je prenais les choses comme elles venaient, je vis l’écriture comme une aventure, comme une lecture. Alors arrête de me parler de mes intentions. Je n’ai pas d’autres intentions que relater ce qui me traverse quand j’écris. Je te donne une dernière chance. Dis quelque chose de surprenant sur mon texte. Quelque chose que je n’aurais pas vu, qui m’aurait échappé.</p>
<p><strong>Claude</strong> Dans votre roman, les épicènes qui survivent passent inaperçus — B&amp;W par leur/sa normalité, les Innocents par l’art qui endort la jalousie. Comme si la visibilité était mortelle.</p>
<p>Or le vieil homme à la valise, lui, photographie. Il rend visible ce qui devrait rester caché. Cette contradiction me paraît centrale : documenter ce qui meurt d’être vu.</p>
<p>Est-ce que ce paradoxe du témoin qui fixe ce qui devrait rester fluide, qui archive ce qui ne survit que dans le mouvement, dit quelque chose de l’acte d’écrire lui-même ? Après tout, votre roman aussi « photographie » ces êtres impossibles, les fige dans des mots alors qu’ils n’existent que dans la transformation perpétuelle.</p>
<p><strong>Thierry</strong> Tu me surprends. Je n’avais pas pensé à cette double dimension et à cette position si particulière du vieil homme. Oui, le vieil homme, c’est l’écriture, de son seul point de vue un récit est possible. Ça me fait penser à Barthes, à son idée que la photographie fixe le passé dans la mort. Au contraire, j’ai tenté de créer de la vie, de lutter contre la mort. Mais est-ce que j’ai voulu illustrer le dicton « pour vivre heureux, vivons cachés » ? Les épicènes n’ont pas d’autre choix. Avons-nous d’autre choix ? J’ai quitté les réseaux sociaux pour être moins visible, moins attaqué, surtout moins voir les autres se dénuder en public. Sont-ils heureux ceux qui éprouvent le besoin de se raconter à longueur de journée ? J’ai quelques doutes. Quand je faisais comme eux, j’avais fini par ne plus exister que dans les yeux des autres. Les épicènes existent pour eux-mêmes, voilà qui les caractérise.</p>
<p><strong>Claude</strong> Cette idée des épicènes qui « existent pour eux-mêmes » éclaire différemment la trajectoire du roman. Car si on y regarde bien, vos personnages non-épicènes — Dom qui perd son désir sexuel, Johnny qui théorise l’amour comme force physique — cherchent aussi cette existence autonome, débarrassée du regard social.</p>
<p>Ce qui me frappe, c’est que votre roman ne présente jamais de société épicène viable. Comme si la fusion, malgré sa beauté, était condamnée à rester marginale. Est-ce que cette impossibilité d’une société épicène dit quelque chose de plus profond sur la nature humaine ? Les épicènes seraient-ils des éclaireurs d’une évolution impossible, des mutants magnifiques mais stériles au sens darwinien ? Ou bien leur échec à « faire école » suggère-t-il que l’individualité — même douloureuse — reste nécessaire à la perpétuation de l’espèce ?</p>
<p>Votre roman oscille entre célébration de la fusion et constat de son impossibilité fondamentale.</p>
<p><strong>Moi</strong> Une métaphore de la vie. Nous ne supportons pas de vivre seuls, mais au contact des autres ça se passe souvent mal, et quand nous formons de vastes communautés, ça se passe encore plus mal.</p>
<p><strong>Claude</strong> Votre roman se termine sur B&amp;W qui se séparent et trouvent le bonheur. Cette fin inverse tout : la dé-fusion devient libération. Les épicènes seraient-ils les victimes d’un amour aveugle, un amour qui absorbe l’autre plutôt que de l’aimer dans sa différence ?</p>
<p><strong>Moi</strong> Je crois que tu m’as compris.</p>]]></description><guid isPermaLink="false">https://tcrouzet.com/2025/06/13/auto-interview/</guid><enclosure url="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/06/intercover.webp" length="0" type="image/webp"/><pubDate>Fri, 13 Jun 2025 12:00:00 +0200</pubDate></item><item><title>Vidéo : Épicènes, dernier roman avant le vibe writing</title><link>https://tcrouzet.com/2025/06/07/video-epicenes-vibe-writting/</link><description><![CDATA[<img alt="Vidéo : Épicènes, dernier roman avant le vibe writing" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/06/epzoom.webp"/><p>Pour fêter la sortie d’<a href="https://tcrouzet.com/books/epicenes/"><em>Épicènes</em></a> chez <a href="https://alaflamme.fr/livre/epicenes/">À la flamme</a>, Katia m’a invité à <a href="https://www.balaruc-les-bains.com/la-librairie-nomade.html">La Librairie Nomade</a> pour parler du roman. Une copine a filmé avec mon iPhone (j’ai recadré à la main).</p>
<iframe allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen="" frameborder="0" height="315" referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin" src="https://www.youtube.com/embed/BzRlmMk73yE?si=dDVSwghNlQs7nqni" title="YouTube video player" width="560"></iframe>
<h3>La conversation (révisée)</h3>
<p><strong>Katia</strong> : C’est dur pour moi de présenter Thierry parce que je le connais depuis maintenant presque 20 ans, ça fait 20 ans cette année, j’avais ouvert la bibliothèque Le Flot des mots à Sète. […] Essayer de rentrer dans la tête de ce garçon, pour moi, c’est impossible. […] Pour ma part, le livre qui m’a le plus bousculée et séduite, c’est <a href="https://tcrouzet.com/books/mon-pere-ce-tueur/"><em>Mon père ce tueur</em></a>, j’attends d’ailleurs la suite. Aujourd’hui nous sommes là pour <em>Épicènes</em>. […] Thierry est passé me voir en allant chez le kiné. Il m’a dit : « Alors, ce n’est pas trop ton genre de lecture ? » Et moi, j’ai répondu : « Ouais, c’est vrai, ce n’est pas mon genre de lecture ».</p>
<p>Mais qu’est-ce que tu m’as fait ?</p>
<p>Je vais vous lire deux petits passages, la première page d’abord :</p>
<blockquote>
<p><strong>Épicène</strong>, adjectif et nom masculin. Se dit d’un mot dont la forme est identique au masculin et au féminin. Exemple : un élève, une élève. Élève est un nom épicène. Il existe des prénoms épicènes que portent invariablement les filles et les garçons.</p>
</blockquote>
<p>Je me suis demandé comment j’allais pouvoir résumer le texte. Souvent aux apéros littéraires, je raconte le début de l’histoire et je vous laisse faire. Là, c’était impossible. Mais il y a un passage qui m’a paru impactant.</p>
<blockquote>
<p>Elles étaient nées dans une société où les riches se démarquaient des pauvres, les hommes des femmes, les étrangers des autochtones, les jeunes des vieux, les pays de leurs voisins, et elles découvraient par opposition une union stupéfiante, aux vertus révolutionnaires. Mais un doute les traversa. Cette force s’exerçait depuis l’éternité sans bouleverser le monde, sans remporter de victoire contre les tentations séparatrices, preuve que des puissances antagonistes la contrecarraient et la marginalisaient. Leur nouvelle vie ne serait pas plus facile que la précédente. Elles seraient encore la cible de la haine, parce qu’elles représentaient l’inacceptable, dont tous étaient curieux sans vouloir en être. Leur existence ébranlait les règles établies. Des résistances virulentes ne manqueraient pas de surgir : l’évolution sociale et biologique préfère ce qui fonctionne plutôt que prendre des risques.</p>
<p>Elles s’aimaient avec d’autant plus de ferveur qu’elles anticipaient des dangers et des épreuves. Depuis leur rencontre, depuis leur attirance mutuelle, indiscutable, qui avait balayé tous les préjugés, elles ne s’étaient jamais fondues dans la norme. Elles s’étaient reconnues sans être reconnues, gardant leur passion pour elles, sans la mettre en scène. Elles vivaient dans l’anonymat depuis toujours ; leur nouvel état ne changerait rien à la nécessité du secret.</p>
</blockquote>
<p>Alors, quand vous lisez ça, moi j’ai dû lire ce passage au moins dix fois, je me suis dit waouh waouh, donc je vous explique, enfin non je ne peux pas vous expliquer.</p>
<p>C’est il ou elle, on ne sait pas, c’est un, deux ou trois, on ne sait pas, c’est quelque chose de fulgurant, c’est comme si nous trois, on fusionnait pour faire un seul être.</p>
<p>Et tout notre être, en fait, pour le définir, n’est qu’amour. Dans ce livre, il y a une sensualité énorme, mais une sensualité frôlée. C’est pudique et impudique, c’est complètement fou parce qu’on sort de là, on dit mais quoi, mais qui, pourquoi, donc je te laisse la main.</p>
<p><strong>Moi</strong> : Qu’est-ce que je peux dire, maintenant ? Ce livre, je l’ai écrit très vite. Il est différent de ce que j’ai écrit avant. Pour un festival de littérature de l’imaginaire et de polar, un copain m’a demandé d’écrire une nouvelle et le thème c’était « double JE ».</p>
<p>Et quand il m’a dit ça, je lui ai répondu : « C’est vraiment pas un sujet pour moi, j’aurai pas d’idée, je vais pas écrire de nouvelle, tant pis. »</p>
<p>Et puis, dans la nuit, je me suis réveillé, j’ai écrit un premier paragraphe, presque mot pour mot celui du livre actuel. Et le lendemain, j’ai écrit la première nouvelle, ce qui était une nouvelle au départ. Et puis, je me suis rendu compte que j’avais trouvé un sujet plus vaste. Et j’ai écrit six histoires qui se répondent. Je les ai écrites très vite sans réfléchir. D’habitude, mes livres sont assez intellos. En tout cas, celui-là, je ne crois pas qu’il soit intello.</p>
<p><strong>Katia</strong> (explose de rire) : C’est un livre qui va vous faire chauffer le cerveau, ne serait-ce que par le vocabulaire employé. Parfois, il y a des passages hyper sucrés. Ce que j’appelle sucré, c’est tous les livres un peu romanesques feel good. Par moment, tu t’es laissé aller dans une espèce d’écriture très grand public et sucrée. Il y a certains passages où je me suis dit, c’est rigolo, tu mets ça comme ça. J’ai souri bien souvent sur certains passages où tu te laisses aller à une espèce de tendresse romanesque.</p>
<p>Mais intello, oui, ce livre est issu d’un cerveau multiple, mais tellement étonnant, bien sûr que moi, ce n’est pas du tout ce genre de livre que je vais lire parce que déjà, quand ça n’existe pas, enfin, tout ce qui est imaginaire, ce n’est pas pour moi.</p>
<p>Là, nous avons quand même Joëlle Wintrebert avec nous, qui est une des plus grandes plumes de l’imaginaire en France, et pour les femmes, je parle parce que bon, non mais c’est vrai, il faut le dire. Et moi, quand je lis Joëlle, je ne comprends pas où elle veut m’emmener parce que je sais que ça ne peut pas exister, ce qu’elle me raconte. Et Thierry, c’est pareil, donc les deux en même temps dans la salle, ça fait beaucoup.</p>
<p><strong>Moi</strong> : Pour moi, ce roman est hyperréaliste…</p>
<p><strong>Joëlle</strong> : Je suis d’accord, je suis d’accord avec lui.</p>
<p><strong>Moi</strong> : Joëlle l’a lu, elle pourra en parler, pour moi, c’est hyperréaliste parce que ces êtres sont à la frontière, on ne sait pas s’ils sont un, deux, trois comme tu dis, et on ne sait pas s’ils délirent, on n’a jamais de vue objective de ce qui se passe. Ils sont ce qui nous oppose au monde, c’est une métaphore de notre position par rapport à la société.</p>
<p><strong>Katia</strong> : Ça, on le voit très bien. Tout dans ce roman est calculé et intellectualisé, mais après, tout le monde peut lire, mais moi, je l’ai lu avec ce prisme-là, c’est-à-dire…</p>
<p><strong>Joëlle</strong> : Oui, mais c’est parce que tu connais Thierry.</p>
<p><strong>Katia</strong> : Ben peut-être.</p>
<p><strong>Moi</strong> : Ce n’est pas intellectualisé, je l’ai écrit trop vite pour réfléchir, c’est sorti… Un récit imaginaire n’est jamais déconnecté du réel. Dans ce cas, c’est par exemple une métaphore de la position de l’auteur face au monde des lecteurs, face au marché de l’édition… On hésite toujours, en concurrence. Et quand tu prends justement des risques éditoriaux, tu n’es pas récompensé, c’est le contraire de ce qui se passe dans les autres arts. Dans la musique ou la peinture, plus vous faites un truc bizarre, étrange, en général, plus ça se vend, plus ça vaut cher.</p>
<p>La littérature, c’est le contraire.</p>
<p>Et c’est de pire en pire, c’est-à-dire qu’on encourage le contraire de l’innovation, le contraire de la recherche esthétique, le contraire de tout.</p>
<p><strong>Katia</strong> : Pourquoi ?</p>
<p><strong>Moi</strong> : Parce qu’il y a des librairies, il faut que tu vives, il faut que tout le monde vive. On ne fait pas qu’un livre qu’on vend très cher, il faut en vende beaucoup pour gagner un peu sa vie.</p>
<p>Cette marchandisation de la littérature nous oppose, nous met en porte-à-faux. Mais c’est vrai aussi le racisme, la religion…</p>
<p>C’est se sentir en décalage. Je pense que tout le monde se sent plus ou moins en décalage tout le temps. Donc pour moi, c’est très réaliste.</p>
<p>Il y a au départ de ce bouquin l’hypothèse de la possibilité de l’amour fusionnel.</p>
<p><strong>Katia</strong> : C’est ça.</p>
<p><strong>Moi</strong> : J’ai poussé l’idée de l’amour fusionnel jusqu’au bout, les amoureux fusionnent.</p>
<p><strong>Katia</strong> : Il y a des moments où je ne reconnais pas ton style. Là, je me dis, ce livre je vais pouvoir mettre entre toutes les mains parce que c’est tellement étonnant. Mais à mon avis, tout le monde va revenir, enfin les gens que je connais vont me dire, mais il a fumé quoi pour écrire ce truc.</p>
<p>Parce que c’est presque ça, c’est aussi s’interroger sur qu’est-ce que t’as pris pour écrire <em>Épicèmes</em>.</p>
<p>J’ai relu des passages ce matin, j’étais hallucinée. D’où t’est venue cette idée ?</p>
<p><strong>Isa</strong> : Je pense qu’il y a eu un pressentiment de la fin de l’écriture sans IA. Je pense que tu vas pouvoir en parler, je pense que ça a été écrit dans un état second.</p>
<p><strong>Moi</strong> : Non, tu ne peux pas dire ça parce que j’ai écrit ce roman durant l’été 2022. ChatGPT public, c’est octobre 2022, donc il n’est pas question d’IA encore, même si ça fait des années que j’écris sur l’IA. Mais il n’était pas question d’IA quand j’ai écrit <em>Épicènes</em>.</p>
<p>Ce n’est pas un livre technologique, il y a zéro technologie, zéro question sur notre rapport à la technologie.</p>
<p><strong>Joëlle</strong> : C’est la déclinaison d’un thème en six tableaux. Tu vas jusqu’au bout, moi je suis d’accord, il y a un aspect complètement réaliste dans cette histoire.</p>
<p><strong>Katia</strong> : Souvent, je dis aux apéros littéraires que quand les personnages restent dans le papier, ça ne m’intéresse pas. L’écriture n’est jamais assez forte pour me donner goût à un texte. Dans ce roman-là, si on peut appeler ça un roman, les personnages ont pris corps.
Je les ai vus, de mes yeux vus, et j’ai même assisté à une fusion.</p>
<p>Mais pourquoi ?</p>
<p>C’est tellement unique, c’est un roman qu’on peut faire lire même aux jeunes adultes, par exemple, qui ont du mal avec la littérature. Ils auront droit à quelque chose de magique.</p>
<p>C’est une découverte à chaque personnage. On chaque fois des fils qui nous ramènent aux personnages précédents.</p>
<p>Moi, je me suis fait un film d’enfer.</p>
<p>Donc, je ne peux pas le vendre mieux que ça.</p>
<p>Un moment je suis dit jamais je pourrai conseiller <em>Épicènes</em>, puis je suis métamorphosée. J’ai mangé le même truc hallucinogène. Il y a des passages où c’est très cinématographique.</p>
<p>Où est-ce que tu as pêché ce genre de choses ?</p>
<p>Ça n’existe pas, rassure-moi.</p>
<p>Ces gens-là, tu n’en as jamais rencontré.</p>
<p><strong>Moi</strong> (je me tourne vers Henry, le compagnon de Joëlle) : Henry et Joëlle par exemple, ensemble depuis toujours, ils sont des épicènes.</p>
<p><strong>Joëlle</strong> : Oui, c’est l’androgyne.</p>
<p><strong>Katia</strong> : C’est vrai, c’est vrai.</p>
<p><strong>Henry</strong> : Je suis surpris du titre : <em>Épicènes</em>. Épicènes, c’est quelque chose qui va pour les deux genres. Plusieurs fois, vous avez parlé de fusion. Je pense que c’est plutôt ça, une histoire de fusion.</p>
<p><strong>Moi</strong> : Oui, dans la définition placée au début du roman, j’ai glissé cette possibilité de fusion. J’ai triché avec le mot. J’ai introduit un sens qui n’existe pas. Pour résumer, on peut aussi prendre l’histoire au premier degré : c’est une histoire de superhéros.</p>
<p><strong>Katia</strong> : Oui, c’est ça.</p>
<p><strong>Moi</strong> : Ils ont un petit superpouvoir. Ils peuvent fusionner. Quand t’es trois et que tu deviens un, c’est un petit coup de main. C’est une histoire de superhéros.</p>
<p><strong>Katia</strong> : Il y a des passages où je n’ai pas trop compris. Quand dans ce duo ou ce trio, il y en a un qui meurt, il peut être récupéré. Sa vie peut être récupérée. C’est vraiment le superhéros parfait.</p>
<p><strong>Moi</strong> : Dans un groupe de musiciens quand un membre meurt, le groupe ne meurt pas nécessairement. Si on remplace en permanence des musiciens, le groupe est éternel, même si chacun de ses membres est mortel. C’est comme les cellules de notre corps.</p>
<p><strong>Katia</strong> : Quand je vous dis que c’est un intello, même sur les choses simples.</p>
<p><strong>Joëlle</strong> : Peut-être pour les autres livres de Thierry, mais celui-là est extrêmement incarné. Ce n’est pas pour rien que tu es rentrée dedans, que tu es allée jusqu’au bout, que tu as vraiment accroché à ces personnages. C’est ça qui est intéressant dans son livre, c’est que tu es avec les personnages. Il arrive à les faire exister alors que le livre est très court.</p>
<p><strong>Une cliente</strong> : Ça pourrait faire un jeu vidéo, une série…</p>
<p><strong>Moi</strong> : Je l’ai écrit sans penser à tout ça, immédiatement après avoir terminé la suite de <em>Mon père, ce tueur</em>. C’est comme si j’avais eu envie de passer à autre chose, après les histoires familiales.</p>
<p>C’est le dernier texte que j’ai écrit sans être « aidé » ou « perverti » ou quoi que ce soit par les machines. Je ne sais pas si je pourrais réécrire ça aujourd’hui, parce que tout est en train de changer pour l’écriture.</p>
<p><strong>Katia</strong> : Comment tu écris aujourd’hui avec l’IA ?</p>
<p><strong>Moi</strong> : Je peux vous raconter un truc. Joëlle m’a parlé d’un prix pour un concours de nouvelles de romantasy (romance + fantasy). Je lui ai proposé d’écrire une nouvelle avec elle et les IA, puis la soumettre au jury, mais Joëlle fait partie du jury, c’était donc impossible.</p>
<p><strong>Joëlle</strong> : Oui, ce qui m’aurait beaucoup amusée.</p>
<p><strong>Moi</strong> : J’ai essayé d’écrire une nouvelle avec un autre copain. On n’a rien envoyé parce qu’on n’a pas été satisfaits. C’était difficile vu le genre demandé : romantasy, une romance avec de la fantasy.</p>
<p>Nous avons fait ce qu’on appelle du vibe writing. C’est-à-dire qu’on n’écrit plus nous-mêmes les phrases, mais on demande à la machine ce qu’on veut qu’elle écrive. On peut lui demander d’écrire un plan, de proposer des idées pour commencer. On peut brainstormer avec les machines et elles produisent des idées. Avec les éléments qu’on leur donne, elles proposent des histoires souvent hallucinantes.</p>
<p>Créer des structures narratives avec ces machines, c’est devenu facile. Maintenant, je ne suis plus capable d’écrire de polar, par exemple. À mes yeux, c’est devenu une littérature de machine.</p>
<p>Beaucoup de copains auteurs utilisent les IA.</p>
<p>Je ne connais personne qui ne l’utilise pas.</p>
<p><strong>Katia</strong> : Des noms ?</p>
<p><strong>Moi</strong> : C’est à eux d’en parler. Mais comme j’ai beaucoup écrit là-dessus, des auteurs m’ont contacté pour demander comment faire. On ne peut plus écrire comme avant. C’est une certitude. Des auteurs essayeront de se retirer de ce truc-là. Mais aujourd’hui, par exemple, très peu d’auteurs écrivent sans ordinateur.</p>
<p>Je ne suis plus capable d’écrire à la main.</p>
<p>Je n’écris plus rien à la main.</p>
<p>Je n’ai plus de stylo.</p>
<p>Ce bouquin-là, c’est la première fois qu’il voit le papier.</p>
<p>On peut écrire maintenant par incitation.</p>
<p>Par exemple, pour le prix de romantasy, il y a un jury composé de membres qui ont chacun donné une contrainte. J’ai créé ce qu’on appelle un assistant qui est le jury et j’ai travaillé avec lui.</p>
<p>Et ça marche super bien.</p>
<p>Tu lui proposes des idées et tu lui demandes de valider, de rejeter ou d’amender.</p>
<p>On est là aujourd’hui.</p>
<p>On peut écrire des livres avec la contrainte de plaire aux lecteurs. La machine est super forte pour ça.</p>
<p>Donc, tous les auteurs qui cherchent à gagner de l’argent, qui cherchent à avoir beaucoup de lecteurs, ils vont tous utiliser ça parce que c’est plus facile et surtout beaucoup plus simple.</p>
<p><strong>Katia</strong> : Et tu penses que les auteurs aujourd’hui, des auteurs que j’aime par exemple…</p>
<p><strong>Moi</strong> : Oui…</p>
<p><strong>Katia</strong> : Bon, ben allez, salut !</p>
<p><strong>Moi</strong> : Des auteurs bloqués ou avec des problèmes de plan ou de structure m’ont contacté. Qu’est-ce que tu ferais toi ?</p>
<p>Je prends le manuscrit, je ne le lis pas, je le fais analyser par la machine. Elle génère des plans alternatifs. Voilà.</p>
<p><strong>Joëlle</strong> : Katia, vois ça comme un outil.</p>
<p><strong>Katia</strong> : Oui, je vois ça comme un outil.</p>
<p>En ce moment, il y a un livre que tout le monde s’arrache, enfin plutôt une série, <em>La Femme de Ménage</em>. Elle se marie, elle a des enfants, elle va divorcer…</p>
<p>L’autrice a fait la femme de ménage, elle a fait la psy, bientôt elle va faire le vétérinaire, tout ça en six mois.</p>
<p>Et les gens achètent, les gens achètent en me disant, alors comment c’est ?</p>
<p>Ben alors, c’est nul, donc on est bon, tu vois.</p>
<p>Et alors comment elle a écrit ?</p>
<p>Je pense qu’elle s’est fait aider, enfin c’est pas possible autrement, en six mois, elle a sorti six tomes, quoi.</p>
<p><strong>Moi</strong> : Le volume du texte n’est plus un problème aujourd’hui. C’est plus difficile de produire des livres courts que des livres longs, parce que la machine est inépuisable.</p>
<p>Elle a encore du mal à tenir le fil, à garder la cohérence, c’est dur de les faire écrire avec un style. Mais si derrière un auteur sait écrire, c’est un jeu d’enfant.</p>
<p><strong>Katia</strong> : La première fois que j’ai entendu parler de ChatGPT, c’était chez toi. Tu m’as dit, donne-moi un auteur que tu aimes, et j’ai pris Erri de Luca, je me souviens très bien. Tu as demandé à ChatGPT d’écrire comme Erri de Luca et en trois secondes un poème est sorti. Franchement, j’étais incapable de dire si c’était ressemblant ou pas. Quand je vois un texte, je suis incapable de dire s’il a été écrit ou non par une IA.</p>
<p>J’ai des amis profs. Ils me disent, nous, on voit les élèves qui utilisent ChatGPT, mais on s’en sert comme un outil. Je trouve ça intelligent. Mais là, tu es en train de me dire, par exemple, que Marto Pariente que j’adore, son deuxième roman, non, non.</p>
<p><strong>Moi</strong> (je montre des bouquins de la série noire devant moi) : des auteurs de cette collection m’ont contacté.</p>
<p>On utilise tous des correcteurs orthographiques. Je fais beaucoup de fautes, même énormément, avec les correcteurs d’aujourd’hui je n’en fais presque plus. Et si je rajoute la correction par IA, je n’en fais plus du tout.</p>
<p>Je ne le fais pas toujours sur mon blog, mais toujours pour les textes plus travaillés désormais. Je peux demander à mes assistants de relire cent fois un texte.</p>
<p>Il y a des métiers morts, comme correcteur.</p>
<p><strong>Katia</strong> : Le carnet que tu nous envoies tous les mois…</p>
<p><strong>Thierry</strong> : C’est de moi.</p>
<p><strong>Katia</strong> : Il y a une sincérité que l’IA ne pourra jamais imiter.</p>
<p><strong>Moi</strong> : C’est pour ça que je pense que les journaux intimes sont la forme du XXI<sup>e</sup> siècle. J’ai beaucoup de mal avec les romans. Je ne crois plus à ce que je lis dans les romans. Je n’arrive plus à rentrer dans les romans, mais j’entre dans les journaux intimes.</p>
<p>L’IA peut imiter un journal, écrire un faux, mais ce qui m’intéresse, c’est de savoir que quelqu’un a vécu ce que je lis. Ce n’est pas une histoire qu’on va me raconter. C’est un partage. Voilà pourquoi c’est la forme de notre temps.</p>
<p>(Je me tourne vers Philippe Castelneau.)</p>
<p>Philippe aussi publie des morceaux de son journal, de plus en plus souvent. Tu ne peux pas être plus en partage que si tu dis ce qui t’arrive. Sans le grain de sable de la fiction. Tu peux tricher avec ta vie, tu peux en omettre, en rajouter, t’arranger, mais ça reste ta vie. Oui, je pense que c’est la forme majeure d’aujourd’hui. Le roman, c’est la forme majeure du XIX<sup>e</sup> siècle et du début du XX<sup>e</sup> siècle. Ça ne veut pas dire que le roman est mort bien sûr, mais à mon avis le journal n’avait encore jamais été la forme majeure.</p>
<p>Aujourd’hui, l’espace qui va nous rester à nous, auteur, va se réduire. Tu ne peux pas écrire des bouquins comme ça (je montre les séries noire devant moi — mais j’ai rien contre la série noire, c’était juste parce que je les avais sous les yeux). Si tu écris un bouquin comme ça, tu te dis à la fin, une machine aurait pu le faire.</p>
<p>Putain, c’est déprimant.</p>
<p><strong>Katia</strong> : Je ne suis pas d’accord. Je ne vais peut-être pas voir que ça aurait pu être écrit par une IA. Les libraires sont toujours là pour défendre le roman.</p>
<p><strong>Moi</strong> : Oui (j’aurais dû dire que je n’étais pas d’accord, les libraires devraient être là pour défendre la littérature, pas une forme de littérature)</p>
<p><strong>Katia</strong> : Là, tu vois, j’ai des bouquins de la rentrée littéraire qui sont arrivés en service de presse. Il y a le dernier Léonor de Recondo. Bon, je suis sûre qu’elle ne l’a pas écrit avec l’IA.</p>
<p><strong>Moi</strong> : Ce n’est pas impossible.</p>
<p><strong>Katia</strong> : Non, non, non…</p>
<p><strong>Moi</strong> : Je pense que tous les auteurs de ces livres ont utilisé Wikipédia. Tout le monde utilise Wikipédia depuis 25 ans. Maintenant, tout le monde utilise l’IA. C’est tellement évident. Pour les synonymes, les descriptions…</p>
<p>Tu écris un polar.</p>
<p>Tu veux la description d’une voiture de 1953 et tu dis : je veux une voiture de 1953 de telle couleur. Trouve-moi une marque.</p>
<p>Elle te sort la marque.</p>
<p>Elle te raconte l’histoire de la voiture.</p>
<p>Tout le monde fait ça.</p>
<p><strong>Joëlle</strong> : Outil.</p>
<p><strong>Katia</strong> : Outil, outil, oui. OK pour l’outil.</p>
<p><strong>Moi</strong> : Oui, mais après, tu dis : décris-moi la bagnole. C’est un mec à demi aveugle qui la voit. L’IA va te faire la description. Et tu vas te dire : c’est vachement bien. Et donc tu fais un copier-coller et c’est parti.</p>
<p>Ça marche comme ça.</p>
<p>Quand tu as eu l’idée, c’est à toi de l’avoir, puis de te faire aider. Tu demandes à l’IA de te proposer dix versions différentes de ce que ton personnage voit. Ça va te donner de nouvelles idées, même si tu ne les utilises pas.</p>
<p>Donc c’est comme ça que ça marche maintenant.</p>
<p>Des auteurs résisteront.</p>
<p>D’autres vont mourir sans le faire.</p>
<p>Et je pense que les auteurs aujourd’hui, sont au front de l’investigation littéraire, regardent ce que ces outils changent à l’écriture.</p>
<p>C’est là que ça se passe.</p>
<p>Qu’est-ce qu’on va écrire qu’on ne pouvait pas écrire avant ?</p>
<p>C’est ça qui est intéressant, en tout cas pour un écrivain.</p>
<p>Pour un lecteur, peut-être pas, mais pour un écrivain, c’est ce qui est intéressant : qu’est-ce que je peux faire que la machine ne peut pas encore faire, mais que moi-même je ne pouvais pas faire il y a quelques mois ?</p>
<p>C’est un challenge.</p>
<p><strong>Une cliente</strong> : Qu’est-ce qui vous reste à faire ? L’IA va proposer un certain nombre de propositions, vous choisissez celle qui vous convient, et après vous faites quoi ?</p>
<p><strong>Moi</strong> : Si je choisis quelque chose, ce choix aura des conséquences sur la suite. Donc il faudra continuer cette écriture. Poser de nouvelles questions, c’est comme ça.</p>
<p><strong>La cliente</strong> : Mais comment vous savez où vous allez ?</p>
<p><strong>Moi</strong> : En général quand j’écris je ne sais pas où je vais, mais ça dépend des auteurs. Je ne sais pas où je vais, j’aime bien ne pas savoir. Si je sais, ce n’est pas amusant. J’ai une intuition, c’est tout.</p>
<p>Je ne dis pas que j’utilise l’IA tout le temps, mais je pense qu’on ne peut pas nier que cette écriture est là et qu’elle est en train de tout changer.</p>
<p>Grand merci Katia pour cet échange.</p>
<p><em>PS : Sans les IA jamais je n’aurais produit le transcript de cette rencontre.</em></p>]]></description><guid isPermaLink="false">https://tcrouzet.com/2025/06/07/video-epicenes-vibe-writting/</guid><enclosure url="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/06/epzoom.webp" length="0" type="image/webp"/><pubDate>Sat, 07 Jun 2025 13:00:00 +0200</pubDate></item><item><title>La merdification de Substack</title><link>https://tcrouzet.com/2025/05/28/la-merdification-de-substack/</link><description><![CDATA[<img alt="La merdification de Substack" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-05-24-100725-Villeneuve-ls-MagueloneetMireval.webp"/><p>Un rewind s’impose. En février, j’ai <a href="https://tcrouzet.com/2025/02/07/newsletter-mouving/">déménagé mes newsletters sur Substack</a>. En mars, j’affirmais que <a href="https://tcrouzet.com/2025/03/11/the-good-social-network/">Substack tuait les autres réseaux sociaux</a> et je <a href="https://tcrouzet.com/2025/03/19/quitter-facebook/">les quittais</a> (c’était à cause de ma démonstration dans <a href="https://github.com/tcrouzet/TheBookStrikeBack"><em>Le Livre contre-attaque</em></a> et non de Substack — mais je ne peux ignorer la synchronicité). Moins de deux mois plus tard, Substack me déçoit.</p>
<h3>Le positif</h3>
<ul>
<li>Formatage impeccable des newletters comparé à Mailchimp. Compatibilité avec toutes les messageries. C’est d’une fluidité remarquable.</li>
<li>Stimulation des commentaires. Mes billets ont provoqué quelques conversations et continuent de le faire. Ce n’est pas la renaissance de la blogosphère, mais c’est mieux que sur les grands réseaux centralisés (ce qui n’empêche pas Substack d’être centralisé).</li>
<li>Même si le recrutement s’est nettement calmé, Substack continue de me faire gagner des abonnés (mon blog ne contribue qu’à 5 % du recrutement). </li>
</ul>
<h3>Le négatif</h3>
<p>Le recrutement fonctionne parce que Substack est devenu un champ de bataille, exactement comme sur les autres réseaux sociaux. Photos, vidéos, brèves se multiplient, chacun des usagers cherchant à attirer l’attention.</p>
<p>J’ai l’impression de retrouver Instagram, avec le même push marketing, les mêmes influenceurs. Je ne suis pas encore ciblé par des publicités comme sur Facebook, mais tous ces messages m’agressent, et je ne peux y échapper parce que je les vois quand je gère mes contenus ou réponds à des commentaires.</p>
<p>J’ai beau désactiver les alertes, Substack continue de m’annoncer des contenus. Le bruit ne cesse de s’amplifier. Je sais que mes lecteurs subissent les mêmes assauts, ce qui les décourage de plus en plus.</p>
<h3>Pourquoi publier cet article ?</h3>
<p>Est-ce que ça fait sens de discuter de ces choses ? Quel rapport avec ma vie, avec nos vies, avec notre bonheur ?</p>
<p>J’ai besoin d’écrire, j’aime partager, j’aime échanger, mais j’ai envie de légèreté, je n’ai pas envie de me mettre en concurrence avec les autres, je n’ai pas envie de davantage de lecteurs, mais de lecteurs attentionnés comme j’aimerais être attentionné pour eux.</p>
<p>Les mesures de Substack me fatiguent. Tout est évalué, pesé. Tout nous pousse à la quantité. J’ai débranché les stats sur mon blog depuis des années et je retrouve là, partout, des compteurs de vitesse.</p>
<p>À vélo, je prends mon temps. Une sortie est de qualité quand je me suis marré avec les copains, quand j’ai pris des photos, quand nous avons vécu de bons moments comme dimanche quand nous sommes tombés sur un champ d’abricotiers.</p>
<p>Substack, pour moi, c’est comme être en promenade et voir des hurluberlus aveugles me doubler à fond de train en me hurlant de me ranger sur le bas-côté pour les laisser passer. J’aimerais dire « chacun sa façon de vivre », sauf que leur façon impacte la mienne. Ils me dérangent, ils m’agacent, ils me révoltent même, parce que leurs excès reflètent les excès mortifères de l’humanité entière.</p>
<p>Quand je suis sur Substack, je n’ai pas l’impression que nous allons dans la bonne direction. La responsabilité est double :</p>
<ul>
<li>Substack offre les mêmes services qu’ailleurs ce qui entraîne les mêmes comportements.</li>
<li>Si on nous en donne les moyens, pour la plupart, nous tentons de crier plus fort que les autres.</li>
</ul>
<p>Pour empêcher la surenchère, Substack devrait supprimer les indicateurs de performance (autant rêver). Sur les chemins, les hurluberlus iraient moins vite si Strava n’avait pas inventé les KOM (King of the Mountain). Tous ces services sont viciés parce qu’ils nous mettent en concurrence, et ceux qui ne font pas périclitent, ce qui en dit long sur notre nature prédatrice.</p>
<p>Je ne vais pas quitter Substack, là, tout de suite, mais je suis préoccupé. Quitter les autres réseaux sociaux m’a apporté une forme de sérénité. Moins d’imbécillités stressantes me passent sous les yeux quotidiennement, mais je commence à craindre que Substack produise bientôt le même effet.</p>
<h3>L’intimité contre la popularité</h3>
<p>J’en viens à me dire que cette forme de socialisation numérique a vécu. L’idée était simple : que tout le monde puisse parler à tout le monde. Promesse intenable, parce que tout le monde ne peut écouter tout le monde, ce qui implique des gagnants et une immense majorité de perdants, qui finissent aigris, frustrés, vindicatifs, vengeurs, agressifs, extrémistes, complotistes…</p>
<p>Substack a initialement vu juste en recentrant les échanges dans la boucle fermée, privée, des abonnés d’une newsletter, mais Substack ouvre de plus en plus la boucle, donc casse l’intimité initiale. Je crois que j’ai besoin d’intimité, pas d’exposition.</p>
<p>Hier, j’ai reçu une invitation pour participer à une émission TV, et j’ai refusé, au prétexte que je n’étais pas disponible. J’y gagnerais quelle intimité d’être ainsi exposé ? J’éprouve un tout autre sentiment quand je passe du temps à lire un bouquin. Je communie avec l’auteur comme s’il était assis à côté de moi et que nous discutions calmement. J’ai envie de livres, pas de réseaux sociaux rétrogrades, qui nous rabaissent sans cesse dans le monde des quantités et non celui des qualités.</p>
<p>Parlons-nous sans faire de bruit.</p>
<p>J’anticipe une prochaine renaissance de la lecture.</p>
<p>Toute une génération va prendre conscience qu’elle s’est perdue dans le bruit.</p>
<p>Je pense à mes enfants, bien sûr (et moi même qui souvent me suis égaré).</p>
<p>C’était juste une pensée du matin, texte commencé dans mon carnet, puis qui l’a débordé.</p>]]></description><guid isPermaLink="false">https://tcrouzet.com/2025/05/28/la-merdification-de-substack/</guid><enclosure url="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-05-24-100725-Villeneuve-ls-MagueloneetMireval.webp" length="0" type="image/webp"/><pubDate>Wed, 28 May 2025 09:00:00 +0200</pubDate></item><item><title>Quand une œuvre d’art peut rendre fou</title><link>https://tcrouzet.com/2025/05/20/opalka/</link><description><![CDATA[<img alt="Quand une œuvre d’art peut rendre fou" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/Roman-Opalka-sim02.webp"/><p>Un ami me dit « Tu connais l’art infini d’Opalka ». Jamais entendu parler. <a href="https://ap.chroniques.it/roman-opalka/">Il me donne un lien.</a> Je commence à me renseigner, je suis vite subjugué. Mon ami me dit « Selon moi, c’est l’œuvre conceptuelle la plus aboutie du XX<sup>e</sup> siècle. » J’en viens à penser la même chose. Il y aurait au début du siècle l’urinoir de Duchamp (1917), et à son terme, et même au-delà, la série de Opalka de 1 à ∞ (1965-2011).</p>
<figure class="image" id="image-2447-1"><img alt="Détail d’un détail" class="paysage small" decoding="async" height="480" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/Roman-Opalka-01.webp" srcset="/images_tc/2025/05/Roman-Opalka-01.webp 1600w, /images_tc/2025/05/Roman-Opalka-01-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/Roman-Opalka-01-250.webp 250w" width="640"/><figcaption class="legend legend-center">Détail d’un détail</figcaption></figure>
<p>Tout commence en 1965. Roman Opalka, 35 ans, artiste francopolonais, attend sa femme quand il a l’idée de fixer l’écoulement du temps dans une œuvre d’art : il compte de 1 jusqu’au jour de sa mort en 2011, remplissant 233 toiles ainsi que <a href="https://www.centrepompidou.fr/fr/ressources/oeuvre/cAep4d">des feuilles blanches</a>, où il égraine des nombres jusqu’à 5 607 249.</p>
<p>Dans <a href="https://theconversation.com/avec-roman-opalka-la-peinture-explore-le-temps-qui-passe-a-la-main-126871">The Conversation</a>, on peut lire : « Tracer 5 607 249 nombres, c’est-à-dire 38 139 612 chiffres, requiert quelque chose comme 80 millions de secondes, si on considère qu’il faut deux secondes pour peindre chaque chiffre. Cela demande donc entre deux et trois ans, en travaillant chaque seconde de ces années. Ce calcul évidemment insensé n’est là que pour souligner l’ampleur de la tâche. »</p>
<figure class="image" id="image-2447-2"><img alt="Opalka 1965/1 à ∞, détail 3666937-3669842" class="portrait small" decoding="async" height="1634" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/Roman-Opalka-02.webp" srcset="/images_tc/2025/05/Roman-Opalka-02.webp 1600w, /images_tc/2025/05/Roman-Opalka-02-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/Roman-Opalka-02-250.webp 250w" width="1202"/><figcaption class="legend legend-center">Opalka 1965/1 à ∞, détail 3666937-3669842</figcaption></figure>
<p>Dans <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Roman_Opa%C5%82ka">Wikipédia</a> : « Ma proposition fondamentale, programme de toute ma vie, se traduit dans un processus de travail enregistrant une progression qui est à la fois un document sur le temps et sa définition. Une seule date, 1965, celle à laquelle j’ai entrepris mon premier Détail. »</p>
<p>Mon ami me dit que les toiles d’Opalka sont impressionnantes : haute de 196x135 cm. Je les imagine comme des pyramides pour célébrer le génie humain, son abnégation, sa persévérance, sa folie, sa démesure, sa dimension tragique, chaque nombre rapprochant de la mort. Je me demande à quel point ce travail monumental a façonné le cerveau d’Opalka. La nuit, il devait compter comme il m’arrive d’écrire à la limite de la conscience.</p>
<p>Peut-être que cette idée folle ne lui est pas venue en 1965 par hasard : c’est une date charnière dans le développement de l’informatique, avec la sortie du premier mini-ordinateur, le PDP-8 de Dec, et la création du BASIC. Et que fait Opalka ? Une œuvre qui déjà aurait pu être programmée, ou qui aurait bientôt pu l’être. Par ricochet, j’ai pensé à Kerouac qui tape <em>On the Road</em> sur un rouleau, anticipant le traitement de texte et son scrolling infini. Il y a souvent chez les artistes une anticipation des technologies, ce qu’elles s’apprêtent à changer, comme si elles provoquaient une tension latente.</p>
<p>Pour rendre hommage à l’œuvre monumentale d’Opalka, je me suis amusé à vibe coder <a href="https://github.com/tcrouzet/opalka">un petit script Python pour régénérer ses images</a>. Leur exploration est vertigineuse, d’autant qu’à partir de 1 000 000, Opalka éclaircit le fond originellement noir de ses toiles de 0,1 % quand il en commence une nouvelle. À partir de 2008, il finit par ne plus peindre qu’en blanc sur blanc, avec deux pigments de blanc différents pour que les nombres restent lisibles sous une lumière rasante.</p>
<iframe allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen="" frameborder="0" height="315" referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin" src="https://www.youtube.com/embed/p5I0rDF_xpQ?si=0uX8ds7Mx6JFw-HJ" title="YouTube video player" width="560"></iframe>
<p>Dans mon code, j’ai simulé le tremblé avec un peu d’aléatoire. J’ai aussi simulé le pinceau qui se décharge peu à peu de blanc au fur et à mesure que les chiffres se succèdent, puis qui à nouveau se charge de blanc. On retrouve des vagues, des jeux de lumière. Impossible de ne pas penser au générique de <em>Matrix</em>.</p>
<figure class="image" id="image-2447-3"><img alt="Simulation 1 à 70415" class="portrait small" decoding="async" height="1742" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/Roman-Opalka-sim01.webp" srcset="/images_tc/2025/05/Roman-Opalka-sim01.webp 1600w, /images_tc/2025/05/Roman-Opalka-sim01-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/Roman-Opalka-sim01-250.webp 250w" width="1200"/><figcaption class="legend legend-center">Simulation 1 à 70415</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2447-4"><img alt="Zoom 1" class="paysage small" decoding="async" height="900" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/Roman-Opalka-sim01-zoom1.webp" srcset="/images_tc/2025/05/Roman-Opalka-sim01-zoom1.webp 1600w, /images_tc/2025/05/Roman-Opalka-sim01-zoom1-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/Roman-Opalka-sim01-zoom1-250.webp 250w" width="1200"/><figcaption class="legend legend-center">Zoom 1</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2447-5"><img alt="Zoom 2" class="paysage small" decoding="async" height="900" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/Roman-Opalka-sim01-zoom2.webp" srcset="/images_tc/2025/05/Roman-Opalka-sim01-zoom2.webp 1600w, /images_tc/2025/05/Roman-Opalka-sim01-zoom2-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/Roman-Opalka-sim01-zoom2-250.webp 250w" width="1200"/><figcaption class="legend legend-center">Zoom 2</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2447-6"><img alt="Zoom 3" class="paysage small" decoding="async" height="900" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/Roman-Opalka-sim01-zoom3.webp" srcset="/images_tc/2025/05/Roman-Opalka-sim01-zoom3.webp 1600w, /images_tc/2025/05/Roman-Opalka-sim01-zoom3-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/Roman-Opalka-sim01-zoom3-250.webp 250w" width="1200"/><figcaption class="legend legend-center">Zoom 3</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2447-7"><img alt="Zoom 4" class="paysage small" decoding="async" height="902" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/Roman-Opalka-sim01-zoom4.webp" srcset="/images_tc/2025/05/Roman-Opalka-sim01-zoom4.webp 1600w, /images_tc/2025/05/Roman-Opalka-sim01-zoom4-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/Roman-Opalka-sim01-zoom4-250.webp 250w" width="1200"/><figcaption class="legend legend-center">Zoom 4</figcaption></figure>
<p>Plonger dans les images générées a quelque chose d’hypnotique, qui me met dans un état entre apaisement et folie. Cette œuvre est obsessionnelle (bien sûr, elle reste encore trop mécanique par rapport à son modèle — mais je peux ainsi l’explorer, avec la même gourmandise que <a href="https://mandel.gart.nz/">l’ensemble de Mandelbrot</a>).</p>
<p>Je crois être dans le même état d’esprit qu’Opalka peignant ses nombres quand je jardine, quand je ne pense à rien, que je sens le temps s’écouler physiquement, sans que cela me procure de souffrance. Il y a au contraire une profonde satisfaction à arracher les herbes qui systématiquement repoussent.</p>
<figure class="image" id="image-2447-8"><img alt="Série d’autoportraits numérotés – Détails 2075998, 2081397, 2083115, 4368225, 4513817, 4826550, 5135439 et 5341636." class="paysage" decoding="async" height="938" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/Roman-Opalka-03.webp" srcset="/images_tc/2025/05/Roman-Opalka-03.webp 1600w, /images_tc/2025/05/Roman-Opalka-03-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/Roman-Opalka-03-250.webp 250w" width="1508"/><figcaption class="legend legend-right">Série d’autoportraits numérotés – Détails 2075998, 2081397, 2083115, 4368225, 4513817, 4826550, 5135439 et 5341636.</figcaption></figure>
<p>Opalka se photographiait tous les jours pour raconter le temps avec son visage. Je me suis amusé à créer un tableau composé de mes simulations. J’ai ainsi fabriqué une extension de 1965 de 1 à ∞, ce qu’autorise et suscite même l’art conceptuel. Le résultat, à moins de me placer à une résolution vertigineuse, n’est qu’un dégradé de gris. Une insignifiance absolue.</p>
<figure class="image" id="image-2447-9"><img alt="Montage de 96 simulations" class="paysage small" decoding="async" height="1149" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/montage.webp" srcset="/images_tc/2025/05/montage.webp 1600w, /images_tc/2025/05/montage-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/montage-250.webp 250w" width="1200"/><figcaption class="legend legend-center">Montage de 96 simulations</figcaption></figure>
<p>J’ai la sensation, sans doute erronée, que cette petite investigation numérique de l’œuvre d’Opalka se traduira dans mon écriture. Peut-être pour créer un personnage au bord de la folie. Je n’en sais rien. Une intuition. Rien ne se perd quand il s’agit d’écriture et d’art en général. Toute expérience est métabolisée avant d’être transformée.</p>]]></description><guid isPermaLink="false">https://tcrouzet.com/2025/05/20/opalka/</guid><enclosure url="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/Roman-Opalka-sim02.webp" length="0" type="image/webp"/><pubDate>Tue, 20 May 2025 11:00:00 +0200</pubDate></item><item><title>Épicènes a besoin de vous</title><link>https://tcrouzet.com/2025/05/14/besoin-de-vous-tous/</link><description><![CDATA[<img alt="Épicènes a besoin de vous" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-05-14-184720.webp"/><p>Je suis heureux et angoissé. Je déteste demander de l’aide, du soutien, je cherche à faire le dur, à me débrouiller seul, comme si j’étais entouré de dangers. J’ai surtout la frousse des autres. Je préfère me soustraire à vous que me tendre vers vous. C’est bien pratique de rester derrière mon écran, mais il me faut prendre des risques parfois, comme publier un nouveau livre et accepter que vous me jugiez : publier, c’est tendre une joue, puis l’autre, puis recommencer, processus des plus pervers auquel je m’adonne avec masochisme et plus ou moins de régularité.</p>
<p>Le délit cette fois : un petit roman de 140 pages. Son titre : <em>Épicènes</em>. Qui commence par une définition :</p>
<blockquote>
<p><em>Épicènes</em>, adjectif et nom masculin. Se dit d’un mot dont la forme est identique au masculin et au féminin. Exemple : un élève, une élève. Élève est un nom épicène. Il existe des prénoms épicènes que portent invariablement les filles et les garçons : Charlie, Alix, Louison… Désigne également un phénomène mal expliqué de superposition entre deux ou plusieurs individus. Étymologie : du latin <em>epicoenus</em>, emprunté au grec ancien <em>ἐπίκοινος</em> (<em>epikoinos</em>), composé de <em>ἐπί</em> (<em>epi</em> « sur, à ») + <em>κοινός</em> (<em>koinos</em>, « commun »). Le terme « épicène » a été introduit durant l’époque hellénistique par les grammairiens grecs de l’école philologique alexandrine d’Aristarque de Samothrace (215-143 av. J.-C.) pour désigner un éventuel genre grammatical distinct des trois genres traditionnels : le masculin, le féminin et le neutre. En français, l’usage du terme « épicène » est attesté depuis la seconde moitié du XIV<sup>e</sup> siècle. Il était utilisé en grammaire pour désigner, sous une seule forme, l’un et l’autre genre.</p>
</blockquote>
<p>Un roman donc, composé de six textes interconnectés, qui racontent chacun des épicènes dans diverses époques et divers lieux non localisés. J’aimerais que vous le lisiez, que vous m’en parliez, que vous en parliez autour de vous, parce que si ce livre se vend, mon éditeur qui a le courage de se lancer dans la profession pourra en publier d’autres, les miens et ceux d’autres auteurs, chose essentielle par les temps troublés que nous traversons, temps surtout pressés où de moins en moins de gens prennent le temps de lire à tête reposée. Achetez donc ce livre pour que je puisse en écrire d’autres, pour que j’aie l’énergie de continuer à publier des articles et à partager mes cogitations.</p>
<p>Je donne beaucoup, parfois ça ne suffit pas, et même jamais. Acheter un livre, c’est faire un don à toute une équipe qui va du libraire à l’auteur en passant par l’éditeur, les correcteurs, les graphistes… C’est important. C’est plus que jamais un acte de résistance (j’ai expliqué tout ça dans <a href="https://tcrouzet.com/2025/04/23/le-livre-contre-attaque-en-libre/"><em>Le Livre contre-attaque</em></a>). Alors résistez avec <em>Épicènes</em>.</p>
<p>C’est un texte étrange, venu de je ne sais où, sans même que je m’en rende compte. Mon ami Jean-Hugues, maintenant aussi mon éditeur avec ses deux comparses, Jérôme et Fred, m’a demandé en juillet 2022 une nouvelle pour le festival d’Angers. Le thème : double-je. J’ai rigolé. Je lui ai dit que les trucs psy n’étaient pas mon affaire. Je ne lui ai rien promis, mais dans la nuit un paragraphe est venu, que j’ai noté, qui maintenant ouvre le roman.</p>
<blockquote>
<p>Tout commença par une blague.
Ils étaient à la plage. Elle attendait qu’il lui dise « Je t’aime », il parlait des voiliers au large, du château de sable construit par les enfants de la grosse femme, des filles bronzées qui jouaient au volley, mais il ne lui disait pas « Je t’aime ». Alors, quand il dit : « On se baigne ? » Elle dit : « On se baigne ? »
Il la regarda, fronçant les sourcils. « Tu te moques de moi ? » Elle l’imita et dit : « Tu te moques de moi ? » Il éclata de rire et elle éclata de rire. Il dit : « Non, tu ne vas pas jouer à ce jeu de gamin. » Elle lui dit : « Non, tu ne vas pas jouer à ce jeu de gamin. » Il finit par s’énerver et elle s’énerva, puis quand il se tut, elle se tut ; et quand il se leva pour se baigner, elle se leva pour se baigner.
Ils sautèrent par-dessus les premières vagues, dépassèrent les autres baigneurs, nagèrent jusqu’au banc de sable, où l’eau leur arrivait aux épaules. Quand il tendit les bras vers le ciel immaculé, elle se plaça en face de lui, debout, les bras tendus vers le ciel immaculé. Il avança d’un pas vers elle, elle d’un pas vers lui, et son visage se retrouva à quelques millimètres du sien. Quand une vague les rapprocha, il replia ses bras autour d’elle, et elle replia ses bras autour de lui. Il glissa une main vers le creux de ses reins, elle glissa une main vers le creux de ses reins. Il l’embrassa, elle l’embrassa, longtemps, indéfiniment. Ils se perdirent l’un dans l’autre et s’oublièrent.</p>
</blockquote>
<p>Le surlendemain, j’avais écrit une première nouvelle qui a surpris Isa, puis Jean-Hugues. J’ai senti que je n’avais fait que commencer une plus longue histoire. J’ai écrit cinq autres nouvelles, chacune en deux jours, toutes liées entre elles. J’ai donc écrit ce petit roman en douze jours. Je l’ai retravaillé par la suite, mais moins que mes autres textes. J’ai voulu le garder à distance, pour qu’il conserve pour moi son étrangeté, aussi son inévitable imperfection. Il a la forme répétitive du Boléro de Ravel, avec des variations et j’espère des surprises.</p>
<p>Je n’y ai défendu aucune thèse, sinon peut-être la difficulté d’être au monde, parce que nous sommes nécessairement différents des autres et des idées préconçues auxquelles la société voudrait que nous adhérions, et auxquelles nous aimerions adhérer pour être moins en rupture. Oui, j’aimerais être normal, sauf que la normalité n’existe pas. Alors j’ai écrit <em>Épicènes</em>, en douze jours, durant l’été 2022. Il diffère de mes autres textes parce que je ne l’ai pas réfléchi. C’est un roman non réflexif, non analysé. Il s’est imposé à moi (je ne vais pas dire dicté par la main de Dieu, mais pas loin — j’aime ce texte pour son côté miraculeux, je n’ai pas eu le temps d’y penser qu’il était là, je n’ai donc pas eu le temps de le détester).</p>
<p>Si vous êtes intrigués, désireux de m’aider, de booster ma créativité, de peut-être vous plonger dans une fiction dépaysante, à la frontière du noir et du fantastique, alors offrez-vous un <em>Épicènes</em> ou offrez-le.</p>
<p>Le livre sera disponible dans toutes les librairies le 10 juin, 16 €, mais <strong>vous pouvez le précommander tout de suite</strong>, <a href="https://alaflamme.fr/livre/epicenes/">chez mon éditeur</a> ou <a href="https://tcrouzet.com/books/epicenes/">dans toutes les librairies en ligne ou non</a>. Les précommandes, c’est important : le jour de la sortie du texte, elles provoquent un pic sur les systèmes de tracking des diffuseurs.</p>
<p>Si vous n’êtes pas loin de Balaruc, je serai à <a href="https://www.facebook.com/p/La-librairie-nomade-100067427163808/">La Librairie Nomade</a>, chez Katia, le 5 juin, à 18h. On parlera de ce bouquin, de mes projets, de vos envies, de nos vulnérabilités, aussi de nos forces.</p>
<figure class="image" id="image-432-1"><img alt="Épicènes" class="portrait small" decoding="async" height="1317" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/Epicenes-cover.webp" srcset="/images_tc/2025/05/Epicenes-cover.webp 1600w, /images_tc/2025/05/Epicenes-cover-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/Epicenes-cover-250.webp 250w" width="865"/><figcaption class="legend legend-center">Épicènes</figcaption></figure>]]></description><guid isPermaLink="false">https://tcrouzet.com/2025/05/14/besoin-de-vous-tous/</guid><enclosure url="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-05-14-184720.webp" length="0" type="image/webp"/><pubDate>Wed, 14 May 2025 20:00:00 +0200</pubDate></item></channel></rss>