<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
  <channel>
    <title>blog - Thierry Crouzet</title>
    <link>https://static.tcrouzet.com/feeds/blog.xml</link>
    <description>Derniers articles de Thierry Crouzet</description>
    <atom:link href="https://static.tcrouzet.com/feeds/blog.xml" rel="self"/>
    <docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs>
    <generator>python-feedgen</generator>
    <language>fr</language>
    <lastBuildDate>Tue, 25 Nov 2025 20:14:11 +0100</lastBuildDate>
    <item>
      <title>Pourquoi je ne peux pas quitter Substack</title>
      <link>https://static.tcrouzet.com/2025/11/25/substack-moral-choice/</link>
      <description><![CDATA[<img alt="Pourquoi je ne peux pas quitter Substack" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/mailgun.webp"/><p><a href="https://tcrouzet.com/2025/11/22/substack-dsa-censure-palestinien/">Quand j’ai souligné les dérapages pour le moins indélicats de Substack</a>, on m’a crié : « Qu’est-ce que tu fais encore là ? » On m’a traité de collaborateur comme je traite souvent de collaborateurs ceux encore présents sur les réseaux sociaux privés et manipulateurs. Est-ce si simple ? La fuite est-elle toujours la meilleure solution ?</p>
<p>Je vis en France. Dois-je fuir parce que nos forces de l’ordre sont violentes, racistes, pratiquent la surveillance de masse, les contrôles d’identité discriminatoires et maltraitent les migrants selon <a href="https://www.amnesty.org/en/location/europe-and-central-asia/western-central-and-south-eastern-europe/france/report-france/" rel="noopener noreferrer">Amnesty International</a> ? Dois-je fuir parce que nous ne faisons pas grand-chose pour lutter contre les dérèglements climatiques ? Dois-je fuir parce qu’une bonne partie de la population vote pour des partis politiques extrémistes et populistes ? Je pourrais allonger cette liste de questions quasi infiniment.</p>
<p>La fuite serait raisonnable dans le meilleur des mondes. Il existerait un pays idéal où je transporterais ma maison, la poserais au bord d’un autre étang, emporterais avec moi nos amis et nos familles, tout en faisant comme si je n’étais pas attaché à mon coin de terre. Alors je ne pars pas. Je connais les défauts de mon pays, je me bats contre, de l’intérieur, le plus souvent avec des mots, parce que telle est mon arme. J’ai des concitoyens misogynes, racistes, pédophiles, violeurs, voleurs, assassins, mais je reste parce que j’ai confiance en la majorité d’entre vous et même, malgré de lourdes réserves, en nos institutions. Une société ne ressemblera jamais au meilleur des mondes. En France, je reste libre de penser et de m’exprimer. C’est précieux.</p>
<p>Bien sûr, la situation pourrait empirer. Je me retrouverais dans la situation des Français durant la Seconde Guerre mondiale :</p>
<ol>
<li>Faire le dos rond.</li>
<li>Collaborer avec l’ennemi.</li>
<li>S’exiler en Suisse.</li>
<li>Rejoindre les forces libres en Angleterre.</li>
<li>Résister de l’intérieur.</li>
</ol>
<h2>Le dilemme Meta, X, LinkedIn…</h2>
<p>Sur les réseaux sociaux algorithmiques, j’ai longtemps tenté de résister, y posant métaphoriquement des bombes, jusqu’à finir par concéder ma défaite. Dans le même temps, j’ai vu exploser les fake news, les théories conspirationnistes, les dérives idéologiques.</p>
<p>En quelques années, nous avons glissé dans une dystopie numérique où il est devenu de plus en plus difficile de penser par soi-même. Des amis de longue date tenaient des propos pour le moins ambigus, d’autres ne cachaient plus des positions détestables, tandis que les marques me bombardaient de publicités insidieuses, <a href="https://www.presse-citron.net/scandale-hallucinant-meta-arnaques-publicites-profits/" rel="noopener noreferrer">voire frauduleuses</a>. Je doutais de ma raison, ne maîtrisais plus mes émotions, esclave d’une machinerie aliénante. J’avais la sensation que nous étions de moins en moins nombreux capables d’exprimer nos pensées profondes tandis que les autres se comportaient en chien de Pavlov. En résumé, je ne faisais ni confiance à mes concitoyens numériques ni aux algorithmes qui pilotaient leurs comportements — algorithmes assimilables à des institutions opaques.</p>
<p>Si j’étais resté plus longtemps, j’aurais pu à mon tour défendre des théories absurdes ou basculer dans le populisme. Je me suis senti en danger de me renier. La fuite s’est imposée, mais elle était envisageable parce qu’il existait en dehors, dans <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Fediverse" rel="noopener noreferrer">le Fediverse</a>, des forces libres déjà actives et auxquelles je contribuais depuis une vingtaine d’années. J’avais une base de repli.</p>
<h2>Le dilemme Substack</h2>
<p>Pour moi, Substack est avant tout une plateforme de newsletter que j’utilise en complément de mon site pour adresser mes articles à mes abonnés. Sa fonction <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/CMS" rel="noopener noreferrer">CMS</a> ne m’est pas utile. Comme dans toute société, comme sur le web en général, comme sur les réseaux sociaux, des racistes, des violeurs, des pédophiles et une montagne d’autres déviants rôdent sur Substack, mais pour le moment j’y fais confiance à mes voisins. Je m’y sens en bonne compagnie, jamais aliéné, jamais assailli de théories inquiétantes. Je m’y sens comme dans une librairie où je sais qu’il existe des textes de fascistes et d’autres dingues, mais où la plupart des auteurs tiennent des discours humanistes.</p>
<p>Reste que Substack est une compagnie privée, donc une autocratie où les dirigeants imposent leurs institutions. Pour le moment, <a href="https://tcrouzet.com/2025/11/22/substack-dsa-censure-palestinien/">ils censurent une Palestinienne, laissent s’exprimer des nazis, ne bornent pas la liberté d’expression comme l’exigent la législation européenne et la décence commune</a>. Leur politique me révolte et me me donne envie de fuir une nouvelle fois, tant bien même j’apprécie mes voisins.</p>
<p>Mais fuir où ? S’il existait dans le Fediverse un Substack, j’y serais déjà. J’ai beau chercher, je ne vois aucun service comparable (et je n’ai pas le courage de me lancer dans un tel développement). Pour rappel : Substack est gratuit et permet de créer, envoyer et monétiser les newsletters, qu’il double d’un système de recommandation, de partage et de commentaires auquel j’ai pris goût et qui me paraît désormais indispensable à toute newsletter moderne.</p>
<p>Par ailleurs, il est bon de noter que la plupart des journalistes qui ont fui Substack au nom de la décence commune avaient des milliers d’abonnés payants, donc des ressources sans comparaison avec les miennes. Pour autant, ils n’ont pas quitté les réseaux sociaux privatifs. Je reformule : ils ont quitté Substack parce que se transformer en chevalier blanc ne nuisait pas à leur business, voire y contribuait. Tous ont crié qu’ils allaient gagner plus hors de Substack qui leur subtilisait 10 % de leurs revenus.</p>
<p>Je ne suis pas dans la même position. Je n’ai jamais monétisé mes articles, seulement mes livres. Je n’ai plus de réseaux sociaux privatifs pour assurer ma promotion. J’ai donc besoin d’une solution économiquement viable, doublée d’un système de socialisation pour maintenir un lien direct avec ma communauté. Substack a réinventé la newsletter, je suis obligé de le reconnaître et tout retour en arrière me paraît quasi impossible.</p>
<h2>Les alternatives</h2>
<p>Pourquoi est-ce aussi compliqué d’envoyer des newsletters ? Parce qu’utiliser un serveur mail classique conduit presque inévitablement à voir les messages classés en spam — même avec une bonne configuration SPF/DKIM/DMARC. Il est devenu quasi impossible de ne pas utiliser des services tiers dûment reconnus par les technologies antispam, comme <a href="https://www.mailgun.com/" rel="noopener noreferrer">Mailgun</a> ou <a href="https://aws.amazon.com/fr/ses/" rel="noopener noreferrer">Amazon SES</a>.</p>
<p>J’ai un total de plus de 3K abonnés à mes deux newsletters. Si je supprimais les comptes apparemment inactifs, ce qui est difficile à déterminer avec certitude, je pourrais réduire mes abonnées à 2,5K abonnés (mais sans réserve de croissance).</p>
<p>La solution, la plus évidente, celle effectuée par les chevaliers blancs fuyant Substack, migrer vers <a href="https://ghost.org/" rel="noopener noreferrer">Ghost</a>, dont le code est open source et offre les mêmes services que Substack. Mais c’est loin d’être gratuit, 63 $/mois ou 756 $/an dans mon cas. La plupart des chevaliers blancs ont rejoint Ghost parce qu’ils n’ont plus subi la ponction de 10 % de leurs revenus par Substack, ponction qui a couvert les frais sur Ghost, ce qui implique qu’ils gagnaient à minima plus de 7500 $/an avec leur newsletter. Ghost est fait pour eux qui font commerce de leurs contenus alors que je fais commerce de mes livres à travers mes éditeurs. Deux démarches différentes (<a href="https://tcrouzet.com/2025/10/09/faire-payer/">mais pourquoi pas changer à l’avenir</a>).</p>
<figure><img alt="Ghost" class="portrait" height="551" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/ghost01.webp" width="1024"/><figcaption>Ghost</figcaption></figure>
<p>Je pourrais bien sûr installer la version open source de Ghost sur un serveur. Mais encore une fois ce n’est pas gratuit : disons 5 €/mois pour l’hébergement avec une montagne d’emmerdes, sachant qu’un Ghost autohébergé envoie les mails avec Mailgun, et comme j’envoie environ 20K mails par mois, le coût associé serait de 35 $/mois (ce serait juste 2 $/mois avec Amazon SES mais difficile de l’interfacer avec Ghost).</p>
<figure><img alt="Mailgun" class="portrait" height="591" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/mailgun.webp" width="1024"/><figcaption>Mailgun</figcaption></figure>
<p>Sur <a href="https://www.readonlymemo.com/substack-to-ghost-migration-guide-in-2024-setting-up-mailgun-and-cloudflare/" rel="noopener noreferrer">un how to de migration de Substack à Ghost</a>, j’ai découvert des hébergeurs Ghost plus compétitifs : <a href="https://getmidnight.com/pricing?ref=readonlymemo.com#" rel="noopener noreferrer">Midnight</a> (21 $/mois pour 20K envois), <a href="https://gloathost.com/?ref=readonlymemo.com" rel="noopener noreferrer">Gloat</a>(19 $/mois pour 20K envois) et <a href="https://magicpages.co/?ref=readonlymemo.com" rel="noopener noreferrer">Magic Pages</a> (13 €/mois pour 10K envois — Allemand) ou <a href="https://fr.abstract27.com/creer-un-site-internet-ou-blog-avec-ghost-cms/" rel="noopener noreferrer">Abstract</a> (17 €/mois pour 15K envois — France). Utilisent-ils un mailler fiable ? Je n’en suis pas sûr.</p>
<p>Reste que Ghost s’apparente à une machine surdimensionnée quand on ne souhaite qu’envoyer des mails et recueillir des commentaires. C’est avant tout un CMS à la WordPress et <a href="https://tcrouzet.com/2024/04/30/no-more_wordpress/">j’ai tourné le dos à ce genre de solution peu écologique</a>. Par ailleurs, Ghost est peu utilisé par les francophones et l’effet recommandation y serait quasi nul. Pour couronner le tout, Ghost ne dispose pas d’une app sociale. On est très loin d’une intégration à la Substack. Je ne suis donc pas encore prêt à basculer sur Ghost qui me paraît toutefois <a href="https://www.youtube.com/watch?v=IewnxUAgsLc" rel="noopener noreferrer">une meilleure solution que WordPress</a>.</p>
<p>Par bien des côtés, <a href="https://www.patreon.com/" rel="noopener noreferrer">Patreon</a> ressemble à Substack. Il propose gratuitement des newsletters illimitées, avec commentaires et chats, accessibles depuis le web et une app. En revanche, pour recevoir les éditions par email, il faut rejoindre en tant que membre, ce qui ajoute un léger frottement par rapport à l’abonnement email direct de Substack. La découverte et les recommandations intercréatrices sont aussi moins puissantes. Je ne vois pas beaucoup d’avantages à passer de Substack à Patreon, solution également privative et qui n’offre pas plus de garantie de transparence.</p>
<figure><img alt="Patreon est fermé" class="portrait" height="1022" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/patreon.webp" width="1024"/><figcaption>Patreon est fermé</figcaption></figure>
<p><a href="https://www.beehiiv.com/" rel="noopener noreferrer">Beehiiv</a> se veut le concurrent de Substack, avec une offre gratuite jusqu’à 2,5K abonnés, après c’est l’escalade tarifaire. Mais c’est clairement un service non social.</p>
<figure><img alt="" class="portrait" height="559" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/Beehiiv.webp" width="1024"/><figcaption></figcaption></figure>
<p>Il existe une solution gratuite et française : <a href="https://www.kessel.media/" rel="noopener noreferrer">Kessel</a>, avec envois illimités et monétisation possible. Impression qu’il s’agit d’un mauvais clone de Substack, tous les articles bloqués sans abonnement. Les titres et les illustrations me font penser à des contenus générés par IA. Je ne vois pas la dimension communautaire qui fait le succès de Substack, encore moins le combo Web/RSS/Mail/App sur lequel s’appuie Substack. Instinctivement, je n’ai pas envie de tester.</p>
<p>Sinon, des dizaines d’outils de webmarketing se disputent le marché : <a href="https://mailchimp.com/" rel="noopener noreferrer">Mailchimp</a>, <a href="https://www.mailjet.com/" rel="noopener noreferrer">Mailjet</a>, <a href="https://www.omnisend.com/" rel="noopener noreferrer">Omnisend</a>, <a href="https://buttondown.com/" rel="noopener noreferrer">Buttondown</a>, <a href="https://www.mailerlite.com/" rel="noopener noreferrer">MailerLite</a>… tous vite hors de prix à l’exception de <a href="https://kit.com/" rel="noopener noreferrer">Kit</a>, gratuit jusqu’à 10K abonnés avec envois illimités. Ce n’est pas ce que je cherche. Je me fiche de traquer mes abonnés, de les cibler, de contrôler leurs clics et d’évaluer un quelconque taux de retour.</p>
<p>Par ailleurs, je n’ai pas envie d’installer un serveur de newsletter comme <a href="https://listmonk.app/" rel="noopener noreferrer">Listmonk</a> avec en prime la nécessité de le connecter à un mailler (autant installer Ghost). <a href="https://tcrouzet.com/2025/11/16/smolweb-smolnet/">J’ai choisi de servir mes pages web en statique</a>, je ne ferai pas marche arrière. </p>
<p>C’est terrible à dire, mais il ne reste que Substack de viable dans mon modèle économique. Le service a des aspects déplaisants, comme la France, mais mon idéalisme politique acceptera encore quelque temps des concessions (il en a l’habitude). Ce n’est pas très beau, mais que les chevaliers blancs se regardent dans un miroir quelques minutes et évaluent leurs contradictions avant de me donner des leçons.</p>
<p>Je ne refuse pas d’entrer dans les librairies qui vendent les œuvres de Céline, raciste notoire, ou de Flaubert, pédophile notoire. J’accepte la faiblesse humaine et ma propre faiblesse. J’ai sacrifié ma présence sociale en ligne à plusieurs reprises, je répugne à le refaire, car mon intégrité mentale n’est pas encore menacée sur Substack.</p>
<p>Par ailleurs, je ne suis pas un intégriste du libre, sachant que personne ne peut raisonnablement défendre cette position. Je fais au mieux selon mes possibilités, bien plus que la plupart de mes contemporains. Quand je ne trouve pas de solution libre, je résiste de l’intérieur. Je dénonce Substack sur Substack. Je reste vigilant et critique. Je continuerai de chercher des alternatives.</p>
<p>Mon espoir : que le service se conforme à court terme à nos exigences européennes. Ça risque de prendre du temps, ne changera pas le fond de la philosophie des dirigeants de Substack et me laissera un arrière-goût déplaisant. Je serai toujours sur le départ, jamais satisfait, mais pour l’instant je ne vois pas d’issue. Substack est le seul service à offrir des newsletters modernes et ouvertes.</p>
<p><em>PS : J’écrirai un prochain article sur RSS vs Newsletter.</em></p>]]></description>
      <guid isPermaLink="false">https://static.tcrouzet.com/2025/11/25/substack-moral-choice/</guid>
      <enclosure url="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/mailgun.webp" length="0" type="image/webp"/>
      <pubDate>Tue, 25 Nov 2025 10:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>Substack viole le DSA : contenus nazis tolérés, poésie palestinienne censurée</title>
      <link>https://static.tcrouzet.com/2025/11/22/substack-dsa-censure-palestinien/</link>
      <description><![CDATA[<img alt="Substack viole le DSA : contenus nazis tolérés, poésie palestinienne censurée" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/rafa-kite-boy.webp"/><p>Au nom de la liberté d’expression absolue, Substack laisse circuler des contenus haineux tout en censurant des contenus qui ne devraient pas l’être (une poète palestinienne). C’est de plus en plus inquiétant.</p>
<p>En mars 2025, <a href="https://tcrouzet.com/2025/03/19/quitter-facebook/">en même temps que je quittais définitivement les réseaux sociaux algorithmiques</a>, j’ai basculé mes newsletters sur Substack parce que techniquement la plateforme est impeccable et dispose d’un système de recommandation performant. J’y ai retrouvé une ambiance blog, avec commentaires et conversations. J’y ai gagné des lecteurs et rencontré des auteurs.</p>
<p>Je savais que Substack s’était transformé en réseau social, avec sa fonction Note et son algorithme de recommandation, ce qui ne peut qu’engendrer les dérives observées ailleurs : stigmatisation des points de vue extrêmes, propagation des fake news et publireportages qui capturent mieux l’attention que des contenus réflexifs, intellos ou artistiques. J’étais vigilant sur ce point, mais acceptais cette situation tant que mes abonnés n’étaient pas contraints de se rendre sur Substack pour recevoir mes articles.</p>
<p>Je connaissais les démêlés de Substack avec des newsletters pronazies, phénomène abondamment commenté de 2020 à début 2024 (<em>The Atlantic</em> : <a href="https://www.theatlantic.com/ideas/archive/2023/11/substack-extremism-nazi-white-supremacy-newsletters/676156/" rel="noopener noreferrer">Substack Has a Nazi Problem</a>, <em>TechPolicy</em> : <a href="https://www.techpolicy.press/substack-founder-defends-commercial-relationships-with-nazis/" rel="noopener noreferrer">Substack Cofounder Defends Commercial Relationships with Nazis</a>, <em>Techcrunch</em> : <a href="https://techcrunch.com/2024/01/09/substack-nazi-content-policies-controversy/" rel="noopener noreferrer">Substack won’t commit to proactively removing Nazi content, ensuring further fallout</a>…). Selon les créateurs de Substack, c’est aux lecteurs de choisir leurs lectures et de passer leur chemin devant les points de vue déplaisants. Il s’agit donc d’une défense de la liberté d’expression absolue (<a href="https://tcrouzet.com/2013/10/18/quest-ce-que-la-liberte/">défense intenable philosophiquement</a>).</p>
<p>Début 2024, <a href="https://tyburrswatchlist.substack.com/p/substackers-against-nazis" rel="noopener noreferrer">notamment après une pétition de Substakers</a>, Substack a <a href="https://next.ink/122964/substack-moderera-les-publications-nazies-sur-sa-plateforme/" rel="noopener noreferrer">supprimé les contenus incriminés</a>, ce qui était rassurant. Je me suis dit que Substack devenait raisonnable tout en se transformant <a href="https://backlinko.com/substack-users" rel="noopener noreferrer">en géant de l’information</a>.</p>
<a href="https://onlineoptimism.com/blog/how-to-use-substack/" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><figure><img alt="Source : Online Optimism" class="portrait" height="575" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/substack-subscribers.webp" width="1024"/><figcaption>Source : Online Optimism</figcaption></figure></a>
<p>Hier, vendredi 21 novembre 2025 à 22h, Ploum m’a alerté sur le cas de <a href="https://mamot.fr/@joynewacc@mastodon.social" rel="noopener noreferrer">Joy</a>, <a href="https://mamot.fr/@joynewacc@mastodon.social/115589254471245897" rel="noopener noreferrer">une Palestinienne censurée par Substack pour avoir posté un poème dans une note ayant attiré des commentaires haineux</a>. Substack n’a pas effacé les commentaires, mais la note avec les commentaires !</p>
<a href="https://mamot.fr/@joynewacc@mastodon.social/115589254471245897" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><figure><img alt="Post de Joy sur Mastodon" class="portrait" height="1342" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/nazi03webp.webp" width="1024"/><figcaption>Post de Joy sur Mastodon</figcaption></figure></a>
<p>Dans la foulée, <a href="https://mamot.fr/@Sidoine@peculiar.florist" rel="noopener noreferrer">Sidoine</a> me pointe vers une résurgence de contenus nazis sur Substack en juillet 2025 (Gizmodo : <a href="https://gizmodo.com/substack-sends-push-alert-for-nazi-newsletter-2000636663" rel="noopener noreferrer">Substack Sends Push Alert for Nazi Newsletter</a>). Soit-disant par erreur, Substack a incité certains abonnés de consulter une newsletter pronazie. Cette affaire a poussé de nouveaux auteurs à quitter Substack pour <a href="https://ghost.org/" rel="noopener noreferrer">Ghost</a>. David Farrier explique sa démarche dans <a href="https://www.webworm.co/august2025ama/" rel="noopener noreferrer">An August AMA!</a> et <a href="https://www.webworm.co/moresubstackthoughts/" rel="noopener noreferrer">Some More Thoughts on Substack</a>.</p>
<p>Dès janvier 2024, <a href="https://www.webworm.co/when-good-dogs-do-bad-things/" rel="noopener noreferrer">il alerte comme beaucoup d’autres sur les contenus nazis disponibles sur Substack</a> et comme beaucoup d’autres leur suppression le rassurent. <a href="https://www.usermag.co/p/substack-sent-a-push-alert-promoting-nazi-white-supremacist-blog" rel="noopener noreferrer">Mais durant l’été 2025</a>, deux événements le décident à quitter : le push par Substack de la lettre nazie et le blocage d’une photo illustrant le génocide palestinien. </p>
<figure><img alt="Note de Farrier censurée" class="portrait" height="539" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/faber.webp" width="1024"/><figcaption>Note de Farrier censurée</figcaption></figure>
<p>Cette photo a été publiée par presque nous les médias, notamment <a href="https://www.theguardian.com/world/2025/jul/31/the-mathematics-of-starvation-how-israel-caused-a-famine-in-gaza" rel="noopener noreferrer"><em>The Gardian</em></a>, pour dénoncer la famine à Gaza. Auraient-ils été censurés par Substack ?</p>
<p>C’est plus qu’inquiétant, d’autant que la newsletter pronazie repérée par Gizmodo est toujours en ligne sur Substack (et a gagné des centaines d’abonnés depuis août). Substack ne peut en ignorer l’existence vu les échos médiatiques suscités.</p>
<blockquote>
<p>Il y aurait donc deux poids deux mesures. Substack censure un poème palestinien, mais laisse en ligne des contenus explicitement nazis. La plateforme modère bel et bien - mais selon des critères opaques et discriminatoires.</p>
</blockquote>
<figure><img alt="NatSocToday" class="portrait portrait" height="682" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/nazi01.webp" width="954"/><figcaption>NatSocToday</figcaption></figure>
<p>J’ai parcouru les notes associées à <a href="https://substack.com/@natsoctoday1" rel="noopener noreferrer">cette newsletter</a>. C’est odieux. J’utilise mon droit à citer pour appuyer mon propos.</p>
<figure><img alt="Capture d’écran d’un contenu haineux publié sur Substack, reproduite à des fins de dénonciation" class="portrait" height="1419" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/nazi02webp.webp" width="1024"/><figcaption>Capture d’écran d’un contenu haineux publié sur Substack, reproduite à des fins de dénonciation</figcaption></figure>
<p><a href="https://france.representation.ec.europa.eu/informations/le-dsa-integre-le-code-de-conduite-sur-la-lutte-contre-les-discours-haineux-illegaux-en-ligne-2025-01-20_fr" rel="noopener noreferrer">Depuis le 17 février 2024, le règlement européen sur les Services numériques (DSA - Digital Services Act), adopté le 19 octobre 2022, est applicable à toutes les plateformes en ligne.</a> Il leur impose des obligations légales contraignantes, notamment de modérer les contenus contraires à la loi des États membres, avec des sanctions financières pouvant atteindre jusqu’à 6 % du chiffre d’affaires annuel mondial.</p>
<blockquote>
<p>Substack est donc en infraction flagrante en Europe.</p>
</blockquote>
<a href="https://digital-services-act-whistleblower.integrityline.app/" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><figure><img alt="Mon signalement DSA" class="portrait" height="590" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/DSA.webp" width="1024"/><figcaption>Mon signalement DSA</figcaption></figure></a>
<p>Plutôt que quitter immédiatement Substack, je vais <a href="https://tcrouzet.com/2025/11/22/substack-dsa-us/">traduire cet article</a> et le leur envoyer, <a href="https://support.substack.com/hc/en-us/requests" rel="noopener noreferrer">leur demandant de se mettre en conformité avec nos législations</a>, d’autant que Substack se développe à vitesse exponentielle chez nous. Je vais tenter d’agir de l’intérieur. Si rien ne change, j’en tirerai les conséquences, comme de nombreux auteurs et journalistes avant moi.</p>
<figure><img alt="J’ai soumis une réclamation" class="portrait" height="824" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/nazi04.webp" width="1024"/><figcaption>J’ai soumis une réclamation</figcaption></figure>
<p>Si je me résigne à quitter Substack, ce sera avec regret : en quelques mois, j’y ai recréé une communauté sympathique, qui m’a redonné foi dans le web collaboratif comme nous l’avons connu avec les blogs avant l’émergence des réseaux sociaux.</p>
<p>Maintenant Substack doit choisir : respecter la loi européenne ou perdre sa crédibilité. Quant à nous, auteurs, nous avons la liberté de migrer sous d’autres cieux avec nos abonnés. J’avoue que je ne suis guère optimiste. Après les déclarations des créateurs de Substack, je suppose qu’il existe chez eux un biais politique. Il s’agit pour eux de défendre la liberté d’expression tant qu’elle sert leur agenda. Je reste encore un peu, pour voir, comme dans une partie de poker.</p>
<a href="https://www.aljazeera.com/features/2024/2/20/kites-fill-rafahs-skies-a-symbol-of-hope-amid-israels-war-on-gaza" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><figure><img alt="Tariq Khalaf source: Ruwaida Amer/Al Jazeera" class="portrait portrait" height="513" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/rafa-kite-boy.webp" width="770"/><figcaption>Tariq Khalaf source: Ruwaida Amer/Al Jazeera</figcaption></figure></a>
<p>En attendant, je publie un des poèmes de Joy, dont vous pouvez <a href="https://drive.google.com/file/d/1RR5BMFCjmPoTcwLItxVrtrzaf0WJ4n4n/view" rel="noopener noreferrer">télécharger librement le livre</a>.</p>
<h2>Joy: Echoes of a Human Dream: Have We Truly Evolved?</h2>
<p>This question, despite its silliness, haunts me. It’s not my question, and it’s not even a casual one I saw in a sponsored ad promoting cheap articles that aren’t worth reading a single word from. But it’s the question of my little brother, who is no older than thirteen years old. He asked me with naivety, without paying attention to any answer. He asked it as if venting a buried anger that melts his chest.</p>
<p>I didn’t pay attention to what this little boy said. That’s just how he is - he asks a lot while making his paper kite to forget about time.</p>
<p>Just like the time he asked me:<br/>
"Does Paracetamol relieve the feeling of hunger the same way it relieves pain?"</p>
<p>And when I answered, "No,"<br/>
He responded bitterly, saying that hunger is much worse than pain. It’s another kind of ache that needs anesthetizing - more painful than headaches and bodily pain.</p>
<p>I shut my computer, listened to Frank Sinatra, and my eyelids gently closed, warning my eyes of the countdown into deep sleep…</p>
<p>Minutes passed, reaching the hour.<br/>
I wished to sleep, or for my consciousness to fade.<br/>
But the question of little Yusuf rang inside me like an alarm bell…</p>
<p>Why does this little one ask such a question?<br/>
Isn’t this the kind of question discussed in global newspapers?<br/>
Isn’t it the headline of Al Jazeera English?</p>
<p>Little Yusuf, the brave maker of kites.<br/>
He always amazed me with his precise, neat craftsmanship -<br/>
As if creating a brilliant Babylonian icon.</p>
<p>His kites fly bravely in the sky,<br/>
Piercing through a closed military zone,<br/>
Filled with warplanes and surveillance aircraft,<br/>
And bomb carriers stained with the blood of innocents.</p>
<p>They fly without a sound,<br/>
But they challenge the noise.<br/>
They defy the rockets and the aircraft.<br/>
They soar high, as if shouting into the sky:<br/>
"You will not silence me."</p>
<hr/>
<p>And me? I’m drained.</p>
<p>But how does a child who makes all this art <br/>
become an adult who asks a single question<br/>
that has worn me down?</p>
<hr/>
<p>Has humanity really evolved? <br/>
Has man changed?</p>
<p>Has the world begun to chant against killing,  <br/>
to say "no" to murder?</p>
<p>Has it started to oppose those who starve a people - <br/>
Even if that people made mistakes?</p>
<p>Does the world cry out to stop bombs, missiles, and bullets?</p>
<p>Does it stand against the assassination of journalism, <br/>
Against the suffocation of the voice of truth?</p>
<p>Does it rise to support real freedom, truth, dignity?</p>
<p>Or is this little one babbling nonsense?</p>
<p>Is he setting a trap for my brain, exhausted by questions?</p>
<p>Has humanity really evolved? <br/>
Has the world learned from its sins?<br/>
From its silence during the Nazi Holocaust against the Jews?<br/>
Does it now scream at the top of its lungs,<br/>
Sacrificing its voice so that the tragedy won’t repeat?<br/>
Or was all of that an Illusion?</p>
<p>Is humanity exiled from conscience?<br/>
Or buried alive deep within?</p>
<p>Has man become used to killing it inside himself,<br/>
Again and again,<br/>
Until nothing remains but a faint echo?</p>
<p>Now I understand why this question disturbed me<br/>
And took over my thoughts and imagination.</p>
<p>Now I fully understand why Yusuf asked me<br/>
If there is any painkiller that can extinguish the ache of hunger.</p>
<p>I know full well that he didn’t mean hunger itself -<br/>
He meant the pain of human betrayal, and abandonment.</p>
<p>To be killed without anyone feeling you,<br/>
To have your humanity stolen,<br/>
Without a single reaction from those around you,<br/>
To have your voice muffled <br/>
While they pretend to be deaf.</p>
<hr/>
<p>Only now do I understand why this child asks all these questions… Perhaps this bitter reality is more than his innocent heart can bear.</p>]]></description>
      <guid isPermaLink="false">https://static.tcrouzet.com/2025/11/22/substack-dsa-censure-palestinien/</guid>
      <enclosure url="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/rafa-kite-boy.webp" length="0" type="image/webp"/>
      <pubDate>Sat, 22 Nov 2025 13:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>Rush en librairie : quand l’IA devient attachée de presse</title>
      <link>https://static.tcrouzet.com/2025/11/19/rush-en-librairie/</link>
      <description><![CDATA[<img alt="Rush en librairie : quand l’IA devient attachée de presse" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/rush_square.webp"/><p>Vous avez suivi l’écriture de <a href="https://tcrouzet.com/books/rush/"><em>Rush</em></a>, le roman est en vente depuis deux semaines. Maintenant que j’ai reçu mes beaux exemplaires, je peux vous en parler. Encore une fois, <a href="https://pvh-editions.com/product/rush" rel="noopener noreferrer">PVH</a> propose un fort bel objet, avec une couverture explosive.</p>
<p>Dans ce roman se contaminent deux genres <em>a priori</em> étrangers, la science-fiction et le journal intime (le mien). Peut-être que le mix ne plaira à aucun des deux publics ou aux deux. En tout cas, j’ai pris beaucoup de plaisir à cette aventure insolite.</p>
<figure><img alt="Rush" height="900" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/rush_square.webp" width="1024"/><figcaption>Rush</figcaption></figure>
<p><em>Rush</em> raconte ce qui fait de nous des humains dans un monde envahi par les IA. Pourquoi ne pas prolonger en demandant aux IA de devenir mon attachée de presse ? D’ailleurs, créer un diaporama de présentation pour un roman est-ce encore humain ? J’ai écrit les slides avec l’aide de <a href="https://notebooklm.google/" rel="noopener noreferrer">NotebookLM</a>, puis <a href="https://rush-nsnqlj8.gamma.site/" rel="noopener noreferrer">les ai mis en forme avec Gamma</a>.</p>
<figure><img alt="Rush 1" class="portrait" height="519" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/rush01.webp" width="1024"/><figcaption>Rush 1</figcaption></figure>
<figure><img alt="Rush 2" class="portrait" height="519" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/rush02.webp" width="1024"/><figcaption>Rush 2</figcaption></figure>
<figure><img alt="Rush 3" class="portrait" height="519" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/rush03.webp" width="1024"/><figcaption>Rush 3</figcaption></figure>
<figure><img alt="Rush 4" class="portrait" height="519" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/rush04.webp" width="1024"/><figcaption>Rush 4</figcaption></figure>
<figure><img alt="Rush 5" class="portrait" height="519" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/rush05.webp" width="1024"/><figcaption>Rush 5</figcaption></figure>
<figure><img alt="Rush 6" class="portrait" height="519" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/rush06.webp" width="1024"/><figcaption>Rush 6</figcaption></figure>
<figure><img alt="Rush 7" class="portrait" height="519" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/rush07.webp" width="1024"/><figcaption>Rush 7</figcaption></figure>
<p>À ce stade, tout est permis. Créer une vidéo de présentation est-ce encore humain ? J’ai demandé à NotebookLM de me générer deux vidéos que j’ai combinées. La présentatrice peine avec des mots comme « archéofiction » ou « chaotique », les images sont kitsch, mais le fond du message est bon et sans erreur.</p>
<iframe allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen="" frameborder="0" height="315" referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin" src="https://www.youtube.com/embed/1ARKn3pMwCU?si=x9KBcrJzSLLxQmBV" title="YouTube video player" width="560"></iframe>
<p>Toujours, dans NotebookLM, j’ai essayé de me faire interviewer.</p>
<p><em>— Ce qui frappe d’emblée dans Rush, c’est son architecture narrative : vous nous transportez à la fois dans votre intimité en 2024-2025 et en 2352, où des archéologues explorent votre maison engloutie. Pouvez-vous nous expliquer la nécessité de cette double narration pour questionner ce qui fait de nous des humains quand les IA commencent à écrire des romans ?</em></p>
<p>— Pour répondre à cette question, il me faudrait raconter le roman, et je ne vais pas le faire, car il me faudrait un roman pour le faire. Et après vous me demanderez pourquoi j’ai écrit un roman pour expliquer un roman. Vous avez un exemple de la différence entre une machine et un humain.</p>
<p><em>— Le concept central de votre œuvre est le rush, cette décharge d’énergie qui nous traverse quand on crée. Comment ce phénomène, qui naît de l’imperfection et du corps qui souffre, désire, vieillit, représente-t-il la ligne de faille infranchissable entre la création humaine et l’artificielle ?</em></p>
<p>— Encore une fois, pour répondre, je dois raconter. Vous croyez que les journalistes demandent aux auteurs de se trahir de cette façon ?</p>
<p>Le dialogue a tourné court, NotenookLM incapable de prendre de la hauteur, d’embrasser le roman dans son ensemble, se focalisant toujours sur des détails. Jamais il ne connecte ce texte à mes autres textes (il a pourtant le lien vers mon site) ou à des œuvres d’autres auteurs (logique puisque NotebookLM se limite aux sources fournies). C’est sans saveur, sans le moindre intérêt. Il commet même la bourde de prendre pour réels des éléments romanesques. Faut dire que le roman brouille la frontière et l’IA tombe dans le piège.</p>
<p>Je finis par lui demander d’écrire un article punchline pour présenter Rush. Il a le plus grand mal à ne pas en rester à un simple résumé. À partir des bribes fournies, je reconstitue un texte plus ou moins potable.</p>
<h2>Rush : l’expérience littéraire qui fait sauter les lois de la réalité</h2>
<p>Oubliez tout ce que vous savez sur la création : face aux IA, Thierry Crouzet a transformé l’écriture en un acte de résistance.</p>
<p>En 2024, dans le Midi caniculaire, il se bat sur deux fronts : la maladie de sa femme et l’omniprésence glaciale des IA, qui menacent de transformer la littérature en « normalité mièvre ». Il se lance alors dans un projet désespéré : écrire <em>Le Roman du roman</em>, le roman qui raconte l’aventure de l’écriture d’un roman, le roman de tous les romans, une œuvre crue, « cassée, imparfaite, défoncée, chaotique », destinée à capturer le rush, cette décharge d’énergie inconnue des machines.</p>
<p>Trois siècles plus tard, la Terre se réinvente sous l’égide des IA après l’effondrement climatique. Les archéologues Roc Cardinal et Sally Mann explorent les ruines de la villa Crouzet, désormais engloutie par la Méditerranée. Ils traquent les chapitres du <em>Roman du roman</em> dispersés comme des « miettes de pain », présentés par Crouzet comme trop « disruptifs » et inacceptables par les algorithmes de son époque.</p>
<p>Commence alors une enquête archéologique où chaque découverte force Roc et Sally à remettre en question leur existence. Au fil des pages, les deux récits — le carnet intime de Crouzet en 2024 et l’aventure de Roc et Sally en 2352 — se contaminent. Le roman ne se contente pas de raconter une histoire, il la performe, mettant en scène la confrontation entre l’art humain et les productions artificielles, notamment à travers les dialogues entre Crouzet et Charlie, son IA. Charlie, du reste, qui lui reproche le manque de mordant de son texte, suggère ironiquement les pistes narratives menant à l’apocalypse fictionnelle.</p>
<p>La véritable énigme ici n’est pas de savoir qui a tué qui, mais de comprendre ce qui advient quand le texte se met à détruire le réel qu’il a créé.</p>]]></description>
      <guid isPermaLink="false">https://static.tcrouzet.com/2025/11/19/rush-en-librairie/</guid>
      <enclosure url="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/rush_square.webp" length="0" type="image/webp"/>
      <pubDate>Wed, 19 Nov 2025 12:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>SmolWeb, SmolNet, numérique à taille humaine</title>
      <link>https://static.tcrouzet.com/2025/11/16/smolweb-smolnet/</link>
      <description><![CDATA[<img alt="SmolWeb, SmolNet, numérique à taille humaine" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/layout05.webp"/><p>Je croyais en avoir terminé de mon chemin vers le minimalisme numérique mais <a href="https://tcrouzet.com/2025/11/10/the-slow-web-is-faster/">les échanges suite à mon article sur le SlowWeb</a> m’ont incité à prolonger la réflexion. Qu’est-ce qui est nécessaire ? Je ne cesse de me poser cette question en tant qu’artiste, citoyen, organisateur de randonnées vélo, mais j’ai parfois oublié de me la poser en tant que citoyen du net.</p>
<p>Selon plusieurs lecteurs, l’appellation SlowWeb est de moins en moins utilisée parce que le web minimaliste n’est pas nécessairement lent. On parle désormais de <a href="https://smolweb.org/" rel="noopener noreferrer">SmolWeb</a>, voire de <a href="https://wiki.archiveteam.org/index.php/SmolNet" rel="noopener noreferrer">SmolNet</a>, un web qui nécessite des ressources limitées, tant côté serveur que client.</p>
<p>Pour que mon site se rapproche de ces standards, je dois encore réduire la bande passante nécessaire à sa consultation, voire me limiter à <a href="https://smolweb.org/specs/index.html" rel="noopener noreferrer">un jeu d’instructions volontairement restrictif</a>.</p>
<h2>Polices de caractères</h2>
<p>Est-il nécessaire d’utiliser des polices de caractères embarquées ?</p>
<ul>
<li>Des polices originales identifient une mise en page.</li>
<li>Elles permettent de mieux contrôler le rendu sur différentes plateformes.</li>
<li>En contrepartie, les navigateurs chargent près de 150 Ko de données lors d’une première visite et recommencent à l’expiration de leur cache.</li>
<li>La plupart de mes lecteurs fidèles me lisent par <a href="https://tcrouzet.com/page/abonnement-par-mail/">mail</a> ou <a href="https://tcrouzet.com/page/rss/">RSS</a>, les autres sont de passage et consultent rarement plus d’une page, ce qui annule les bénéfices de la mise en cache.</li>
</ul>
<p>En résumé, au nom du design, on sacrifie la bande passante. Mais pourquoi ne pas se limiter aux polices par défaut et en faire une contrainte esthétique ?</p>
<p>Comme j’aime les contraintes, j’ai commencé à jouer. Pour les titres, j’utilisais <a href="https://fonts.google.com/specimen/Inter" rel="noopener noreferrer">Inter</a> qui s’avère très proche de la police system-ui, San Francisco sur macOS/iOS. Pour le corps de texte, j’utilisais la très lisible <a href="https://fonts.google.com/specimen/Bitter" rel="noopener noreferrer">Bitter</a>, optimisée pour écran. J’ai tenté de lui substituer des polices système, mais toutes m’apparaissaient moins lisibles (meilleur résultat obtenu avec Georgia).</p>
<figure><img alt="Inter/Bitter vs system-ui/Georgia" height="905" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/layout01.webp" width="1024"/><figcaption>Inter/Bitter vs system-ui/Georgia</figcaption></figure>
<p>Autant les OS embarquent des polices sans-sérif optimisées, notamment pour leur interface, autant les polices sérif me semblent moins lisibles. <a href="https://pmc.ncbi.nlm.nih.gov/articles/PMC4612630/" rel="noopener noreferrer">Après quelques recherches</a>, j’ai découvert que la présence d’empattements sur une police ne joue qu’un rôle marginal dans la lisibilité à taille standard (le sérif n’est plus lisible que pour de petites tailles proches de la limite de l’acuité visuelle).</p>
<blockquote>
<p>Nous continuons à utiliser le sérif pour les corps de texte, notamment dans les livres, plus par habitude que par souci d’efficacité.</p>
</blockquote>
<p>J’ai basculé mon texte en sans-sérif et les titres en sérif. Et franchement, ça me change. Je valide.</p>
<figure><img alt="Inter/Bitter vs serif/system-ui" height="904" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/layout02.webp" width="1024"/><figcaption>Inter/Bitter vs serif/system-ui</figcaption></figure>
<h2>Images</h2>
<p>Au moment de publier article sur <a href="https://tcrouzet.com/2025/11/11/social-et-toxique/">le pacte faustien avec les réseaux sociaux</a>, j’ai dû bricoler une image pour l’illustrer, alors qu’elle n’avait aucune nécessité narrative. Je me suis demandé pourquoi je perdais mon temps ?</p>
<p>Si j’aime publier mes photos, souvent, j’illustre mes billets avec des images sans intérêt, pour la simple raison que c’est une exigence des réseaux sociaux. Il est temps de remettre en cause ce dictat. Je peux maintenir des images de une dans les métadonnées, mais je n’ai aucune raison de les imposer aux yeux des lecteurs.</p>
<figure><img alt="Avant/après" height="905" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/layout03.webp" width="1024"/><figcaption>Avant/après</figcaption></figure>
<p>Cet article qui nécessitait de changer 215 Ko n’en nécessite plus 44 ko. Je ne vais pas me mettre à supprimer toutes les images, au nom d’une logique jusqu’au-boutiste, mais je ne garderai que les indispensables.</p>
<h2>CSS et JS</h2>
<p>Une fois compressés, mon CSS et mon JS occupent au total 10 Ko. J’avais deux possibilités.</p>
<ol>
<li>Les placer dans des fichiers externes, ce qui exige une latence de quelques millisecondes avant le premier chargement et la mise en cache.</li>
<li>Les intégrer aux HTML, ce qui évite la latence, mais impose de les recharger avec chaque page (cas assez rare comme je l’ai expliqué plus haut).</li>
</ol>
<p>Les performances sont quasi identiques, un poil favorables à l’intégration, ce que j’ai choisi. Avantage : on peut télécharger mes pages, puis les ouvrir en local. Désavantage : les robots et autres aspirateurs, qui consomment une grande partie de la bande passante, n’ont plus d’autre choix que de changer chaque fois les 10 Ko supplémentaires. L’écart entre les deux versions est de l’ordre du négligeable. Je privilégie donc la portabilité et la vitesse d’affichage.</p>
<h2>Pour vos yeux</h2>
<p>Comme je travaille toujours avec <a href="https://ethanschoonover.com/solarized/" rel="noopener noreferrer">une palette de couleurs solarisées</a>, je me suis résolu à publier mon blog dans les mêmes couleurs, parce qu’elles limitent la fatigues visuelles sur écran. J’ai ajouté en prime la gestion du mode clair et du mode sombre en fonction de vos réglages systèmes.</p>
<figure><img alt="Solarisé" class="portrait" height="902" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/layout09.webp" width="1024"/><figcaption>Solarisé</figcaption></figure>
<h2>Standard SmolWeb</h2>
<p>L’idée : autoriser seulement les balises qui ne ralentissent pas le navigateur tout en restant compatibles avec des navigateurs anciens. Je me suis pris au jeu, réussissant à me limiter aux balises de niveau A et B sur <a href="https://static.tcrouzet.com/" rel="noopener noreferrer">mon miroir GitHub</a>. Le validateur a fantasmé des erreurs, ce qui l’a empêché de me certifier, mais ce n’est pas le plus important. Si PageSpeed n’a pas détecté d’amélioration avec le passage au SmolWeb, les ressources consommées sont bel et bien inférieures (voir tableau), du moins pour les pages textelles.</p>
<figure><img alt="Performances comparées" class="portrait" height="399" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/layout07.webp" width="1024"/><figcaption>Performances comparées</figcaption></figure>
<p>La situation est moins favorable avec les pages illustrées : le standard SmolWeb impose de charger toutes les images, même si le lecteur ne les visualise pas toutes. Lors de mes test avec <a href="https://tcrouzet.com/2025/11/13/octobre-2025/">mon carnet d’octobre</a>, la version SmolWeb est plus dispendieuse en bande passante, alors que les images sont de taille moindre. Bien sûr, la situation s’inverse si le lecteur lit l’intégralité du journal.</p>
<figure><img alt="SmolWeb" class="portrait" height="578" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/layout05.webp" width="1024"/><figcaption>SmolWeb</figcaption></figure>
<p>Je pourrais pousser le jeu plus loin, mais au prix d’une ergonomie dégradée (impossible de maintenir la lisibilité sur des écrans de taille très variable sans adapter dynamiquement la mise en page). J’ai la satisfaction de me dire que ma version SmolWeb conviendra à quelques amoureux du minimalisme.</p>
<p>Il est temps que j’arrête ces bricolages, aussi amusants qu’édifiants, mais j’en arrive à ne plus gratter que des octets et des grammes de CO<sub>2</sub>. Ce travail m’a poussé à repenser mon site et à remettre en cause quelques-unes de mes idées reçues. Ça fait toujours du bien au cerveau.</p>
<figure><img alt="Les deux versions" class="portrait" height="897" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/layout08.webp" width="1024"/><figcaption>Les deux versions</figcaption></figure>]]></description>
      <guid isPermaLink="false">https://static.tcrouzet.com/2025/11/16/smolweb-smolnet/</guid>
      <enclosure url="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/layout05.webp" length="0" type="image/webp"/>
      <pubDate>Sun, 16 Nov 2025 22:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>Le pacte faustien de Macron avec les réseaux sociaux</title>
      <link>https://static.tcrouzet.com/2025/11/11/social-et-toxique/</link>
      <description><![CDATA[<img alt="Le pacte faustien de Macron avec les réseaux sociaux" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/macron.png"/><p><a href="https://www.lefigaro.fr/actualite-france/emmanuel-macron-veut-lancer-un-debat-sur-les-menaces-d-internet-et-l-impact-des-reseaux-pour-la-democratie-20251027" rel="noopener noreferrer">Macron effectue un tour de France pour alerter des dangers des réseaux sociaux.</a> Dans le même temps, lui et les services de l’État continuent de les utiliser persuadés de la possibilité d’un usage raisonné.</p>
<p>Dans le mythe de Faust, un savant signe un pacte avec le diable : il renonce à son libre arbitre en échange d’un savoir illimité. C’est une constante dans les mythes : on gagne un pouvoir interdit en sacrifiant une partie de son humanité. Il y a toujours un prix à payer.</p>
<p>En 1992, Robin Dunbar a estimé entre 100 et 250 <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Nombre_de_Dunbar" rel="noopener noreferrer">le nombre maximum d’individus avec lesquels nous pouvons entretenir simultanément des relations sociales stables et significatives</a>. Les réseaux sociaux nous ont vendu la promesse de faire exploser cette limite, donc d’acquérir un pouvoir jusque-là interdit. Mais en échange de quel sacrifice ? N’avons-nous pas offert notre âme à Meta, X, TikTok… ?</p>
<p>Je ne vais pas revenir sur la toxicité des algorithmes mais sur la croyance qu’il pourrait exister des algorithmes non toxiques. Il nous suffit de suivre des amis ou d’être suivi par eux pour tomber sous l’emprise d’une puissance mal comprise. Nous n’avons pas évolué pour être en contact constant avec des milliers de personnes, et même des dizaines de milliers ou des millions quand les unes repostent les messages des autres. Cette mécanique entraîne une dangereuse surcharge émotionnelle que pour la plupart nous ne supportons pas. Elle finit par pirater notre cerveau et nous faire perdre raison.</p>
<p>Un réseau social n’est pas un service d’information, mais de mise en relation. Les messages de nos amis ou prétendus amis nous influencent davantage que ceux diffusés par des journalistes avec lesquels nous n’avons aucune chance d’entrer en relation. Nous sommes mécaniquement en position d’attente, en demande d’échanges. Nous baissons la garde, émotionnellement vulnérables, tout en étant tentés d’abuser de la vulnérabilité des autres. Et plus nous outrepassons la limite de Dunbar, plus nous pactisons.</p>
<p>Conscient de ma faiblesse face à cette puissance incontrôlable, j’ai quitté les réseaux sociaux algorithmiques pour me rabattre sur <a href="https://mamot.fr/@tcrouzet" rel="noopener noreferrer">Mastodon</a>, mais là aussi c’est toxique. Quand quelqu’un avec plus de followers que moi m’écrit, je suis flatté, je réagis positivement, je m’exprime pour plaire, quitte à me déjuger parfois. Je me retrouve inféodé, sous emprise. J’exagère à peine pour mieux faire comprendre ce qui se joue à un niveau souvent subliminal.</p>
<p>Nous avons inventé une technologie toxique et personne n’a encore découvert comment la réinventer. Croire qu’il est possible de s’armer d’un monumental esprit critique, ça ne marche pas avec nos prétendus amis. Avec eux, nous ne pouvons jamais être objectifs. Il n’existe aucun juste milieu : pour se protéger des réseaux sociaux, je ne vois que le retrait, que le renoncement au pouvoir démesuré qu’ils nous ont promis.</p>
<p>À la fin du <em>Retour du Jedi</em> (<em>Star Wars VI</em>), Anakin Skywalker tue l’empereur Palpatine. Impossible de profiter des avantages du côté obscur de la force tout en redevenant un père fréquentable. Le choix ne pouvait qu’être binaire et définitif. C’est douloureux, Anakin se sacrifie, mais il n’y a pas d’autre possibilité.</p>
<p>Nous ne sommes pas aussi courageux. Pour la plupart, nous avons la trouille de casser le pacte qui nous lie aux réseaux sociaux, chacun avec de bonnes excuses, et nous continuons à nous soumettre à la volonté du diable. Macron parle mais n’agit pas. Les politiciens s’indignent mais n’agissent pas. Les journalistes accusent mais n’agissent pas. Tout le monde a la trouille de se retrouver nu sans sa petite dose d’ocytocine. Pourtant si nous ne sacrifions pas nos réseaux sociaux, nous ne parviendrons pas à nous reconnecter les uns aux autres, et les fausses rumeurs continueront de prospérer comme les points de vue extrêmes. Des idées déraisonnables se glisseront en nous tels des virus.</p>
<p>Quand j’ai sacrifié mes comptes sociaux, j’ai perdu de l’influence et des lecteurs, tout en me libérant d’un poids immense et en retrouvant beaucoup de temps pour la rêverie et la lecture. Il serait temps que les fameux influenceurs renoncent, parce qu’ils ont signé des pactes avec leur sang (et leur gagne-pain, et leur position sociale). Pourquoi Macron ne ferait-il pas le premier pas ? En a-t-il seulement le courage ? Ou se croit-il plus fort qu’Anakin, capable de jouer avec le côté obscur sans se brûler ? <a href="https://www.radiofrance.fr/franceinter/podcasts/dov-alfon-en-toute-subjectivite/dov-alfon-en-toute-subjectivite-du-mardi-14-janvier-2025-3472041" rel="noopener noreferrer">Tout le monde se demande pourquoi il ne quitte pas.</a> Mais vous, pourquoi ne quittez-vous pas ? <a href="https://www.presse-citron.net/scandale-hallucinant-meta-arnaques-publicites-profits/" rel="noopener noreferrer">Vous ne pourrez pas dire que vous ne saviez pas.</a></p>
<p><em>PS : Comme je ne publie pas ce texte sur les réseaux sociaux truffés d’algorithmes et où les destins se jouent, il ne touchera pas ceux qui auraient profit à le lire. Je ne peux même pas utiliser de hashtag pour alerter l’Élysée.</em></p>]]></description>
      <guid isPermaLink="false">https://static.tcrouzet.com/2025/11/11/social-et-toxique/</guid>
      <enclosure url="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/macron.png" length="0" type="image/webp"/>
      <pubDate>Tue, 11 Nov 2025 10:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
