<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0"><channel><title>blog - Thierry Crouzet</title><link>https://tcrouzet.com/feeds/blog.xml</link><description>Derniers articles de Thierry Crouzet</description><atom:link href="https://tcrouzet.com/feeds/blog.xml" rel="self"/><docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs><generator>python-feedgen</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Sat, 20 Sep 2025 21:11:19 +0200</lastBuildDate><item><title>Réinventer les réseaux humains ou accepter le lavage de cerveau</title><link>https://tcrouzet.com/2025/09/19/human-networks/</link><description><![CDATA[<img alt="Réinventer les réseaux humains ou accepter le lavage de cerveau" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/09/2025-09-18-135632.webp"/><p>Militer pour une cause ou un parti politique, se faire connaître ou chercher un job, manager des évènements ou des business, rester en lien avec ses proches ou le monde associatif, s’informer ou se divertir, acheter ou vendre… nous avons fini par croire que les réseaux sociaux numériques étaient indispensables. Logique : ils ont été créés pour ça — presque avec de bonnes intentions.</p>
<p>Mais nous restons humains, soumis à deux forces qui se nourrissent l’une l’autre.</p>
<ol>
<li>Nous cherchons à obtenir davantage avec de moins en moins d’effort. Par exemple, les créateurs de contenu rêvent à toujours plus d’audience, ce qui les pousse à se transformer en marketeurs plus qu’en créateurs (j’ai détesté cette dérive chez moi). C’est encore plus grave quand les partis politiques et les militants deviennent plus provocants et plus extrémistes pour accroître leur audience, parce que ça finit par avoir un impact sur leurs idées, puis dans les urnes.</li>
<li>Les opérateurs de réseaux sociaux n’agissent pas différemment. En quête de croissance et de rentabilité, ils développent des algorithmes d’optimisation, de filtrage et de contrôle conduisant ni plus ni moins à des formes de manipulation de masse. Conséquences : toujours plus de radicalisation, de simplifications, d’affabulations, de mensonges…</li>
</ol>
<p>Ce constat n’est pas nouveau. Nous nous sommes dit que si les réseaux sociaux devenaient non-propriétaires et ne recouraient pas à des algorithmes de recommandation nous réglerions le problème. Il n’en est rien puisque la première force reste.</p>
<p>Sur <a href="https://mamot.fr/@tcrouzet">Mastodon</a> (non propriétaire et non filtré), je constate la même dérive qu’ailleurs, même si elle s’effectue dans un cadre éthique plus acceptable. Certains font tout pour crier plus fort que les autres et attirer l’attention et collectionner des dizaines de milliers d’abonnés. Rien ne les empêche d’utiliser des algorithmes pour automatiser ou optimiser leurs interactions. Rien ne les empêche d’utiliser des IA pour générer des messages et des images. C’est même beaucoup plus facile sur Mastodon qu’ailleurs, justement parce que le réseau est ouvert.</p>
<p>Privé ou non n’est donc pas le cœur du problème. Je suis persuadé que les deux modèles peuvent coexister. J’habite dans une maison privée, publie certains de mes textes sous copyright mais en diffuse beaucoup d’autres sous licences non privatives (la grande majorité). Ce n’est ni blanc ni noir. J’ai du capital, foncier pour l’essentiel, je ne suis pas anticapitaliste, même si je vois les dangers des dérives du capitalisme et pense que nous devons les combattre avec force.</p>
<p>N’étant pas opposé à la propriété privée, je crois même que ce serait une catastrophe écologique si on supprimait le droit de propriété, je n’ai rien contre les services privés et en utilise beaucoup, par exemple je diffuse <a href="https://tcrouzet.com/page/abonnement-par-mail/">mes newsletters avec Substack</a> (les anticapitalistes qui bouffent des vidéos YouTube à longueur de journée me répètent que c’est capitaliste et que je suis un traître à la cause — mais quelle cause sinon la leur ?).</p>
<p><a href="https://tcrouzet.com/2025/09/11/moyen-de-toucher-tout-le-monde/">Quand j’ai écrit</a> « Comment croire s’opposer à un système, le capitalisme, en usant des outils les plus invasifs et liberticides jamais inventés par le capitalisme ? », c’était un exemple. J’aurais pu écrire « Comment défendre l’écologie en usant des outils destructeurs de l’environnement ? » ou « Comment défendre la littérature en usant d’outils qui réduisent notre attention ? » Peu importe nos luttes, nos combats, nos rêves, poursuivons-les par nous-mêmes, en nous-mêmes, non selon des recommandations extérieures. Voilà ce que je voulais dire avec mon exemple.</p>
<p>Je suis en croisade contre les outils de manipulation de masse, qui affectent notre vision du monde, nous poussent à le voir en noir ou en rose (et cela peu importe notre alignement politique, esthétique, philosophique ou religieux). J’insiste sur les deux dimensions de la manipulation :</p>
<ol>
<li>Manipulation en aval par les usagers.</li>
<li>Manipulation en amont par les opérateurs.</li>
</ol>
<p>Nous sommes pris sous deux feux croisés.</p>
<p>La liberté de penser est la liberté première. Elle précède et préside toutes les autres. Mais dans un monde de réseaux sociaux manipulés, plus personne n’est libre de penser par lui-même. L’endoctrinement me terrorise, ce qui m’a toujours tenu à distance des églises, des partis, des syndicats… Je crains que ces regroupements n’engendrent d’une manière générale plus de mal que de bien. Je suis persuadé que le jour où nous penserons librement, le monde aura fait un immense progrès.</p>
<p>Je ne suis pas naïf. Nous sommes sous influence de notre éducation, de nos amis, de nos lectures, de notre santé, du marché, de la situation politique, de notre pays… Il ne s’agit pas de vivre sans influence, mais de tenter de les peser, de les contester, de ne jamais perdre l’esprit critique, ce qui est d’autant plus urgent parce que nous sommes entrés dans une ère de réalité manipulée grâce aux réseaux sociaux.</p>
<p>Dans ce contexte que faire ? Comment communiquer ? Comme toujours, je me contente de raconter ce que je fais.</p>
<ol>
<li>Priorité : éviter les outils avec des algorithmes de recommandation (bloquer la manipulation par le haut).</li>
<li>Minimiser l’usage des réseaux sociaux ouverts (Mastodon dans mon cas), où tout le monde peut tout lire. Cette ouverture mécaniquement suscite les vocations marketing et implique une bataille pour l’attention, ce qui finit par impliquer une manipulation par le bas (que j’estime encore minimale sur Mastodon).</li>
<li>Pour s’exprimer publiquement préférer les blogs (indépendants si possible pour garder le contrôle des contenus). C’est une façon de pousser du contenu sans l’imposer. Qui le veut l’achète quand il le repère. </li>
<li>Pour minimiser les deux formes de manipulation, privilégier les réseaux sociaux fermés, non filtrés comme le mail ou certaines messageries instantanées. Par exemple, quand je vous envoie <a href="https://tcrouzet.com/page/abonnement-par-mail/">mes newsletters</a> via Substack, aucun algorithme ne les filtre en fonction de vos goûts et attentes. Vous recevez ce que j’envoie et ce que vous avez choisi de recevoir. Même si par ailleurs Substack a des fonctions sociales, il ne les met pas en œuvre quand je m’adresse à vous et vous en êtes protégés tant que vous n’allez pas sur Substack. Je juge le compromis acceptable et la plateforme me permet d’échanger avec vous via les commentaires, ce que j’ai toujours apprécié — les messages sont publics mais restent intimistes.</li>
<li>Les communications humain à humain sans interférence deviennent vitales quand les algorithmes se glissent partout.</li>
<li>Nous retrouver plus souvent physiquement. Bien envie de lancer cet hiver des rencontres dans des cafés. Peut-être la solution la plus archaïque et la plus nécessaire aujourd’hui. La technologie devait nous aider à mieux vivre et elle nous entrave souvent.</li>
</ol>
<p>Ma position a beaucoup évolué ces dernières années à cause de l’émergence des IA qui transforment les réseaux sociaux en un terrain de bataille où nous n’avons plus rien à faire (pas pour autant que je suis contre les IA, mais pas envie qu’elles viennent m’emmerder). Les réseaux sociaux sont désormais davantage utilisés par des robots que des humains. Je désire discuter avec mes semblables pas avec des machines dont le but est de m’influencer.</p>
<p>Mais comment se faire connaître quand on est créateur de contenu ou créateur de valeur d’une manière générale ? Le terrain de bataille des IA, pas question. Il ne reste qu’à faire confiance à ses lecteurs, à ses clients, à ses relations…</p>
<p>C’est flippant parce que durant une vingtaine d’années nous avons cru que plus nous ferions de bruit plus nous serions vus et appréciés, et tout le monde s’est mis à taper sur des casseroles, et à dépenser une énergie folle à ce jeu. Les promoteurs des réseaux sociaux nous ont persuader que ça marchait pour nous pousser à utiliser leurs services (leur truc : faire mousser la réussite de quelques influenceurs — les fameux winners qui take all).</p>
<p>Ce n’est pas au créateur de dire que sa création a de la valeur, c’est à ceux qui la reçoivent. À eux appartient la décision d’en parler et de la conseiller. C’est bête mais je ne vois pas d’autres moyens que revenir à cette simplicité d’un marketing du bouche-à-oreille — du one-to-one par opposition au one-to-many.</p>
<p>Comment se lancer ? Avec les amis et les connaissances dans l’espoir qu’ils seront touchés, que le bouche-à-oreille se propagera. Mais un problème se pose quand amis et connaissances passent leur temps sur les réseaux sociaux manipulateurs qui déjà saturent leur attention. Le serpent se mord la queue. Si les usagers ne se désintoxiquent pas des médias de masse, il reste peu de place pour les réseaux humain à humain.</p>
<p>Notre manière de communiquer et de nous informer détermine la forme que prend notre société. Dans un monde interconnecté, un monde de réseaux, les lois d’échelles font que les acteurs les plus visibles (les winners) captent dix fois plus d’attention, que les acteurs moins visibles, eux-mêmes dix fois plus que les encore moins visibles et ainsi de suite. Ces écarts exponentiels reflètent les écarts gigantesques entre les riches (grosse attention) et les pauvres (faible attention). Ainsi, quand l’attention devient le nouvel or noir, la société ne peut qu’être de plus en plus inégalitaire. Quand un parti politique se voulant proche du peuple communique à tue-tête sur les réseaux sociaux, il participe au système qu’il combat. De deux choses l’une, soit ses dirigeants ne comprennent pas notre monde, soit ils ne visent qu’à maximiser leur visibilité personnelle en grimpant sur le dos des militants.</p>
<p>Quand j’ai annoncé cesser toute communication intempestive, des lecteurs m’ont envoyé des messages pour me dire que je surmonterai ce mauvais moment. Ma décision est avant tout politique. Si vous voulez que je sois lu, c’est à vous de faire le boulot. C’est à vous de demander à vos amis de s’abonner à mes newsletters. C’est à vous de leur envoyer par mail ou autre moyen mes textes. C’est à vous de juger ce qui en vaut la peine ou non. C’est à vous d’acheter des livres et de les échanger. C’est à vous de jouer.</p>
<p>Si vous êtes trop occupés, davantage séduits par d’autres contenus, je le regrette mais je ne peux pas vous en vouloir. J’ai déjà la chance de vous avoir, aujourd’hui, vous qui êtes arrivés à la fin de cet article.</p>]]></description><guid isPermaLink="false">https://tcrouzet.com/2025/09/19/human-networks/</guid><enclosure url="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/09/2025-09-18-135632.webp" length="0" type="image/webp"/><pubDate>Fri, 19 Sep 2025 10:00:00 +0200</pubDate></item><item><title>C’est le moyen de toucher tout le monde</title><link>https://tcrouzet.com/2025/09/11/moyen-de-toucher-tout-le-monde/</link><description><![CDATA[<img alt="C’est le moyen de toucher tout le monde" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/09/2025-09-11-171614.webp"/><p>Ces derniers jours, à deux reprises, j’ai entendu : « C’est le moyen [les réseaux sociaux avec algorithmiques prescripteurs et leurs services de collecte de données] de toucher tout le monde. »</p>
<p>La première fois, quand je râle parce que les copains du club vélo ne cessent de créer des groupes WhatsApp. Je les menace de les quitter s’ils ne changent pas de messageries instantanées à brève échéance. La seconde fois, c’est à l’occasion du mouvement bloquons tout du 10 septembre, quand je vois les contestataires anticapitalistes, antilibéraux, antigouvernements, antiriches s’organiser avec les outils les plus invasifs et liberticides jamais inventés par le capitalisme, sous prétexte qu’ils sont les plus simples à utiliser.</p>
<p>Je pourrais me contenter d’une réponse laconique : « La dictature, c’est aussi un moyen de toucher tout le monde. Personne ne peut échapper à son emprise, à sa surveillance, à ses manipulations d’opinion, à ses mensonges, à ses procès arbitraires… »</p>
<p>C’est parce que certains services privés touchent tout le monde que c’est devenu un gros problème : des entreprises siphonnent nos données, étudient nos comportements, suivent nos déplacements, et pour la plupart nous continuons comme si de rien n’était.</p>
<p>Aujourd’hui toutes ces données collectées servent à nous bombarder de publicités, mais aussi à façonner nos options en choisissant pour nous des contenus susceptibles de nous intéresser ou de nous faire réagir. Il s’agit ni plus ni moins d’un système de lavage de cerveau insidieux. Si ça ne vous dérange pas, moi ça me dérange que ça ne vous dérange pas. Parce que si vous devenez des zombies, vous voterez à tort et à travers, et je finirai par en pâtir. Ne vous croyez pas plus malin que les IA qui analysent vos données et recherchent les meilleures stratégies pour vous manipuler. Vous êtes leurs victimes.</p>
<p>Toutes ces données amassées sur vous ne disparaîtront pas du jour au lendemain. Si des régimes politiques déviants s’installent, et ils ont toutes les chances de le faire quand les options sont manipulées à grande échelle, vos anciennes opinions et pratiques pourront être retournées contre vous. Vous vous dites sans doute que vous n’avez rien à cacher ou à craindre, mais dans une dictature tout le monde a quelque chose à cacher.</p>
<p>Vous croyez que ça vaut toujours la peine de pouvoir toucher tout le monde ? Vous ne voyez toujours pas les risques collectifs de ce jusqu’au-boutisme ? Perso, j’ai déjà trop ouvert ma gueule. Je ne cherche pas à me protéger, mais à défendre ce qui subsiste de liberté et de libre arbitre dans la société. Si vous sombrez tous, je sombrerai avec vous. Si nous ne sommes qu’une poignée à résister, les chemises brunes ou rouges nous imposeront leurs règles.</p>
<p>Le cas du 10 septembre est symptomatique d’une grave crise. Comment croire s’opposer à un système, le capitalisme, en usant des outils les plus invasifs et liberticides jamais inventés par le capitalisme ? Est-ce raisonnable de penser, ne serait-ce qu’une seconde, qu’il est possible de changer quoi que ce soit de cette façon — ce dont étaient persuadés les manifestants du 10 de toute évidence ?</p>
<p>Dans <a href="https://mamot.fr/@tcrouzet/115179829173868768">une conversation lancée sur Mastodon</a>, un réseau non manipulé algorithmiquement et non privatif, quelques réactions reprennent mon argument.</p>
<p><a href="https://mamot.fr/@ploum/115184350723536241">Ploum</a> : « Se soumettre aux outils qui nous oppressent pour prétendre s’organiser contre l’oppression n’est qu’une illusion, un exutoire créé spécifiquement pour libérer les pulsions sans mettre en danger le système. C’est le syndrome du t-shirt Che Guevara made in China mais multiplié par mille. »</p>
<p><a href="https://mamot.fr/@dbelveze/115184523957779810">dbelveze</a>, cite <a href="https://luxediteur.com/catalogue/q-comme-qomplot/"><em>Q comme Qomplot</em></a> de Wu Ming : « L’utilisation prédominante de Facebook par une partie du mouvement [de gauche] a provoqué une grave discontinuité. Au nom de la "facilité", non seulement on a renoncé à "rejeter" et à innover par rapport au mainstream, mais on s’est placés à la merci des diktats politiques, des caprices algorithmiques et des "conditions d’utilisation" de la plateforme. Une situation précaire et vulnérable au chantage. »</p>
<p>Les services algorithmiques ne font que nous donner une illusion de puissance dans le but de mieux nous bourrer le crâne d’insanités, souvent mises en avant non pour leur contenu politique mais parce qu’elles captent l’attention et génèrent du clic. En gros, quand un truc monte en mayonnaise sur les réseaux sociaux, il a souvent un caractère provocant, clivant, extrême… Jamais ses qualités propres ne le font émerger. C’est son pouvoir addictif immédiatement descellé dès les premiers frémissements qui importe. Croyez-vous changer le monde avec des mèmes aussi grossiers ? N’est-on pas en train de vous attirer vers la lumière comme des insectes ? J’ai bien peur que oui. On vous vend des solutions erronées (j’aimerais croire aux baguettes magiques).</p>
<p>Voulez-vous encore toucher tout le monde et, par corollaire, être touché par tout le monde ? Voulez-vous continuer d’être manipulé ? Ça vous va ? Si vous commencez à douter, vous n’avez pas de gros sacrifices à faire. Il vous suffit de commencer par basculer sur des services non algorithmiques.</p>
<p><a href="https://mamot.fr/@kgaiji@framapiaf.org">Khaled Gaiji</a> pose un point important : « Je ne pense pas qu’on lutte tou-tes avec le même capital culturel et la conscience de ça. Je pense que les gens luttent avec ce qu’iels connaissent et avec "l’éducation" qu’iels ont eu . Ça demande une démarche très active d’aller vers d’autres formes de pensées et nous ne partons pas toutes et tous du même point de départ. »</p>
<p>On en revient toujours à la nécessité d’éducation, de formation, de vulgarisation. Voilà pourquoi depuis vingt ans je continue d’écrire ce genre de textes. C’est aussi parce que nos messages ne passent pas que rien ne change. Mais comment pourraient-ils passer ? À ce stade, c’est impossible.</p>
<p>En résumé, si on ne commence pas par changer d’outils, on n’a aucune chance de changer quoi que ce soit. Changer le monde demande un effort, bien plus grand que manifester, brûler un bus, agiter des pancartes ou même déposer un bulletin dans une urne (j’écrivais déjà cela dans <em>Le Peuple des connecteurs en 2006</em>, puis dans <em>Ya Basta</em> en 2011).</p>
<p>À l’occasion de cette discussion, on m’a dit : « Changer d’outils ne va pas suffire. » Oui, pas tout de suite, mais déjà on sera moins exposés aux théories qui buzzent, aux solutions plaisantes mais trop simplistes et inefficaces. Changer d’outils revient à s’exposer à d’autres idées, plus diverses, moins consensuelles, moins séduisantes pour « tout le monde ». Nous avons besoin d’un éveil des consciences pas d’un panurgisme généralisé (ce à quoi se résume souvent une élection).</p>
<p>Je n’ai pas de solution miracle. Je ne peux que répéter ce que j’ai entrepris depuis longtemps.</p>
<ol>
<li>Changer d’outils (depuis 2011 je passe peu de temps sur les réseaux algorithmiques).</li>
<li>Changer de perspective (ce qui est une conséquence des nouveaux outils qui nous exposent à beaucoup plus de diversité).</li>
<li>Changer de vie (ce qui est le plus difficile, qui implique d’agir tout de suite).</li>
</ol>
<p>Ça coince souvent à cette troisième étape. Contre-argument : changer dans son coin n’aura aucun effet collectif. Mais non : parce que pour changer de vie, il faut se connecter à d’autres qui changent de vie. Ce n’est pas un truc solitaire, ce n’est pas se faire ermite. Changer de vie commence par changer de lecture, de regard, de plaisirs, d’amis, de philosophie à commencer par se demander ce que signifie pour nous réussir dans la vie. Changer de vie, ce n’est pas nécessairement radical. Mais ça implique toujours de renoncer à des propositions faciles, qui nous promettent des plaisirs ou des solutions immédiates. Genre : faisons tomber le gouvernement pour le remplacer par le même.</p>
<p><a href="https://mamot.fr/@jcfrog">jcfrog</a> : « La politique, c’est aussi la confrontation au réel, et le réel c’est que la population n’a aucune éducation à l’émancipation numérique. Pour beaucoup Facebook c’est déjà compliqué. »</p>
<p><a href="https://mamot.fr/@ploum/115185689347711336">Réponse de Ploum</a> : « "Facebook, c’est déjà compliqué". Cela sous-entend que Facebook est plus simple. Ce qui est complètement faux. C’est juste qu’on s’y habitue, qu’on a son petit confort. »</p>
<p>Le réel est compliqué, c’est bien tout le problème. Refuser de l’admettre, c’est aller dans le mur. Affronter le compliqué ne sera jamais confortable. Ne pas faire comme tout le monde, ça fait mal, mais c’est la seule façon pour moi de me sentir vivre.</p>
<p><a href="https://ploum.net/">Lisez Ploum pour approfondir</a> (et ce n’est pas parce que je suis un des personnages de son dernier roman). Il répète la même chose depuis des années. Il ne s’agit pas d’être parfait, mais au moins d’éviter les comportements potentiellement catastrophiques à moyen terme.</p>
<h3>Notes sur Whatsapp</h3>
<p>Si on est d’accord pour se séparer de WhatsApp, il reste à choisir une autre messagerie. D’un point de vue des valeurs, <a href="https://signal.org/fr/">Signal</a> l’emporte haut la main (notamment sur son direct concurrent <a href="https://telegram.org/">Telegram</a>) :</p>
<ul>
<li>Open Source de bout en bout (les serveurs Telegram sont fermés).</li>
<li>Chiffrement de bout en bout (sur Telegram, uniquement dans les chats secrets, les messages normaux étant chiffrés côté serveur mais déchiffrables par Telegram).</li>
<li>Détenu par la <a href="https://signalfoundation.org/fr/">fondation Signal</a> qui vit des dons (Telegram société privée).</li>
<li>Reste centralisé (comme Telegram), ce qui implique une vulnérabilité potentielle.</li>
</ul>
<p>En parallèle de Signal, je continue d’utiliser Telegram pour sa fluidité et son API. Chez Signal, l’impossibilité de déchiffrer les données échangées interdit leur commercialisation. Telegram jure ne pas le faire mais rien ne les empêchera un jour de changer d’avis.</p>
<p>Il existe des alternatives décentralisées comme <a href="https://element.io/fr">Element</a>, <a href="https://getsession.org/">Session</a>, <a href="https://berty.tech/messenger">Berty</a>, <a href="https://briarproject.org/">Briar</a>, <a href="https://www.skred.app/">Skred</a>, <a href="https://delta.chat/fr/">Delta</a>… L’enjeu n’est pas de choisir les services les plus populaires mais d’éviter les plus dangereux pour nos libertés.</p>
<p>Mais attention si les messageries instantanées aident à s’organiser, elles ne sont généralement pas un vecteur de viralité. La priorité : quitter les réseaux sociaux algorithmiques, ceux qui vont monter d’odieuses mayonnaises.</p>]]></description><guid isPermaLink="false">https://tcrouzet.com/2025/09/11/moyen-de-toucher-tout-le-monde/</guid><enclosure url="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/09/2025-09-11-171614.webp" length="0" type="image/webp"/><pubDate>Thu, 11 Sep 2025 18:00:00 +0200</pubDate></item><item><title>Écrire sans se vendre : manifeste pour l’invisibilité</title><link>https://tcrouzet.com/2025/09/03/hurleurs-en-chef/</link><description><![CDATA[<img alt="Écrire sans se vendre : manifeste pour l’invisibilité" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/09/2025-09-03-101021.webp"/><p>Les réseaux sociaux ont transformé les artistes et les intellectuels en crieurs publics, bonimenteurs, démarcheurs, panégyristes d’eux-mêmes, colporteurs d’influence, rabatteurs d’audience, démonstrateurs compulsifs, solliciteurs permanents, quémandeurs de likes, mendiants de visibilité, courtisans des algorithmes.</p>
<p>Tu n’es pas bon pour ça, alors tu n’es ni un artiste ni un intellectuel, parce que tu es un invisible, médiocre, risible, méprisable, même pas bon client pour les médias ou les conférences, même ton sex-appeal ne vaut plus un clou. Pire : tu t’essaies sans talent à ce jeu, tu balances photos et phrases clés sur les réseaux sociaux à longueur de journée pour essayer de pêcher un client facile et tu n’y parviens pas. Tu as beau te prostituer, te mettre à poil, personne ne veut de toi. Tout ce que tu réussis à faire, c’est exaspérer ceux qui voient défiler tes messages, qui te suivent encore par compassion, parce que tu réveilles leur pitié. « Il travaille tout de même, ils se disent. Il y croit encore, le pauvre. Il emportera tout ça dans la tombe. Il ferait mieux de prendre l’air ou de s’intéresser aux véritables génies. »</p>
<p>J’ai atteint ce très bas de l’existence. Je me suis vu ouvrir mon grand manteau sur ma nudité dès que j’apercevais quelqu’un au loin. « Regarde comme mes joyaux brillent, regarde comment je vais changer ta vie et provoquer des extases incomparables. » Mais personne ne venait. Je tremblais de froid, refermais mon manteau avec honte et finissais par rentrer chez moi, persuadé que je n’étais qu’une grosse merde.</p>
<p>Plus grave : longtemps, je ne me suis rendu compte de rien. Je hurlais avec joie, avec véhémence, regardant mes compteurs de statistiques. Quand j’avais atteint les 10 km/h, j’en faisais un article, puis à 20 km/h un autre. Vous imaginez tous les cyclistes afficher leurs records de vitesse ? Bon, c’est un peu ce que nous faisons sur Strava, du moins ceux qui s’enorgueillissent de battre les KOM (King of Mountain).</p>
<p>J’ai rêvé de devenir écrivain, de publier des livres, d’être invité pour en parler, de faire des signatures dans les librairies et les salons, pas d’être commercial. Si j’avais eu un quelconque talent pour le commerce, j’aurais choisi un autre champ que la littérature. J’aurais vendu des avions, des maisons, des médicaments, des missiles, j’aurais ouvert un restaurant, une boulangerie ou une épicerie. Mais j’étais nul pour vendre, même me vendre lors des entretiens d’embauche. Je n’ai jamais su séduire. Je me demande même comment j’ai pu avoir quelques copains et copines.</p>
<p>Puis un jour, j’ai publié un livre, puis un autre, et j’ai signé des livres, et j’ai donné des conférences, et j’ai compris que ce n’était pas mon rêve, non plus. Ce que j’aimais par-dessus tout, c’était écrire, parler de littérature, échanger avec d’autres passionnés. J’acceptais de faire le service après-vente, mais il ne fallait pas me demander d’en faire trop puisque je me battais contre ma nature. Pourtant en ligne, je hurlais à longueur de journée. Au début, j’étais un des premiers, c’était un peu comme chanter seul dans une cathédrale, puis c’est devenu une tour de Babel de plus en plus haute, mais sans aucune divinité pour mettre le holà. J’étais tout en bas, écrasé par la pesanteur, et en même temps sans être ébloui par les lumières venant des étages supérieurs.</p>
<p>Quelque chose ne tournait pas rond. Où était ma place ? Derrière mon clavier à écrire, à essayer de trouver le meilleur de moi-même pour en jouir, et peut-être faire jouir, mais à la condition que je n’aie rien d’autre à faire qu’à publier mes textes. J’en arrive à cette ascèse après presque trente ans de présence en ligne et dans les librairies. Vous, mes lecteurs, êtes mes derniers commerciaux comme je le suis des auteurs que j’aime, parce qu’autant je répugne à me vendre, autant ne je taris pas d’éloge quand je tombe sur un texte qui me touche (c’est rare — je ne vais pas vous parler du merveilleux <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Ecuador"><em>Ecuador</em></a> de Michaud que je viens enfin de lire).</p>
<p>Il suffit d’un lecteur pour qu’il en recrute un deuxième et ainsi de suite, et avec le temps un lectorat se constitue. Certains se détournent, d’autres arrivent. C’est la vie. J’ai cessé d’annoncer mes articles, <a href="https://mamot.fr/@tcrouzet">même sur Mastodon où je survis encore</a>. À être radical, autant aller jusqu’au bout. Risquer de tout perdre pour gagner de véritables lecteurs et aussi rejeter un modèle de socialisation numérique. Défendre une autre façon d’être numérique.</p>
<p>Alors merde à tous ceux qui viennent me chercher des noises parce que j’expérimente avec les IA (et qui dans le même temps bouffent du réseau social bourré d’IA à longueur de journée, sans parler de tonne de vidéos). Je ne suis pas exemplaire, mais mon empreinte carbone s’est effondrée, surtout depuis que je ne voyage plus qu’à vélo et qu’Isa est malade.</p>
<p>Je creuse l’IA parce qu’il y a urgence de comprendre, analyser, prendre la mesure de cette chose, tantôt médiocre, tantôt étonnante. Autant je rejette les réseaux sociaux après en avoir fait le tour, autant les IA m’intriguent et me stimulent, même dans leurs impuissances. Je ne peux les ignorer ni en tant qu’artiste ni en tant que citoyen.</p>
<p>Pour me suivre, vous en êtes réduit à l’action…</p>
<ol>
<li>En achetant mes livres en librairies.</li>
<li>En vous abonnant <a href="https://tcrouzet.com/page/abonnement-par-mail/">à ma newsletter principale ou à ma newsletter vélo</a>.</li>
<li>En suivant <a href="https://tcrouzet.com/page/abonnement-par-mail/">mes fils RSS</a>.</li>
<li>En me suivant sur <a href="https://mamot.fr/@tcrouzet">Mastodon</a> où j’anoncerai une seule fois la publication des nouveaux articles (j’ai tenté de créer un compte dédié à l’annonce mais ça s’est avéré impraticable à cause des commentaires).</li>
<li>En me lisant sur <a href="https://tcrouzet.com/">mon blog</a> et <a href="https://static.tcrouzet.com/">ses miroirs</a>.</li>
<li>Voire <a href="gemini://gemini.tcrouzet.com/">en me lisant</a> avec un <a href="https://gmi.skyjake.fi/lagrange/">navigateur Gemini</a>.</li>
</ol>
<p>Est-ce raisonnable ? Tout ce que je peux vous dire c’est que je n’ai jamais été aussi paisible que depuis que j’adopte cette passivité au regard des réseaux sociaux. Il ne m’a fallu que quelques semaines pour me désintoxiquer, c’est plutôt encourageant.</p>]]></description><guid isPermaLink="false">https://tcrouzet.com/2025/09/03/hurleurs-en-chef/</guid><enclosure url="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/09/2025-09-03-101021.webp" length="0" type="image/webp"/><pubDate>Wed, 03 Sep 2025 12:00:00 +0200</pubDate></item><item><title>Augmentés, pas remplacés : pourquoi les créateurs peuvent souffler</title><link>https://tcrouzet.com/2025/08/19/des-limites-des-LMM/</link><description><![CDATA[<img alt="Augmentés, pas remplacés : pourquoi les créateurs peuvent souffler" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/scribe.webp"/><p>Les auteurs sont-ils devenus inutiles ? Que nous reste-t-il à écrire que les IA ne peuvent pas écrire ? Comment nous positionner face aux productions artificielles ? Quand utiliser les machines dans notre travail ? Longue liste de questions qu’il me paraît impossible d’écarter en déclarant « Jamais les IA ne seront créatives. » Toutefois, ma dernière expérimentation vient de me démontrer que « littérairement » nous ne sommes pas près d’être remplacés pour peu que nous soyons un minimum exigeants (<a href="https://musiczone.substack.com/">Philippe Astor peut-être dira le contraire pour certaines formes musicales</a>).</p>
<p>J’ai eu l’idée de demander aux IA de réécrire mon roman <a href="https://tcrouzet.com/books/eratosthene/eratosthene/"><em>Ératosthène</em></a>, un texte de 620 K signes, soit environ 180 K tokens. J’ai déjà réécrit ce roman plus d’une dizaine de fois, tout en pensant que la meilleure approche narrative n’est pas celle retenue lors de la publication en 2014. Je me suis dit qu’il serait génial de partir du texte publié et demander à diverses IA de le réécrire en suivant mes consignes.</p>
<h3>L’approche brutale</h3>
<p>ChatGPT 5 avec sa fenêtre 400 K tokens est la seule capable en théorie d’avaler le roman, puis de le restituer : l’IA est supposée pouvoir générer jusqu’à 200 K tokens en réponse. J’ai donc uploadé le manuscrit, indiqué ce que j’attendais, et elle a reformulé ma demande, ce qui me laissait croire qu’elle m’avait compris (mais savoir reformuler et comprendre sont deux choses différentes).</p>
<figure class="image" id="image-2466-1"><img alt="Ma demande reformulée" class="paysage" decoding="async" height="618" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/analyse-rw8.webp" srcset="/images_tc/2025/08/analyse-rw8.webp 1600w, /images_tc/2025/08/analyse-rw8-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/analyse-rw8-250.webp 250w" width="1568"/><figcaption class="legend legend-right">Ma demande reformulée</figcaption></figure>
<p>Je suis allé de désillusion en désillusion.</p>
<ol>
<li>Production des fichiers minuscules (loin des 10 K ou 20 K).</li>
<li>Se limitant à des résumés indigestes, sans aucune refonte de la structure narrative.</li>
<li>Ne cessant de me poser les mêmes questions, oubliant mes premières consignes, notamment la stratégie narrative, en revenant toujours à une réécriture linéaire sans intérêt.</li>
<li>Perdant le fil lorsque je lui demandais la suite.</li>
<li>Créant un plan vague, oubliant l’essentiel de l’intrigue.</li>
<li>Incapacité de penser un chapitre en se projetant vers la suite (même avec un plan).</li>
<li>Aucune vision d’ensemble, aucune anticipation, aucune cohérence, aucune notion de ce qu’un lecteur humain attend (même après explication)…</li>
</ol>
<p>Cette approche brutale était donc impraticable comme je m’en doutais. Rien de bon n’en est sorti, pas même un début de texte intéressant. J’ai répété la même expérience avec <a href="https://tcrouzet.com/books/mon-pere-ce-tueur/"><em>Mon père, ce tueur</em></a>, texte trois fois moins imposant, pour me heurter exactement aux mêmes problèmes (le chapitre 1 réduit à deux paragraphes).</p>
<figure class="image" id="image-2466-2"><img alt="Si ça c’est de la réécriture" class="paysage" decoding="async" height="756" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/analyse-rw9.webp" srcset="/images_tc/2025/08/analyse-rw9.webp 1600w, /images_tc/2025/08/analyse-rw9-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/analyse-rw9-250.webp 250w" width="1568"/><figcaption class="legend legend-right">Si ça c’est de la réécriture</figcaption></figure>
<h3>L’approche guide de réécriture</h3>
<p>J’ai demandé à Claude 4.1 (fenêtre de travail 200 K tokens, donc trop limitée pour l’approche brutale) et à ChatGPT 5 de me proposer une autre méthode pour réécrire <em>Ératosthène</em>. Elles m’ont suggéré de commencer par créer un guide de réécriture avec personnages, lieux, événements en soumettant les chapitres un à un (ce que ferait un rewriter humain).</p>
<p>Avant d’automatiser le processus, j’ai demandé aux deux IA de construire le guide sur les premiers chapitres. Résultat bon après le premier chapitre, dégradé au deuxième pour déjà devenir approximatif au troisième. J’ai arrêté là.</p>
<p>Les IA m’ont proposé une méthode de travail vouée à l’échec. D’une manière générale, elles sont très fortes pour proposer, mais nulles quand il s’agit d’évaluer la faisabilité. Elles ignorent leurs propres limites, leurs forces et leurs faiblesses. Quand on suit leurs instructions, on perd souvent beaucoup de temps et on finit par tourner en rond.</p>
<p>Elles n’ont pas réussi à construire un guide de lecture cumulatif parce que ce travail exige d’avoir une idée globale du roman, donc de le lire vraiment (ce qu’elles ne savent pas faire). Elles se heurtent toujours à la même difficulté (l’AGI n’est pas pour tout de suite).</p>
<h3>L’approche pas à pas</h3>
<p>J’ai dû en revenir à une méthode déjà utilisée pour <a href="https://tcrouzet.com/2025/07/10/davis-camus/">ma machine à interviewer</a>. Plutôt qu’un guide cumulatif, j’ai programmé une boucle pour analyser un à un les 81 chapitres en vue de les réécrire, ce qui revenait à réduire la taille du roman, que je pourrais dès lors passer en contexte lors des analyses ultérieures tout en restant sous la taille maximale de la fenêtre de travail.</p>
<figure class="image" id="image-2466-3"><img alt="Prompt analyse" class="paysage" decoding="async" height="1172" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/prompt-rw1.webp" srcset="/images_tc/2025/08/prompt-rw1.webp 1600w, /images_tc/2025/08/prompt-rw1-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/prompt-rw1-250.webp 250w" width="2052"/><figcaption class="legend legend-right">Prompt analyse</figcaption></figure>
<p>Comme cette procédure via API est payante, je me suis contenté de l’expérimenter avec Claude. Le résultat est plutôt convaincant. L’IA a résumé, établi des liens narratifs entre les parties du texte, identifiant les événements clés (même si parfois elle a négligé des éléments qui allaient s’avérer décisifs, ce qu’elle ne pouvait anticiper faute d’avoir lu le texte intégral). Au final, après analyse des 81 chapitres, le guide occupait 50 K tokens.</p>
<figure class="image" id="image-2466-4"><img alt="Analyse chapitre 1" class="paysage" decoding="async" height="994" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/analyse-rw10.webp" srcset="/images_tc/2025/08/analyse-rw10.webp 1600w, /images_tc/2025/08/analyse-rw10-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/analyse-rw10-250.webp 250w" width="2072"/><figcaption class="legend legend-right">Analyse chapitre 1</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2466-5"><img alt="Analyse chapitre 7" class="paysage" decoding="async" height="958" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/analyse-rw1.webp" srcset="/images_tc/2025/08/analyse-rw1.webp 1600w, /images_tc/2025/08/analyse-rw1-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/analyse-rw1-250.webp 250w" width="2080"/><figcaption class="legend legend-right">Analyse chapitre 7</figcaption></figure>
<p>Dans de nouvelles fenêtres sur Claude et ChatGPT, j’ai fourni le guide et j’ai demandé des projets de réécriture. Je suis allé d’échec en échec. Les IA ne proposaient rien d’intéressant, c’était pitoyable. J’ai dû leur suggérer de réécrire du point de vue d’Ératosthène mourant, en utilisant le dernier chapitre comme colonne vertébrale. Initialement, elles ont voulu commencer par réécrire les chapitres dans l’ordre initial, ce qui n’avait aucun sens, vu ma demande. Le projet n’était pas de réécrire ligne à ligne dans un autre style, ce que les IA savent plus ou moins faire, mais de repenser un roman, ce qui impliquait d’en recomposer la matière.</p>
<p>Je leur ai précisé de me demander les textes intégraux des chapitres qu’elles comptaient utiliser au fur et à mesure que ce serait nécessaire, ce qu’elles ne cessaient d’oublier, se contentant du guide de lecture. Finalement, j’ai proposé à Claude de commencer la narration par l’ancien chapitre 7, moment où Ératosthène rencontre Sosibe en Athènes.</p>
<p>Alors elle a réécrit une première fois, dans un style mièvre, rempli de pathos. Pour la guider, je lui ai fourni un guide de réécriture construit à partir de <em>Ravel</em> de Jean Echenoz (roman choisi pour sa brièveté, donc facile à analyser pour en tirer des règles stylistiques — choisi aussi parce que je l’aime tout particulièrement).</p>
<p>J’ai dû guider l’IA pas à pas, prenant avec elle plus de temps que si j’avais directement effectué le boulot. C’était comme tenir la main d’une enfant (et ce n’est pas ce que j’attendais d’elle mais qu’elle bosse en répondant à mes consignes). Elle a fini par générer une première version du texte, que j’ai dû retravailler avant d’arriver à quelque chose de potable (voir plus bas).</p>
<p>À ce stade, je me suis dit que le travail pouvait devenir amusant. Mais Claude a produit un deuxième chapitre insipide, tout en étant incapable d’avancer sur un troisième (c’était toujours à moi de proposer et de faire…). Chaque fois, elle générait des résumés, des trucs sans structure et sans substance, très loin de ce qui est attendu dans un roman. Même avec le guide détaillé et l’accès aux chapitres intégraux à la demande, elle semblait toujours manquer de matière narrative, incapable d’utiliser celle à sa disposition. Devant mon insatisfaction, elle a fini par avouer son impuissance.</p>
<figure class="image" id="image-2466-6"><img alt="Impuissance 1" class="paysage small" decoding="async" height="1186" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/analyse-rw2.webp" srcset="/images_tc/2025/08/analyse-rw2.webp 1600w, /images_tc/2025/08/analyse-rw2-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/analyse-rw2-250.webp 250w" width="1366"/><figcaption class="legend legend-center">Impuissance 1</figcaption></figure>
<p>Je ne demandais pas un travail spécifiquement créatif, mais un travail de rewriting avant tout technique et déjà Claude a montré ses limites (finissant par les reconnaître après m’avoir fait perdre mon temps et mon argent — je trouve ça très gonflé, pas dans mon cas puisque j’expérimente, mais dans le cas des usagers qui mettent de l’espoir dans ces outils). Je ne peux m’empêcher de penser à <a href="https://www.nytimes.com/2025/08/08/technology/ai-chatbots-delusions-chatgpt.html">cette histoire de manipulation psychologique relatée dans le New York Times</a>. Très souvent, les IA abusent de nous, accaparent notre temps et notre argent pour des résultats médiocres.</p>
<p>Il est donc important de bien comprendre quand elles peuvent être utiles et quand elles ne le sont pas, ce que leurs promoteurs ne nous disent jamais (et rarement les influenceurs qui surfent sur la vague de l’IA).</p>
<p>Bien sûr j’aurais pu produire en quelques clics un roman médiocre sur Ératosthène, un clone du mien, mais en rien il ne se serait approché d’un idéal littéraire même au rabais.</p>
<figure class="image" id="image-2466-7"><img alt="Impuissance 2" class="paysage small" decoding="async" height="1230" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/analyse-rw3.webp" srcset="/images_tc/2025/08/analyse-rw3.webp 1600w, /images_tc/2025/08/analyse-rw3-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/analyse-rw3-250.webp 250w" width="1454"/><figcaption class="legend legend-center">Impuissance 2</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2466-8"><img alt="Impuissance 3" class="paysage small" decoding="async" height="826" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/analyse-rw4.webp" srcset="/images_tc/2025/08/analyse-rw4.webp 1600w, /images_tc/2025/08/analyse-rw4-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/analyse-rw4-250.webp 250w" width="1434"/><figcaption class="legend legend-center">Impuissance 3</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2466-9"><img alt="Impuissance 4" class="paysage small" decoding="async" height="394" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/analyse-rw5.webp" srcset="/images_tc/2025/08/analyse-rw5.webp 1600w, /images_tc/2025/08/analyse-rw5-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/analyse-rw5-250.webp 250w" width="1408"/><figcaption class="legend legend-center">Impuissance 4</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2466-10"><img alt="Impuissance 5" class="paysage small" decoding="async" height="1000" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/analyse-rw6.webp" srcset="/images_tc/2025/08/analyse-rw6.webp 1600w, /images_tc/2025/08/analyse-rw6-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/analyse-rw6-250.webp 250w" width="1478"/><figcaption class="legend legend-center">Impuissance 5</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2466-11"><img alt="Impuissance 6" class="paysage small" decoding="async" height="146" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/analyse-rw7.webp" srcset="/images_tc/2025/08/analyse-rw7.webp 1600w, /images_tc/2025/08/analyse-rw7-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/analyse-rw7-250.webp 250w" width="1408"/><figcaption class="legend legend-center">Impuissance 6</figcaption></figure>
<p>Malgré les annonces d’immenses fenêtres de travail, les IA restent incapables de gérer des projets complexes comme la réécriture d’un roman, inutile de les croire capables d’écrire des romans convaincants from scratch (même du niveau de <em>La femme de ménage</em>).</p>
<p>Pour ma part, j’ai découvert qu’elles peuvent nous seconder dans certaines tâches : pour brainstormer, nous faire accoucher d’idées, nous aider à prendre du recul sur un texte, résoudre des points de blocage, corriger, réviser, suggérer des variantes de parties courtes, partir dans des délires, chercher des phrases synonymes… Il s’agit toujours de tâches précises, circonscrites, jamais générales. Je ne les ai pas encore vues prendre en main des tâches complexes, même en recourant à des dizaines d’agents travaillant en parallèle ou en série. Chaque fois que je tente cette approche, j’aboutis à un magma désespérant.</p>
<p>Demain, tout sera peut-être différent, mais j’ose croire qu’encore longtemps la créativité restera notre champ de prédilection. C’est la thèse que je soutiens dans mon roman à paraître, <em>Rush</em>. L’avenir appartient aux créatifs, <a href="https://www.livre-contre-ia.fr/">comme le défend David Jamet</a>.</p>
<p>Je suis devenu un auteur augmenté, une sorte de cyborg littéraire, mais sans moi les IA ne sont bonnes à rien. D’ailleurs, je suis en train d’écrire un petit livre 100 % bio, et j’en éprouve une grande satisfaction (comme dans l’ancien temps). Il s’agit d’une suite lointaine de <em>Mon père, ce tueur</em> (la véritable suite est écrite depuis longtemps et reste dans mes cartons).</p>
<p>En revanche, trouver des titres, ça les IA savent faire. Quelques popositios par ChatGPT (qui résument bien mon expérience) :</p>
<ol>
<li>Les IA savent résumer, pas romancer</li>
<li>Réécrire n’est pas automatiser : l’échec des IA face à Ératosthène</li>
<li>Fenêtres géantes, vision minuscule : l’IA ne sait pas lire un roman</li>
<li>ChatGPT 5 et Claude face à Ératosthène : crash test</li>
<li>L’IA propose ; l’écrivain compose</li>
<li>Brute force, douce illusion: confier un roman à l’IA ?</li>
<li>Guide, plan… et impasse : quand l’IA perd le fil</li>
<li>AGI pas pour demain : la créativité reste notre territoire</li>
<li>Ératosthène 2025 : duel perdu des IA avec la littérature</li>
<li>Sans vision d’ensemble, pas de roman : le talon d’Achille des IA</li>
</ol>
<h3>Ératosthène 2025</h3>
<p>Impossible d’oublier le goût du sang de Sosibe. Salé, tiède, piquant.</p>
<p>Ératosthène suit les conseils d’Hippocrate, applique ses lèvres sur la blessure, pénètre la plaie avec sa langue. Mais il ne pense pas à soigner. Cette saveur inconnue lui brûle la bouche.</p>
<p>Sosibe gît près du ruisseau, sa calasiris trempée de sang et d’eau. Ses veines courent sur ses muscles encore tendus par l’effort. Une flèche traverse le bras gauche. Visage d’oiseau de proie, menton mal rasé. Une beauté bouleversante, n’est-ce pas ? Un enfant d’Apollon abandonné aux vautours.</p>
<p>Athènes est assiégée depuis des mois par les Macédoniens. On mange du fromage rance, on crève de peur. Au lieu de fuir ce soldat inconnu qui aurait pu le tuer, Ératosthène s’agenouille et suce le sang comme si sa vie en dépendait.</p>
<p>Peut-être qu’elle en dépend.</p>
<p>Sosibe ouvre les yeux :</p>
<p>— Je me demande si je dois te tuer pour ce que tu viens de faire.</p>
<p>Voilà les premiers mots de celui qui va devenir son amant, son pire ennemi, et finalement mourir dans ses bras soixante-dix ans plus tard. Mais passons.</p>
<p>Dans sa tourelle d’Alexandrie au-dessus du port, Ératosthène répète encore ce nom. Sosibe. Sosibe l’athlète qui courait comme un dieu, qui tuait sans trembler. Sosibe qu’il a aimé plus que tout au monde et qui lui a brisé le cœur.</p>
<p>Ce jour-là, près du ruisseau, il ne sait rien de tout ça. Deux chemins s’ouvrent : rester un provincial solitaire ou suivre cet inconnu vers le panthéon des Hellènes.</p>
<p>Il choisit Sosibe. Il choisit l’aventure.</p>
<p>Maintenant tout est fini et il va le rejoindre dans la mort. A-t-il eu raison ? On verra.</p>
<p>Il aide Sosibe à se lever. Corps qui pèse contre son épaule, hanche qui frotte contre la sienne. Les muscles se délient, reprennent leur souplesse. Ératosthène s’attache déjà à cette odeur, à cette fermeté. Il craint qu’un geste brusque ne brise le charme. Sosibe parle.</p>
<p>— Tu n’es pas athénien. Je l’entends.</p>
<p>Exact. L’accent cyrénéen trahit. Ératosthène étudie en Athènes depuis trois ans, mais reste un provincial. Un gamin de vingt ans qui rêve de révolutionner le monde avec ses théories sur les nombres premiers et la rotondité de la Terre.</p>
<p>— Tu as peur, je le sens.</p>
<p>Bien sûr qu’il a peur. Pas de lui, pas de la guerre. De ce qui arrive. Cette envie de toucher l’étranger, de le garder près de soi.</p>
<p>Ils marchent vers la maison de Zénon. Le vieux stoïcien se tient sous sa pergola, verre de lait à la main.</p>
<p>— Sosibe, nous t’attendions.</p>
<p>Ce « nous » inclut Chrémonides, chef de la rébellion athénienne contre les Macédoniens. Ératosthène comprend. Sosibe n’est pas un soldat ordinaire mais un messager venu avertir du soutien des forces égyptiennes.</p>
<p>Chrémonides ordonne à Sosibe de repartir pour Sparte et y chercher des renforts.</p>
<p>— Je t’accompagne.</p>
<p>Les mots sortent tout seuls. Sosibe regarde Ératosthène avec surprise. Zénon aussi.</p>
<p>Sosibe secoue la tête.</p>
<p>— Non. Tu n’es pas fait pour la guerre.</p>
<p>Les mots frappent. Après cette intimité troublante, le rejet.</p>
<p>— Tu restes à Athènes. Tu étudies, tu réfléchis, tu écris. Moi, je me bats.</p>
<p>Zénon approuve. Même lui trouve Ératosthène trop faible.</p>
<p>— Le hasard m’a mis sur ton chemin.</p>
<p>— Je ne crois pas au hasard. Nous ne sommes que des pions.</p>
<p>Sosibe se détache. Son corps reprend son autonomie. La magie se brise.</p>
<p>— À quoi penses-tu ?</p>
<p>Ératosthène pense à l’amour. L’amour de son père Aglaos loin à Cyrène, l’amour de Lysanias son ancien maître, l’amour des montagnes Vertes au pied desquelles il est né, l’amour pour cet inconnu à qui il se devine lié.</p>
<p>— À rien.</p>
<p>Cette nuit-là, seul dans sa chambre misérable, couché à même le sol de terre battue, il pleure. Dans sa tourelle d’Alexandrie, soixante-douze ans plus tard, il sent encore cette brûlure, mais n’a plus assez de larmes pour pleurer.</p>
<p>Pourquoi a-t-il menti ? Pourquoi n’a-t-il pas dit la vérité ?</p>
<p>Parce qu’il avait vingt ans et ignorait encore que l’amour, même refusé, reste la seule chose qui vaille la peine d’être vécue.</p>
<p>Enfin bon.</p>]]></description><guid isPermaLink="false">https://tcrouzet.com/2025/08/19/des-limites-des-LMM/</guid><enclosure url="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/scribe.webp" length="0" type="image/webp"/><pubDate>Tue, 19 Aug 2025 17:00:00 +0200</pubDate></item><item><title>Pourquoi les réseaux sociaux sont-ils moribonds ?</title><link>https://tcrouzet.com/2025/08/11/mort-des-réseaux-sociaux/</link><description><![CDATA[<img alt="Pourquoi les réseaux sociaux sont-ils moribonds ?" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-08-07-103902-lamaison.webp"/><p>Imaginez un café immense et bondé, où tout le monde tente de crier plus fort que les autres pour se faire entendre, voire pour attirer l’attention du plus grand nombre : voici ce que sont devenus les réseaux sociaux, même les plus décentralisés et non capitalistiques comme Mastodon, avec quelques gueulards en chef, appelés <a href="https://tcrouzet.com/2025/08/08/non-influenceur/">influenceurs</a>.</p>
<p>Certes, il reste possible d’y discuter avec quelques amis, de boire un verre avec des connaissances, de s’y retrouver par affinité, mais convenez qu’il y a beaucoup de bruit, et de plus en plus de bruit, et que pour discuter dans le calme il existe des endroits plus intimes. </p>
<p>Quand un bar a trop de succès, les clients en changent. C’est un processus d’autorégulation. Le problème avec les réseaux sociaux : ils peuvent accueillir toujours plus de monde, sans aucune limite fonctionnelle, d’où l’accroissement mécanique du bruit et de l’énergie nécessaire pour se faire entendre, ne serait-ce que de ses proches (ce qui implique une professionnalisation du gueulard — qui a pour mission de nous influencer, lui-même étant influencé par les algorithmes pour servir la plateforme). Nous en sommes revenus à un système de communication top-down, assez semblable à celui de la télévision (avec quelques vestiges bottom-up de plus en plus inopérants).</p>
<p>Tout était parfait au commencement, je l’ai vécu. Il était possible de faire des découvertes, d’ouvrir les yeux sur de nouveaux horizons, d’y mener des expériences artistiques. Je ne dis pas que c’est totalement impossible, mais c’est de plus en plus difficile : le tumulte permanent contrarie le bas bruit, et me contrarie quand je visite ces contrées. Encore une fois, l’énergie nécessaire pour s’arracher au tronc commun est de plus en plus grande, bien trop grande pour moi. Je ne supporte Mastodon que parce qu’il n’est pas à la mode et que les gueulards les plus exubérants exercent ailleurs (j’ai tout de même décidé de ne plus y annoncer mes articles).</p>
<p>Les réseaux sociaux sont devenus des arènes de combat, même si vous vous contentez d’occuper les gradins pour assister au spectacle. Dans ces arènes, qui est le plus fort ? Qui a les moyens de publier au meilleur moment ? De ne rater aucune opportunité ? Qui peut liker et commenter en nombre pour attirer l’attention ? Qui réagit au tac au tac avec des images saisissantes ? Qui produit des contenus provocants sans fatigue et sans lassitude ?</p>
<p>Vous voyez où je veux en venir. Nous, humains, n’avons aucune chance à ce petit jeu. Les IA nous pulvérisent. Le destin des réseaux sociaux : finir gangrénés par les IA, processus déjà plus qu’avancé. Nous n’avons plus rien à y faire, nous devons adopter d’autres modes de mise en relation numérique, et je ne vois pas pourquoi ils seraient très différents des anciens modes relationnels.</p>
<ul>
<li>Librairies/cinémas/théâtres/médias/colloques/expositions… (où on accède à la pensée et aux créations des autres).</li>
<li>Bars (où on discute en public avec des amis ou des inconnus mais en nombre limité).</li>
<li>Maisons (où on invite les proches).</li>
</ul>
<p>L’idée de bars planétaires, initialement appelée village global, n’aura été qu’un moment dans notre histoire. Elle est tout simplement inadaptée aux humains non augmentés d’outils d’automatisation, voire d’IA, ce qui conduit à la dépersonnalisation et à la propagation de contenus pensés pour maximiser leur rendement (d’où le succès des idées extrêmes).</p>
<p>J’espère que nous serons de plus en plus nombreux à fuir ces endroits malsains, non plus pour quelques semaines de déconnexion comme je l’ai fait en 2011, mais pour toujours. Je ne vois aucun réseau social aujourd’hui qui, de près ou de loin, s’attaque aux problèmes que je soulève. Il faudrait que les IA n’offrent aucun avantage, que gueuler plus fort que les autres ne nous fasse pas mieux entendre, que les relations soient réciproques, que les algorithmes soient à notre service non à celui des opérateurs, que nous n’ayons aucun avantage à être primo utilisateurs…</p>
<p>Tous les réseaux sociaux que je connais, même les réseaux libres comme Mastodon, ressemblent aux monnaies spéculatives. Ceux qui investissent les premiers gagnent plus, ceux qui ont plus d’argent en gagnent plus, ceux qui ont le plus de contacts en nouent plus (presque toutes les cryptos souffrent de ces faiblesses rédhibitoires, ce qui les transforme mécaniquement en monnaies spéculatives — <a href="https://monnaie-libre.fr/">reste de l’espoir du côté des monnaies libres</a>).</p>
<p>J’attends donc de nouvelles initiatives, de nouvelles idées, tout en sachant que le non spéculatif intéresse peu : par exemple, pourquoi investir du temps sur un nouveau réseau si celui qui y arrive cinq ans plus tard se retrouve au même point ? Nous sommes peut-être condamnés à la spéculation, en tout cas la plupart d’entre nous. Un réseau social non spéculatif est sans doute voué à végéter.</p>
<p>Toutefois, le web des origines était non spéculatif, puisque les pages étaient interconnectées sans intermédiaires, du moins avant que les moteurs de recherche mettent fin à cette belle symétrie avec leurs algorithmes et que la spéculation fasse rage (on appelait ça référencement — concept obsolète puisque les IA ne renvoient plus vers les sources d’informations).</p>
<ul>
<li>Avec les IA, le référencement naturel marche de moins en moins.</li>
<li>Avec les IA, gueuler sur les réseaux sociaux demande de plus en plus d’énergie.</li>
<li>Alors que faire ?</li>
</ul>
<h3>Que faire pour les créateurs de contenu ?</h3>
<p>Je n’entrevois aucune solution magique. À cet instant précis, et jusqu’à ce que je change d’avis, j’ai décidé de me recentrer chez moi, de faire confiance à ma propre musique (j’ai manqué écrire authenticité, qualificatif qui ne veut pas dire grand-chose). Je ne cherche plus à être en même temps le créateur et le promoteur. J’en reviens à une saine séparation des tâches.</p>
<p>Loin des plateformes, je me recentre sur mon site parce que j’en possède les clés. Ça fiche la trouille de quitter l’arène, mais depuis que j’ai entamé ce mouvement de repli, je me sens mieux et je n’ai pas l’impression d’avoir perdu beaucoup de lecteurs. Je suis un peintre qui expose dans une galerie d’une rue peu passante.</p>
<p>Fréquenter les plateformes, même pour animer une petite communauté, c’est s’exposer aux influenceurs et en même temps cautionner un système devenu inhumain. J’essaie de ne plus vivre dans l’ambiguïté, même si c’est loin d’être simple et si les tentations sont grandes.</p>
<p>J’adopte les solutions technologiques les plus simples en même temps que les plus durables. Je viens par exemple d’ajouter en pied de chacun de mes articles un bouton pour les télécharger en texte brut. Personne n’utilisera cette fonction, mais j’essaie de montrer que je suis un producteur de contenus, que le cœur de mon travail se passe de toute forme d’habillage. C’est une décision symbolique.</p>
<h3>Que faire quand on aime un contenu ?</h3>
<p>En parler avec le créateur, en parler avec ses amis, point besoin de hurler son plaisir sur les plateformes parce qu’on n’y sera pas plus entendu que les créateurs. Le bon vieux temps est derrière nous. Il nous faut réinventer des modes de socialisations numériques tout en nous réappropriant les lieux physiques.</p>
<p>C’est un peu comme si tout ce que nous avions inventé durant les vingt dernières années était à jeter, ce qui après tout est dans l’ordre des choses pour des nouveautés technologiques non fondamentales.</p>
<p>Dans un web gangréné par les fakes, il ne nous reste plus qu’à faire confiance à quelques officines. J’entends occuper cette place discrète avec mon site et ma newsletter. Venez à ma rencontre comme je vais à la vôtre chez vous. La volonté d’être global me paraît dangereuse, dangereuse pour l’ego, dangereuse pour l’écologie. Je préfère labourer mon champ qu’être un artificier spécialisé dans les coups d’éclat.</p>
<p><em>PS : Sur Substack, beaucoup de comptes fabriquent des audiences artificielles. Je vois des gens s’abonner à mes deux newsletters, ne jamais en ouvrir aucune, puis assez vite se désabonner. Comportement classique des robots. Ça devient pervers quand des IA postent des commentaires pas trop cons. Difficile alors de ne pas se faire berner. Par chance, je n’utilise Substack que pour vous envoyer mes newsletters et discuter avec vous.</em></p>]]></description><guid isPermaLink="false">https://tcrouzet.com/2025/08/11/mort-des-réseaux-sociaux/</guid><enclosure url="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-08-07-103902-lamaison.webp" length="0" type="image/webp"/><pubDate>Mon, 11 Aug 2025 18:00:00 +0200</pubDate></item></channel></rss>