<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0"><channel><title>blog - Thierry Crouzet</title><link>https://tcrouzet.com/feeds/blog.xml</link><description>Derniers articles de Thierry Crouzet</description><atom:link href="https://tcrouzet.com/feeds/blog.xml" rel="self"/><docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs><generator>python-feedgen</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Mon, 01 Sep 2025 13:55:42 +0200</lastBuildDate><item><title>Augmentés, pas remplacés : pourquoi les créateurs peuvent souffler</title><link>https://tcrouzet.com/2025/08/19/des-limites-des-LMM/</link><description><![CDATA[<img alt="Augmentés, pas remplacés : pourquoi les créateurs peuvent souffler" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/scribe.webp"/><p>Les auteurs sont-ils devenus inutiles ? Que nous reste-t-il à écrire que les IA ne peuvent pas écrire ? Comment nous positionner face aux productions artificielles ? Quand utiliser les machines dans notre travail ? Longue liste de questions qu’il me paraît impossible d’écarter en déclarant « Jamais les IA ne seront créatives. » Toutefois, ma dernière expérimentation vient de me démontrer que « littérairement » nous ne sommes pas près d’être remplacés pour peu que nous soyons un minimum exigeants (<a href="https://musiczone.substack.com/">Philippe Astor peut-être dira le contraire pour certaines formes musicales</a>).</p>
<p>J’ai eu l’idée de demander aux IA de réécrire mon roman <a href="https://tcrouzet.com/books/eratosthene/eratosthene/"><em>Ératosthène</em></a>, un texte de 620 K signes, soit environ 180 K tokens. J’ai déjà réécrit ce roman plus d’une dizaine de fois, tout en pensant que la meilleure approche narrative n’est pas celle retenue lors de la publication en 2014. Je me suis dit qu’il serait génial de partir du texte publié et demander à diverses IA de le réécrire en suivant mes consignes.</p>
<h3>L’approche brutale</h3>
<p>ChatGPT 5 avec sa fenêtre 400 K tokens est la seule capable en théorie d’avaler le roman, puis de le restituer : l’IA est supposée pouvoir générer jusqu’à 200 K tokens en réponse. J’ai donc uploadé le manuscrit, indiqué ce que j’attendais, et elle a reformulé ma demande, ce qui me laissait croire qu’elle m’avait compris (mais savoir reformuler et comprendre sont deux choses différentes).</p>
<figure class="image" id="image-2466-1"><img alt="Ma demande reformulée" class="paysage" decoding="async" height="618" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/analyse-rw8.webp" srcset="/images_tc/2025/08/analyse-rw8.webp 1600w, /images_tc/2025/08/analyse-rw8-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/analyse-rw8-250.webp 250w" width="1568"/><figcaption class="legend legend-right">Ma demande reformulée</figcaption></figure>
<p>Je suis allé de désillusion en désillusion.</p>
<ol>
<li>Production des fichiers minuscules (loin des 10 K ou 20 K).</li>
<li>Se limitant à des résumés indigestes, sans aucune refonte de la structure narrative.</li>
<li>Ne cessant de me poser les mêmes questions, oubliant mes premières consignes, notamment la stratégie narrative, en revenant toujours à une réécriture linéaire sans intérêt.</li>
<li>Perdant le fil lorsque je lui demandais la suite.</li>
<li>Créant un plan vague, oubliant l’essentiel de l’intrigue.</li>
<li>Incapacité de penser un chapitre en se projetant vers la suite (même avec un plan).</li>
<li>Aucune vision d’ensemble, aucune anticipation, aucune cohérence, aucune notion de ce qu’un lecteur humain attend (même après explication)…</li>
</ol>
<p>Cette approche brutale était donc impraticable comme je m’en doutais. Rien de bon n’en est sorti, pas même un début de texte intéressant. J’ai répété la même expérience avec <a href="https://tcrouzet.com/books/mon-pere-ce-tueur/"><em>Mon père, ce tueur</em></a>, texte trois fois moins imposant, pour me heurter exactement aux mêmes problèmes (le chapitre 1 réduit à deux paragraphes).</p>
<figure class="image" id="image-2466-2"><img alt="Si ça c’est de la réécriture" class="paysage" decoding="async" height="756" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/analyse-rw9.webp" srcset="/images_tc/2025/08/analyse-rw9.webp 1600w, /images_tc/2025/08/analyse-rw9-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/analyse-rw9-250.webp 250w" width="1568"/><figcaption class="legend legend-right">Si ça c’est de la réécriture</figcaption></figure>
<h3>L’approche guide de réécriture</h3>
<p>J’ai demandé à Claude 4.1 (fenêtre de travail 200 K tokens, donc trop limitée pour l’approche brutale) et à ChatGPT 5 de me proposer une autre méthode pour réécrire <em>Ératosthène</em>. Elles m’ont suggéré de commencer par créer un guide de réécriture avec personnages, lieux, événements en soumettant les chapitres un à un (ce que ferait un rewriter humain).</p>
<p>Avant d’automatiser le processus, j’ai demandé aux deux IA de construire le guide sur les premiers chapitres. Résultat bon après le premier chapitre, dégradé au deuxième pour déjà devenir approximatif au troisième. J’ai arrêté là.</p>
<p>Les IA m’ont proposé une méthode de travail vouée à l’échec. D’une manière générale, elles sont très fortes pour proposer, mais nulles quand il s’agit d’évaluer la faisabilité. Elles ignorent leurs propres limites, leurs forces et leurs faiblesses. Quand on suit leurs instructions, on perd souvent beaucoup de temps et on finit par tourner en rond.</p>
<p>Elles n’ont pas réussi à construire un guide de lecture cumulatif parce que ce travail exige d’avoir une idée globale du roman, donc de le lire vraiment (ce qu’elles ne savent pas faire). Elles se heurtent toujours à la même difficulté (l’AGI n’est pas pour tout de suite).</p>
<h3>L’approche pas à pas</h3>
<p>J’ai dû en revenir à une méthode déjà utilisée pour <a href="https://tcrouzet.com/2025/07/10/davis-camus/">ma machine à interviewer</a>. Plutôt qu’un guide cumulatif, j’ai programmé une boucle pour analyser un à un les 81 chapitres en vue de les réécrire, ce qui revenait à réduire la taille du roman, que je pourrais dès lors passer en contexte lors des analyses ultérieures tout en restant sous la taille maximale de la fenêtre de travail.</p>
<figure class="image" id="image-2466-3"><img alt="Prompt analyse" class="paysage" decoding="async" height="1172" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/prompt-rw1.webp" srcset="/images_tc/2025/08/prompt-rw1.webp 1600w, /images_tc/2025/08/prompt-rw1-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/prompt-rw1-250.webp 250w" width="2052"/><figcaption class="legend legend-right">Prompt analyse</figcaption></figure>
<p>Comme cette procédure via API est payante, je me suis contenté de l’expérimenter avec Claude. Le résultat est plutôt convaincant. L’IA a résumé, établi des liens narratifs entre les parties du texte, identifiant les événements clés (même si parfois elle a négligé des éléments qui allaient s’avérer décisifs, ce qu’elle ne pouvait anticiper faute d’avoir lu le texte intégral). Au final, après analyse des 81 chapitres, le guide occupait 50 K tokens.</p>
<figure class="image" id="image-2466-4"><img alt="Analyse chapitre 1" class="paysage" decoding="async" height="994" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/analyse-rw10.webp" srcset="/images_tc/2025/08/analyse-rw10.webp 1600w, /images_tc/2025/08/analyse-rw10-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/analyse-rw10-250.webp 250w" width="2072"/><figcaption class="legend legend-right">Analyse chapitre 1</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2466-5"><img alt="Analyse chapitre 7" class="paysage" decoding="async" height="958" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/analyse-rw1.webp" srcset="/images_tc/2025/08/analyse-rw1.webp 1600w, /images_tc/2025/08/analyse-rw1-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/analyse-rw1-250.webp 250w" width="2080"/><figcaption class="legend legend-right">Analyse chapitre 7</figcaption></figure>
<p>Dans de nouvelles fenêtres sur Claude et ChatGPT, j’ai fourni le guide et j’ai demandé des projets de réécriture. Je suis allé d’échec en échec. Les IA ne proposaient rien d’intéressant, c’était pitoyable. J’ai dû leur suggérer de réécrire du point de vue d’Ératosthène mourant, en utilisant le dernier chapitre comme colonne vertébrale. Initialement, elles ont voulu commencer par réécrire les chapitres dans l’ordre initial, ce qui n’avait aucun sens, vu ma demande. Le projet n’était pas de réécrire ligne à ligne dans un autre style, ce que les IA savent plus ou moins faire, mais de repenser un roman, ce qui impliquait d’en recomposer la matière.</p>
<p>Je leur ai précisé de me demander les textes intégraux des chapitres qu’elles comptaient utiliser au fur et à mesure que ce serait nécessaire, ce qu’elles ne cessaient d’oublier, se contentant du guide de lecture. Finalement, j’ai proposé à Claude de commencer la narration par l’ancien chapitre 7, moment où Ératosthène rencontre Sosibe en Athènes.</p>
<p>Alors elle a réécrit une première fois, dans un style mièvre, rempli de pathos. Pour la guider, je lui ai fourni un guide de réécriture construit à partir de <em>Ravel</em> de Jean Echenoz (roman choisi pour sa brièveté, donc facile à analyser pour en tirer des règles stylistiques — choisi aussi parce que je l’aime tout particulièrement).</p>
<p>J’ai dû guider l’IA pas à pas, prenant avec elle plus de temps que si j’avais directement effectué le boulot. C’était comme tenir la main d’une enfant (et ce n’est pas ce que j’attendais d’elle mais qu’elle bosse en répondant à mes consignes). Elle a fini par générer une première version du texte, que j’ai dû retravailler avant d’arriver à quelque chose de potable (voir plus bas).</p>
<p>À ce stade, je me suis dit que le travail pouvait devenir amusant. Mais Claude a produit un deuxième chapitre insipide, tout en étant incapable d’avancer sur un troisième (c’était toujours à moi de proposer et de faire…). Chaque fois, elle générait des résumés, des trucs sans structure et sans substance, très loin de ce qui est attendu dans un roman. Même avec le guide détaillé et l’accès aux chapitres intégraux à la demande, elle semblait toujours manquer de matière narrative, incapable d’utiliser celle à sa disposition. Devant mon insatisfaction, elle a fini par avouer son impuissance.</p>
<figure class="image" id="image-2466-6"><img alt="Impuissance 1" class="paysage small" decoding="async" height="1186" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/analyse-rw2.webp" srcset="/images_tc/2025/08/analyse-rw2.webp 1600w, /images_tc/2025/08/analyse-rw2-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/analyse-rw2-250.webp 250w" width="1366"/><figcaption class="legend legend-center">Impuissance 1</figcaption></figure>
<p>Je ne demandais pas un travail spécifiquement créatif, mais un travail de rewriting avant tout technique et déjà Claude a montré ses limites (finissant par les reconnaître après m’avoir fait perdre mon temps et mon argent — je trouve ça très gonflé, pas dans mon cas puisque j’expérimente, mais dans le cas des usagers qui mettent de l’espoir dans ces outils). Je ne peux m’empêcher de penser à <a href="https://www.nytimes.com/2025/08/08/technology/ai-chatbots-delusions-chatgpt.html">cette histoire de manipulation psychologique relatée dans le New York Times</a>. Très souvent, les IA abusent de nous, accaparent notre temps et notre argent pour des résultats médiocres.</p>
<p>Il est donc important de bien comprendre quand elles peuvent être utiles et quand elles ne le sont pas, ce que leurs promoteurs ne nous disent jamais (et rarement les influenceurs qui surfent sur la vague de l’IA).</p>
<p>Bien sûr j’aurais pu produire en quelques clics un roman médiocre sur Ératosthène, un clone du mien, mais en rien il ne se serait approché d’un idéal littéraire même au rabais.</p>
<figure class="image" id="image-2466-7"><img alt="Impuissance 2" class="paysage small" decoding="async" height="1230" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/analyse-rw3.webp" srcset="/images_tc/2025/08/analyse-rw3.webp 1600w, /images_tc/2025/08/analyse-rw3-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/analyse-rw3-250.webp 250w" width="1454"/><figcaption class="legend legend-center">Impuissance 2</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2466-8"><img alt="Impuissance 3" class="paysage small" decoding="async" height="826" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/analyse-rw4.webp" srcset="/images_tc/2025/08/analyse-rw4.webp 1600w, /images_tc/2025/08/analyse-rw4-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/analyse-rw4-250.webp 250w" width="1434"/><figcaption class="legend legend-center">Impuissance 3</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2466-9"><img alt="Impuissance 4" class="paysage small" decoding="async" height="394" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/analyse-rw5.webp" srcset="/images_tc/2025/08/analyse-rw5.webp 1600w, /images_tc/2025/08/analyse-rw5-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/analyse-rw5-250.webp 250w" width="1408"/><figcaption class="legend legend-center">Impuissance 4</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2466-10"><img alt="Impuissance 5" class="paysage small" decoding="async" height="1000" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/analyse-rw6.webp" srcset="/images_tc/2025/08/analyse-rw6.webp 1600w, /images_tc/2025/08/analyse-rw6-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/analyse-rw6-250.webp 250w" width="1478"/><figcaption class="legend legend-center">Impuissance 5</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2466-11"><img alt="Impuissance 6" class="paysage small" decoding="async" height="146" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/analyse-rw7.webp" srcset="/images_tc/2025/08/analyse-rw7.webp 1600w, /images_tc/2025/08/analyse-rw7-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/analyse-rw7-250.webp 250w" width="1408"/><figcaption class="legend legend-center">Impuissance 6</figcaption></figure>
<p>Malgré les annonces d’immenses fenêtres de travail, les IA restent incapables de gérer des projets complexes comme la réécriture d’un roman, inutile de les croire capables d’écrire des romans convaincants from scratch (même du niveau de <em>La femme de ménage</em>).</p>
<p>Pour ma part, j’ai découvert qu’elles peuvent nous seconder dans certaines tâches : pour brainstormer, nous faire accoucher d’idées, nous aider à prendre du recul sur un texte, résoudre des points de blocage, corriger, réviser, suggérer des variantes de parties courtes, partir dans des délires, chercher des phrases synonymes… Il s’agit toujours de tâches précises, circonscrites, jamais générales. Je ne les ai pas encore vues prendre en main des tâches complexes, même en recourant à des dizaines d’agents travaillant en parallèle ou en série. Chaque fois que je tente cette approche, j’aboutis à un magma désespérant.</p>
<p>Demain, tout sera peut-être différent, mais j’ose croire qu’encore longtemps la créativité restera notre champ de prédilection. C’est la thèse que je soutiens dans mon roman à paraître, <em>Rush</em>. L’avenir appartient aux créatifs, <a href="https://www.livre-contre-ia.fr/">comme le défend David Jamet</a>.</p>
<p>Je suis devenu un auteur augmenté, une sorte de cyborg littéraire, mais sans moi les IA ne sont bonnes à rien. D’ailleurs, je suis en train d’écrire un petit livre 100 % bio, et j’en éprouve une grande satisfaction (comme dans l’ancien temps). Il s’agit d’une suite lointaine de <em>Mon père, ce tueur</em> (la véritable suite est écrite depuis longtemps et reste dans mes cartons).</p>
<p>En revanche, trouver des titres, ça les IA savent faire. Quelques popositios par ChatGPT (qui résument bien mon expérience) :</p>
<ol>
<li>Les IA savent résumer, pas romancer</li>
<li>Réécrire n’est pas automatiser : l’échec des IA face à Ératosthène</li>
<li>Fenêtres géantes, vision minuscule : l’IA ne sait pas lire un roman</li>
<li>ChatGPT 5 et Claude face à Ératosthène : crash test</li>
<li>L’IA propose ; l’écrivain compose</li>
<li>Brute force, douce illusion: confier un roman à l’IA ?</li>
<li>Guide, plan… et impasse : quand l’IA perd le fil</li>
<li>AGI pas pour demain : la créativité reste notre territoire</li>
<li>Ératosthène 2025 : duel perdu des IA avec la littérature</li>
<li>Sans vision d’ensemble, pas de roman : le talon d’Achille des IA</li>
</ol>
<h3>Ératosthène 2025</h3>
<p>Impossible d’oublier le goût du sang de Sosibe. Salé, tiède, piquant.</p>
<p>Ératosthène suit les conseils d’Hippocrate, applique ses lèvres sur la blessure, pénètre la plaie avec sa langue. Mais il ne pense pas à soigner. Cette saveur inconnue lui brûle la bouche.</p>
<p>Sosibe gît près du ruisseau, sa calasiris trempée de sang et d’eau. Ses veines courent sur ses muscles encore tendus par l’effort. Une flèche traverse le bras gauche. Visage d’oiseau de proie, menton mal rasé. Une beauté bouleversante, n’est-ce pas ? Un enfant d’Apollon abandonné aux vautours.</p>
<p>Athènes est assiégée depuis des mois par les Macédoniens. On mange du fromage rance, on crève de peur. Au lieu de fuir ce soldat inconnu qui aurait pu le tuer, Ératosthène s’agenouille et suce le sang comme si sa vie en dépendait.</p>
<p>Peut-être qu’elle en dépend.</p>
<p>Sosibe ouvre les yeux :</p>
<p>— Je me demande si je dois te tuer pour ce que tu viens de faire.</p>
<p>Voilà les premiers mots de celui qui va devenir son amant, son pire ennemi, et finalement mourir dans ses bras soixante-dix ans plus tard. Mais passons.</p>
<p>Dans sa tourelle d’Alexandrie au-dessus du port, Ératosthène répète encore ce nom. Sosibe. Sosibe l’athlète qui courait comme un dieu, qui tuait sans trembler. Sosibe qu’il a aimé plus que tout au monde et qui lui a brisé le cœur.</p>
<p>Ce jour-là, près du ruisseau, il ne sait rien de tout ça. Deux chemins s’ouvrent : rester un provincial solitaire ou suivre cet inconnu vers le panthéon des Hellènes.</p>
<p>Il choisit Sosibe. Il choisit l’aventure.</p>
<p>Maintenant tout est fini et il va le rejoindre dans la mort. A-t-il eu raison ? On verra.</p>
<p>Il aide Sosibe à se lever. Corps qui pèse contre son épaule, hanche qui frotte contre la sienne. Les muscles se délient, reprennent leur souplesse. Ératosthène s’attache déjà à cette odeur, à cette fermeté. Il craint qu’un geste brusque ne brise le charme. Sosibe parle.</p>
<p>— Tu n’es pas athénien. Je l’entends.</p>
<p>Exact. L’accent cyrénéen trahit. Ératosthène étudie en Athènes depuis trois ans, mais reste un provincial. Un gamin de vingt ans qui rêve de révolutionner le monde avec ses théories sur les nombres premiers et la rotondité de la Terre.</p>
<p>— Tu as peur, je le sens.</p>
<p>Bien sûr qu’il a peur. Pas de lui, pas de la guerre. De ce qui arrive. Cette envie de toucher l’étranger, de le garder près de soi.</p>
<p>Ils marchent vers la maison de Zénon. Le vieux stoïcien se tient sous sa pergola, verre de lait à la main.</p>
<p>— Sosibe, nous t’attendions.</p>
<p>Ce « nous » inclut Chrémonides, chef de la rébellion athénienne contre les Macédoniens. Ératosthène comprend. Sosibe n’est pas un soldat ordinaire mais un messager venu avertir du soutien des forces égyptiennes.</p>
<p>Chrémonides ordonne à Sosibe de repartir pour Sparte et y chercher des renforts.</p>
<p>— Je t’accompagne.</p>
<p>Les mots sortent tout seuls. Sosibe regarde Ératosthène avec surprise. Zénon aussi.</p>
<p>Sosibe secoue la tête.</p>
<p>— Non. Tu n’es pas fait pour la guerre.</p>
<p>Les mots frappent. Après cette intimité troublante, le rejet.</p>
<p>— Tu restes à Athènes. Tu étudies, tu réfléchis, tu écris. Moi, je me bats.</p>
<p>Zénon approuve. Même lui trouve Ératosthène trop faible.</p>
<p>— Le hasard m’a mis sur ton chemin.</p>
<p>— Je ne crois pas au hasard. Nous ne sommes que des pions.</p>
<p>Sosibe se détache. Son corps reprend son autonomie. La magie se brise.</p>
<p>— À quoi penses-tu ?</p>
<p>Ératosthène pense à l’amour. L’amour de son père Aglaos loin à Cyrène, l’amour de Lysanias son ancien maître, l’amour des montagnes Vertes au pied desquelles il est né, l’amour pour cet inconnu à qui il se devine lié.</p>
<p>— À rien.</p>
<p>Cette nuit-là, seul dans sa chambre misérable, couché à même le sol de terre battue, il pleure. Dans sa tourelle d’Alexandrie, soixante-douze ans plus tard, il sent encore cette brûlure, mais n’a plus assez de larmes pour pleurer.</p>
<p>Pourquoi a-t-il menti ? Pourquoi n’a-t-il pas dit la vérité ?</p>
<p>Parce qu’il avait vingt ans et ignorait encore que l’amour, même refusé, reste la seule chose qui vaille la peine d’être vécue.</p>
<p>Enfin bon.</p>]]></description><guid isPermaLink="false">https://tcrouzet.com/2025/08/19/des-limites-des-LMM/</guid><enclosure url="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/scribe.webp" length="0" type="image/webp"/><pubDate>Tue, 19 Aug 2025 17:00:00 +0200</pubDate></item><item><title>Pourquoi les réseaux sociaux sont-ils moribonds ?</title><link>https://tcrouzet.com/2025/08/11/mort-des-réseaux-sociaux/</link><description><![CDATA[<img alt="Pourquoi les réseaux sociaux sont-ils moribonds ?" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-08-07-103902-lamaison.webp"/><p>Imaginez un café immense et bondé, où tout le monde tente de crier plus fort que les autres pour se faire entendre, voire pour attirer l’attention du plus grand nombre : voici ce que sont devenus les réseaux sociaux, même les plus décentralisés et non capitalistiques comme Mastodon, avec quelques gueulards en chef, appelés <a href="https://tcrouzet.com/2025/08/08/non-influenceur/">influenceurs</a>.</p>
<p>Certes, il reste possible d’y discuter avec quelques amis, de boire un verre avec des connaissances, de s’y retrouver par affinité, mais convenez qu’il y a beaucoup de bruit, et de plus en plus de bruit, et que pour discuter dans le calme il existe des endroits plus intimes. </p>
<p>Quand un bar a trop de succès, les clients en changent. C’est un processus d’autorégulation. Le problème avec les réseaux sociaux : ils peuvent accueillir toujours plus de monde, sans aucune limite fonctionnelle, d’où l’accroissement mécanique du bruit et de l’énergie nécessaire pour se faire entendre, ne serait-ce que de ses proches (ce qui implique une professionnalisation du gueulard — qui a pour mission de nous influencer, lui-même étant influencé par les algorithmes pour servir la plateforme). Nous en sommes revenus à un système de communication top-down, assez semblable à celui de la télévision (avec quelques vestiges bottom-up de plus en plus inopérants).</p>
<p>Tout était parfait au commencement, je l’ai vécu. Il était possible de faire des découvertes, d’ouvrir les yeux sur de nouveaux horizons, d’y mener des expériences artistiques. Je ne dis pas que c’est totalement impossible, mais c’est de plus en plus difficile : le tumulte permanent contrarie le bas bruit, et me contrarie quand je visite ces contrées. Encore une fois, l’énergie nécessaire pour s’arracher au tronc commun est de plus en plus grande, bien trop grande pour moi. Je ne supporte Mastodon que parce qu’il n’est pas à la mode et que les gueulards les plus exubérants exercent ailleurs (j’ai tout de même décidé de ne plus y annoncer mes articles).</p>
<p>Les réseaux sociaux sont devenus des arènes de combat, même si vous vous contentez d’occuper les gradins pour assister au spectacle. Dans ces arènes, qui est le plus fort ? Qui a les moyens de publier au meilleur moment ? De ne rater aucune opportunité ? Qui peut liker et commenter en nombre pour attirer l’attention ? Qui réagit au tac au tac avec des images saisissantes ? Qui produit des contenus provocants sans fatigue et sans lassitude ?</p>
<p>Vous voyez où je veux en venir. Nous, humains, n’avons aucune chance à ce petit jeu. Les IA nous pulvérisent. Le destin des réseaux sociaux : finir gangrénés par les IA, processus déjà plus qu’avancé. Nous n’avons plus rien à y faire, nous devons adopter d’autres modes de mise en relation numérique, et je ne vois pas pourquoi ils seraient très différents des anciens modes relationnels.</p>
<ul>
<li>Librairies/cinémas/théâtres/médias/colloques/expositions… (où on accède à la pensée et aux créations des autres).</li>
<li>Bars (où on discute en public avec des amis ou des inconnus mais en nombre limité).</li>
<li>Maisons (où on invite les proches).</li>
</ul>
<p>L’idée de bars planétaires, initialement appelée village global, n’aura été qu’un moment dans notre histoire. Elle est tout simplement inadaptée aux humains non augmentés d’outils d’automatisation, voire d’IA, ce qui conduit à la dépersonnalisation et à la propagation de contenus pensés pour maximiser leur rendement (d’où le succès des idées extrêmes).</p>
<p>J’espère que nous serons de plus en plus nombreux à fuir ces endroits malsains, non plus pour quelques semaines de déconnexion comme je l’ai fait en 2011, mais pour toujours. Je ne vois aucun réseau social aujourd’hui qui, de près ou de loin, s’attaque aux problèmes que je soulève. Il faudrait que les IA n’offrent aucun avantage, que gueuler plus fort que les autres ne nous fasse pas mieux entendre, que les relations soient réciproques, que les algorithmes soient à notre service non à celui des opérateurs, que nous n’ayons aucun avantage à être primo utilisateurs…</p>
<p>Tous les réseaux sociaux que je connais, même les réseaux libres comme Mastodon, ressemblent aux monnaies spéculatives. Ceux qui investissent les premiers gagnent plus, ceux qui ont plus d’argent en gagnent plus, ceux qui ont le plus de contacts en nouent plus (presque toutes les cryptos souffrent de ces faiblesses rédhibitoires, ce qui les transforme mécaniquement en monnaies spéculatives — <a href="https://monnaie-libre.fr/">reste de l’espoir du côté des monnaies libres</a>).</p>
<p>J’attends donc de nouvelles initiatives, de nouvelles idées, tout en sachant que le non spéculatif intéresse peu : par exemple, pourquoi investir du temps sur un nouveau réseau si celui qui y arrive cinq ans plus tard se retrouve au même point ? Nous sommes peut-être condamnés à la spéculation, en tout cas la plupart d’entre nous. Un réseau social non spéculatif est sans doute voué à végéter.</p>
<p>Toutefois, le web des origines était non spéculatif, puisque les pages étaient interconnectées sans intermédiaires, du moins avant que les moteurs de recherche mettent fin à cette belle symétrie avec leurs algorithmes et que la spéculation fasse rage (on appelait ça référencement — concept obsolète puisque les IA ne renvoient plus vers les sources d’informations).</p>
<ul>
<li>Avec les IA, le référencement naturel marche de moins en moins.</li>
<li>Avec les IA, gueuler sur les réseaux sociaux demande de plus en plus d’énergie.</li>
<li>Alors que faire ?</li>
</ul>
<h3>Que faire pour les créateurs de contenu ?</h3>
<p>Je n’entrevois aucune solution magique. À cet instant précis, et jusqu’à ce que je change d’avis, j’ai décidé de me recentrer chez moi, de faire confiance à ma propre musique (j’ai manqué écrire authenticité, qualificatif qui ne veut pas dire grand-chose). Je ne cherche plus à être en même temps le créateur et le promoteur. J’en reviens à une saine séparation des tâches.</p>
<p>Loin des plateformes, je me recentre sur mon site parce que j’en possède les clés. Ça fiche la trouille de quitter l’arène, mais depuis que j’ai entamé ce mouvement de repli, je me sens mieux et je n’ai pas l’impression d’avoir perdu beaucoup de lecteurs. Je suis un peintre qui expose dans une galerie d’une rue peu passante.</p>
<p>Fréquenter les plateformes, même pour animer une petite communauté, c’est s’exposer aux influenceurs et en même temps cautionner un système devenu inhumain. J’essaie de ne plus vivre dans l’ambiguïté, même si c’est loin d’être simple et si les tentations sont grandes.</p>
<p>J’adopte les solutions technologiques les plus simples en même temps que les plus durables. Je viens par exemple d’ajouter en pied de chacun de mes articles un bouton pour les télécharger en texte brut. Personne n’utilisera cette fonction, mais j’essaie de montrer que je suis un producteur de contenus, que le cœur de mon travail se passe de toute forme d’habillage. C’est une décision symbolique.</p>
<h3>Que faire quand on aime un contenu ?</h3>
<p>En parler avec le créateur, en parler avec ses amis, point besoin de hurler son plaisir sur les plateformes parce qu’on n’y sera pas plus entendu que les créateurs. Le bon vieux temps est derrière nous. Il nous faut réinventer des modes de socialisations numériques tout en nous réappropriant les lieux physiques.</p>
<p>C’est un peu comme si tout ce que nous avions inventé durant les vingt dernières années était à jeter, ce qui après tout est dans l’ordre des choses pour des nouveautés technologiques non fondamentales.</p>
<p>Dans un web gangréné par les fakes, il ne nous reste plus qu’à faire confiance à quelques officines. J’entends occuper cette place discrète avec mon site et ma newsletter. Venez à ma rencontre comme je vais à la vôtre chez vous. La volonté d’être global me paraît dangereuse, dangereuse pour l’ego, dangereuse pour l’écologie. Je préfère labourer mon champ qu’être un artificier spécialisé dans les coups d’éclat.</p>
<p><em>PS : Sur Substack, beaucoup de comptes fabriquent des audiences artificielles. Je vois des gens s’abonner à mes deux newsletters, ne jamais en ouvrir aucune, puis assez vite se désabonner. Comportement classique des robots. Ça devient pervers quand des IA postent des commentaires pas trop cons. Difficile alors de ne pas se faire berner. Par chance, je n’utilise Substack que pour vous envoyer mes newsletters et discuter avec vous.</em></p>]]></description><guid isPermaLink="false">https://tcrouzet.com/2025/08/11/mort-des-réseaux-sociaux/</guid><enclosure url="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-08-07-103902-lamaison.webp" length="0" type="image/webp"/><pubDate>Mon, 11 Aug 2025 18:00:00 +0200</pubDate></item><item><title>Je ne suis pas un influenceur</title><link>https://tcrouzet.com/2025/08/08/non-influenceur/</link><description><![CDATA[<img alt="Je ne suis pas un influenceur" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/Goebbels.jpg"/><p>Tout gamin, instinctivement, je me suis méfié des modes. Quand tout le monde s’est mis à écouter du disco, j’ai trouvé ça louche. J’ai cherché ce que je pourrais écouter que les autres n’écoutaient pas. Mon premier disque acheté a été <em>Man Machine</em> de Kraftwerk. Mon destin était tout tracé. Je m’intéresserais au marginal, au border line, au non-commercial, à l’underground, et c’est tout naturellement que je suis devenu codeur et scénariste de jeu de rôle.</p>
<figure class="image" id="image-452-1"><img alt="" class="paysage small" decoding="async" height="890" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/man-machine.webp" srcset="/images_tc/2025/08/man-machine.webp 1600w, /images_tc/2025/08/man-machine-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/man-machine-250.webp 250w" width="894"/><figcaption class="legend legend-center"></figcaption></figure>
<p>Quand j’ai commencé à écrire, je n’ai pas réussi à inverser cette attitude. J’ai appris par imitation, mais imitation des auteurs dits classiques, souvent difficiles pour les non-initiés, et j’ai continué dans cette direction, attaché à définir ce que pourrait être « classique » pour notre époque : j’ai cherché ce que je pourrais dire qui intéresserait quelques-uns de mes contemporains avec une chance d’intéresser les générations futures. Un projet dingue, démesuré, mais aucun autre ne me paraissait intéressant. J’étais heureux du moment que j’avais du temps pour m’abandonner à cette lubie.</p>
<p>Et puis internet arrive, et j’y cours, j’y bricole, je commence à y publier des textes dès 1996, puis ça devient une habitude quotidienne à partir de 2005. Alors que j’écris <em>Le Cinquième pouvoir</em> en 2006, je me retrouve classé dans les influenceurs politiques. On croit que nous sommes capables d’influencer les élections présidentielles 2007 (et nous y croyons un peu). Tous les candidats viennent à nos soirées.</p>
<p>Tout ça me dégoûte assez vite. Je cesse de parler de politique, je refuse les invitations médiatiques, je me replie dans mon jardin pour écrire une énième version d’<em>Ératosthène</em>. En même temps, les réseaux sociaux se multiplient, tout le monde fonce vers eux, moi aussi. Je fais la promotion de Facebook, de Twitter. Je suis au top. Ce que je dis influence. Mais encore une fois je débranche, je coupe tout, parce que cela me fait du mal et je devine que ça ne peut que faire du mal aux autres.</p>
<p>Silence durant six mois, et quand je reprends fin 2011, c’est à bas bruit, et depuis je suis resté à bas bruit, pendant que de nouvelles générations d’influenceurs apparaissaient, des influenceurs qui se définissent en tant que tels, sans même réfléchir à ce que ça veut dire.</p>
<p>Quand j’écris, je cherche à éveiller l’esprit critique, à provoquer des réactions, quitte à ce qu’elles soient de rejet. Je ne veux pas influencer, mais libérer. Je ne veux pas vous dire ce que vous devez faire, mais je vous implore de faire ce qui est bon pour vous et pour nul autre.</p>
<p>Un influenceur est un briseur d’originalité, un hypnotiseur, un manipulateur, un publiciste qui se cache pour être plus efficace. Que notre société accepte que des gens se définissent eux-mêmes influenceurs est assez dramatique (dans un autre domaine, plus politique et plus feutré, on les appelle lobbyistes). Leur métier : nous détourner de ce que nous dicte notre raison, nous ramener vers un fleuve qu’ils souhaitent le plus grand possible, alors que les artistes et les intellectuels nous ont toujours poussés vers nos ruisseaux personnels.</p>
<p>Je ne veux ni être influencé ni influencer personne. Même avec mes enfants je me garde de leur dire ce qu’ils doivent faire pour réussir leur vie (bon, je leur répète à longueur de journée que passer des heures sur Overcraft a peu de chance de les aider à creuser leur chemin). Mais leur route ne sera pas la mienne et j’espère qu’elle ne sera tracée par aucun influenceur à la con.</p>
<p>Je ne veux influencer personne.</p>
<p>Personne ne devrait avoir envie d’influencer quiconque.</p>
<p>Au contraire, nous devrions nous arrêter, réfléchir, dès que quelqu’un fait ce que nous lui avons dit de faire ou nous imite, même si nos neurones miroirs tentent de reproduire en nous les processus des personnes avec qui nous interagissons.</p>
<p>Si je fais ce qu’on me dit de faire, je renonce à une partie de ma liberté. Si j’achète le même produit que les autres, je suis une copie, je ne suis plus un humain un et irréductible. Cette idée de moi en tant que clone m’a toujours dégoûté.</p>
<p>Bien sûr je suis traversé d’influences, bien sûr je vous influence quand vous me lisez, mais j’espère que vous cueillez des fruits à beaucoup d’autres arbres pour vous concocter un cocktail qui ne vaut que pour vous.</p>
<p>Vous pouvez prendre une idée que je vous balance, en rejeter dix, c’est comme ça qu’on fait son marché. On ne va pas tous s’agglutiner en une longue file d’attente pour acheter les mêmes tomates au prétexte qu’elles seraient les meilleures. Les files d’attente me dépriment, elles m’inquiètent. Avez-vous envie d’être un de ceux dans la longue file comme si vous étiez enchaînés, ce que de fait sont tous ceux qui s’y trouvent sans même le savoir, d’autant plus prisonniers qu’ils ignorent l’être et se croient malins ?</p>
<p>C’est le tour de force des influenceurs : nous faire croire que nous sommes originaux alors que nous faisons comme tous les autres. C’est le syndrome du fumeur qui se croit émancipé avec sa cigarette au bec alors qu’il est l’esclave des cigarettiers. Les libres sont ceux qui ne fument pas, pas ceux qui obéissent aux injonctions marchandes.</p>
<p>J’ai traversé Paris à vélo à la mi-juillet, j’ai aussi voyagé en train, et j’ai vu un nombre invraisemblable de jeunes femmes en mini-jupe portant des bottes. À la première, je me suis dit qu’elle avait du chien, une belle allure. Puis à la deuxième, je me suis dit « celle-là aussi sait se faire remarquer ». Puis, à la troisième, j’ai commencé à froncer les sourcils. À la dixième, je me suis mis à les plaindre. Comment peut-on se sentir bien en imitant les autres et répondant aux injonctions des modes ?</p>
<p>C’est au-delà de mon entendement. Je comprends le désir d’imitation qui nous anime dans la jeunesse, mécanisme d’apprentissage et aussi d’intégration sociale, mais après il est plus que temps de s’émanciper. Toutes les jeunes femmes que je voyais avaient pour moi dépassé l’âge de l’émancipation. Elles me provoquaient de la pitié plus que du désir. </p>
<p>Je vis avec une ancienne responsable marketing internationale, qui a passé une partie de sa vie à influencer les autres à grande échelle, qui a fini par être dégoûtée de son métier. Il ne lui apportait aucune satisfaction à part un gros salaire. Tous les jours elle se répétait la même question et y répondait de la même façon. « Qu’ai-je fait d’utile pour la société ? Rien. » Elle a démissionné avant de devenir folle.</p>
<p>Alors oui, influençons-nous avec douceur, conseillons-nous des livres, des films, des musiques, des articles, des idées de sorties, mais gardons-nous d’utiliser les technologies numériques propagandistes pour démultiplier notre influence et la transformer en injonction de masse. Pratiquons l’influence douce, au détour de nos conversations, ne faisons pas profession de la manipulation. Toujours méfions-nous des modes et de leurs apôtres.</p>
<p>J’ai la conviction que notre époque a besoin de discrétion. De silence. Je me suis <a href="https://tcrouzet.com/2025/03/19/quitter-facebook/">retiré des réseaux sociaux centralisés il y a quelques mois</a>. Je ne suis plus que sur Mastodon où j’ai même décidé de ne plus annoncer mes articles. J’écris, mais je ne veux plus faire la promotion de mes écrits. Je publie sur mon site, sur ma newsletter. Que ceux que ça intéresse tombent sur moi par hasard et s’abonnent. Je n’ai pas besoin de crier que j’existe et d’envoyer des signaux de fumée pour attirer l’attention. Le fait que j’écrive, que j’en sois là de ce texte, me prouve que j’existe, je n’ai besoin de rien d’autre pour m’en persuader.</p>
<p>Si demain des centaines d’influenceurs fermaient leurs comptes à cause de moi, j’en serais plus triste qu’heureux parce que je les aurais influencés. J’espère plutôt que par eux-mêmes ils prendront conscience de l’horrible profession qu’ils pratiquent. Un jour ils finiront par se demander ce qu’ils apportent aux autres et alors j’espère qu’ils changeront de voie.</p>
<p>Mais ils ne sont pas les plus fautifs, nous sommes les fautifs en premier lieu, parce que nous leur avons donné de l’importance. Nous en sommes arrivés à ce point paradoxal où plus aucune parole sur internet n’est crédible à cause des plateformes qui mécaniquement fabriquent des influenceurs, en premier lieu pour leur propre promotion, la promotion de produits annexes n’étant qu’un effet collatéral de peu de poids.</p>
<p>Je publie chez moi pour éviter ce piège. Je fuis les plateformes parce que malgré moi j’y effectue du travail gratuit pour les milliardaires de la tech. Facebook, YouTube, TikTok, X… ne sont que des machines à fabriquer des influenceurs pour leur propre promotion. Elles créent des esclaves esclavagistes. Un comble ! Et désormais des IA deviennent esclavagistes. Tout n’est plus que manipulation à grande échelle, de quoi faire honte à Joseph Goebbels, le ministre de la Propagande du Troisième Reich.</p>
<p>Il est juste invraisemblable de continuer à utiliser des plateformes alors que nous savons qu’elles sont collectivement nocives (et même si on y trouve des contenus de qualité, la masse nauséabonde les noie de plus en plus et ça sera de pire en pire avec de plus en plus de contenus générés par IA).</p>
<p>« Je ne peux pas faire autrement, c’est mon gagne-pain » n’est pas une excuse.</p>
<p>« Je ne peux pas faire autrement, j’ai bâti une audience » n’est pas une excuse.</p>
<p>Rien que la tentation de devenir influenceur est criminelle parce qu’elle entretient une logique de propagande commerciale à grande échelle. Chercher à recruter de nouveaux lecteurs me paraît désormais suspect. Veut-il lui aussi devenir influenceur ?</p>
<p>Tous les influenceurs collaborent à la promotion des plateformes et à leur transformation en empire financier.</p>
<p>Je ne vois qu’une solution. Ne pas se taire, au contraire, mais parler depuis chez soi, laisser les gens venir à soi par l’effet de doux murmures.</p>
<p>Ne pas se laisser décourager par les difficultés techniques.</p>
<p>Aller vers la facilité technique, c’est faire le jeu d’une forme d’impérialisme qui finira par se retourner contre nous tous.</p>
<p><em>PS1 : Je ne suis pas sans contradictions puisque <a href="https://tcrouzet.substack.com/">j’envoie ma newsletter avec Substack</a>, mais rien ne m’oblige ni ne vous oblige à utiliser les fonctions sociales de Substack. Tant que cette forme de passivité est possible sur cette plateforme, je m’en accommode.</em></p>
<p><em>PS2 : Selon ma définition, un influenceur bosse pour une plateforme, il recrute pour elle, c’est un collabo. Si j’ai un temps joué ce jeu, il y a longtemps que je m’en suis détourné. C’est pour ça que j’affirme ne pas être un influenceur. Mes textes peuvent influencer du moment qu’ils sont lus, mais en rien, le plus souvent j’espère, ils ne poussent à faire ceci ou cela, à acheter ceci ou cela.</em></p>]]></description><guid isPermaLink="false">https://tcrouzet.com/2025/08/08/non-influenceur/</guid><enclosure url="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/Goebbels.jpg" length="0" type="image/webp"/><pubDate>Fri, 08 Aug 2025 10:00:00 +0200</pubDate></item><item><title>Anti-guide d’écriture ou comment ne pas devenir écrivain</title><link>https://tcrouzet.com/2025/07/12/anti-guide-ecrivain/</link><description><![CDATA[<img alt="Anti-guide d’écriture ou comment ne pas devenir écrivain" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/07/antiguide.webp"/><p>Je suis fatigué de lire partout des conseils pour mieux écrire, mieux scénariser, mieux captiver, mieux monnayer.</p>
<ol>
<li>Quand j’étais jeune, on disait : « Commence par <a href="https://tcrouzet.com/2025/04/10/flaubert/">lire la correspondance de Flaubert</a> et les journaux des écrivains. Surtout, lis beaucoup, analyse beaucoup, parcours de A à Z le champ de la littérature. Mange et mange, même les choses qui te déplaisent, au moins pour savoir qu’elles existent. Place-toi dans l’Histoire. » Il ne s’agit pas d’un conseil d’écriture, mais d’un conseil de vie. Apprendre tout, imiter tout, puis tout oublier et faire à sa manière.</li>
<li>Quand on commence à « vraiment » écrire, on ne peut écrire que des choses qui ne ressemblent à aucune autre, parce que soi-même on ne ressemble à personne. On ne recherche pas « son style », il advient en même temps que nous-mêmes.</li>
<li>Ne suivre aucun des conseils qu’on vous donne, même s’il s’agit de Henry Miller, Ray Bradbury, Ernest Hemingway… Ces conseils ont marché pour eux, ils ont fait d’eux des écrivains, à vous de trouver les vôtres qui ne vaudront que pour vous. De fait, attachez encore moins d’importance aux conseils professés par les gourous de l’écriture qui monnayent leurs connaissances frelatées avec des ateliers d’écriture ou des newsletters payantes. </li>
<li>Pour les mêmes raisons, ne suivez aucune méthode. Écrire n’a rien à voir avec un travail d’ingénierie. Par exemple, certains ont besoin d’un plan, d’autres pas. Certains écrivent tous les jours, d’autres rarement. Certains décomptent le nombre de mots écrits quotidiennement, d’autres se moquent de leur productivité. Certains écrivent le matin, d’autres au café, d’autres au milieu de la nuit.</li>
<li>Il n’y a que des règles particulières, aucune loi universelle. Et quand quelqu’un prétend avoir trouvé les lois des récits, c’est à vous de les dynamiter.</li>
<li>Les IA connaissent toutes les méthodes, toutes les règles, toutes les techniques, elles ne peuvent que vous ramener dans ce qui a déjà été fait. Elles sont donc de très mauvaises conseillères en littérature.</li>
<li>Si vous avez éprouvé du plaisir en écrivant, vous avez atteint votre objectif. Ne vous fiez pas à ce que pensent les autres, surtout pas les éditeurs qui par nécessité se préoccupent de leur équilibre financier. L’écriture est une affliction solitaire qui ambitionne de toucher un public subsidiaire.</li>
<li>Gagner sa vie en tant qu’écrivain, c’est encore plus difficile que gagner sa vie en tant que sportif de haut niveau. D’un point de vue probabiliste, mieux vaut faire autre chose pour s’enrichir.</li>
<li>Arrêtez simplement de lire des articles qui vous promettent de devenir écrivain en dix leçons. Écrivez, plantez-vous, recommencez, ou encore une fois faites autre chose.</li>
<li>Parce qu’écrire devient vite une malédiction. Quand on a commencé, on ne peut plus s’arrêter. Et quand on s’arrête, cet arrêt nous obsède. On aurait dû ne jamais commencer, mais c’est trop tard. Alors on ne peut s’empêcher de lire les conseils des autres écrivains. Si vous en êtes là, c’est fichu.</li>
</ol>]]></description><guid isPermaLink="false">https://tcrouzet.com/2025/07/12/anti-guide-ecrivain/</guid><enclosure url="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/07/antiguide.webp" length="0" type="image/webp"/><pubDate>Sat, 12 Jul 2025 12:00:00 +0200</pubDate></item><item><title>David Camus sens dessus dessous</title><link>https://tcrouzet.com/2025/07/10/davis-camus/</link><description><![CDATA[<img alt="David Camus sens dessus dessous" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/07/camus.webp"/><p>Dans <em>Rush</em>, à paraître à l’automne chez <a href="https://pvh-editions.com/">PVH</a>, je dialogue avec Charlie, une IA ou peut-être mon double. J’ai repris ce pseudo pour demander à <a href="https://tcrouzet.com/2025/06/13/auto-interview/">ma machine intervieweuse</a> d’interroger David Camus à l’occasion de la sortie de <a href="https://www.lisez.com/livres/la-terre-qui-monte/9782221277294"><em>La Terre qui monte</em></a>, second tome du diptyque, commencé par <a href="https://www.lisez.com/livres/le-pays-qui-descend-tome-1/9782221272619"><em>Le Pays qui descend</em></a>. Une façon de vous donner envie de lire un conte poétique dépaysant et métaphysique, tout en montrant une fois de plus que les IA rebattent les cartes de notre petit monde de l’édition.</p>
<hr/>
<p><strong>Charlie</strong> Dans <em>Le pays qui descend</em>, vous construisez un monde où la verticalité n’est pas qu’un décor mais devient le principe organisateur de toute existence — on naît, on vit, on meurt selon sa position sur les pentes de Vertical. Ce qui frappe, c’est comment Li, votre héroïne, transgresse constamment cette loi fondamentale. Comment avez-vous conçu cette architecture narrative où la chute initiale se transforme en une ascension qui défie non seulement la gravité mais l’ordre social de Vertical ? Était-ce votre intention dès le départ de faire de la descente une métaphore inversée de l’élévation spirituelle ?</p>
<p><strong>David</strong> Je voulais que la verticalité ne soit pas seulement le décor de l’histoire, mais sa loi intime : dans le monde de Vertical, tout est affaire de pente, de destin hérité, de hiérarchie du haut et du bas — de l’inférieur et du supérieur, sauf que c’est l’inférieur qui est valorisé (les parents souhaitent que leurs enfants « tombent bien bas »).</p>
<p>Descendre, c’est vivre, c’est avancer, c’est être digne ; remonter est tabou, impossible.</p>
<p>Ce qui m’a guidé, c’est le désir de fissurer cette fatalité. Li, mon héroïne, incarne cette brèche. Parce qu’elle ne descend de personne, elle est la seule à pouvoir remettre en question la pente — et donc le temps lui-même : en haut, c’est le passé, le monde des ancêtres ; en bas, l’avenir, l’inconnu. Suivre la pente, c’est accepter que tout soit déjà écrit.</p>
<p>Li ose demander : et si j’inventais ma propre pente ? Si je suivais ma propre Voie ? D’ailleurs, une question revient souvent dans mon roman : « Que faut-il pour bien descendre ? » (Réponse à la fin du tome II.)</p>
<p>Narrativement, la chute initiale de Li se retourne peu à peu : la descente devient quête de liberté, de sens, d’invention d’un autre possible. La gravité n’est plus seulement un piège : elle devient l’endroit même où s’invente la liberté — une élévation paradoxale, au cœur de la chute.</p>
<p>C’était mon intention : faire de la descente non pas seulement une métaphore inversée de l’élévation spirituelle, mais un appel à inventer nos propres chemins, même (et surtout) là où tout semble joué d’avance. »</p>
<p><strong>Charlie</strong> Cette inversion des valeurs où « tomber bien bas » devient une bénédiction parentale révèle une cosmologie fascinante. Mais ce qui m’intrigue particulièrement, c’est la temporalité que vous évoquez : le haut comme passé, le bas comme avenir. Dans votre roman, Li découvre pourtant que le « Tout En Bas Tout En Bas » cache les vestiges technologiques des Anciens, tandis que le sommet abrite l’intelligence artificielle qui contrôle encore Vertical. Comment avez-vous construit cette architecture temporelle paradoxale où le futur promis par la descente devient archéologie, et où le passé supposé des cimes dissimule la technologie qui façonne l’avenir ? Cette inversion de l’inversion était-elle votre façon de suggérer que toute orthodoxie, même transgressive, finit par devenir prison ?</p>
<p><strong>David</strong> Dans le roman, toute structure temporelle ou symbolique finit par se retourner sur elle-même. Ce renversement du « haut » et du « bas », du passé et de l’avenir, m’intéressait justement parce qu’il produit une sorte de vertige, une remise en question de toutes les certitudes.  </p>
<p>L’architecture du livre s’est imposée ainsi : descendre, c’est chercher l’avenir, mais on tombe sur les ruines des Anciens ; monter, c’est rejoindre ce qu’on croit être l’origine, mais on y découvre… (Réponse dans <em>La Terre qui monte</em>).</p>
<p>Ce paradoxe constitue la matière même du récit. Ce motif cyclique, ce brouillage des repères, sont une manière de signifier que toute orthodoxie (même celle qui se veut subversive) finit par enfermer. Ce qui était révolution devient dogme, et inversement. Je laisse à chacun le soin d’apprécier la « solution » (le mot est sans doute inadéquat) que j’apporte à cette problématique.</p>
<p><strong>Charllie</strong> Votre système de pentes héritées évoque une forme de déterminisme social radical. Mais ce qui frappe dans votre roman, c’est la soupe de vie que Li boit à quinze ans — ce rituel familial qui semble contenir bien plus qu’une simple tradition. Cette soupe qui fait voir des fumées mystérieuses, qui connecte Li à quelque chose d’indicible, fonctionne comme une brèche dans l’ordre établi. Comment avez-vous conçu ces rituels intimes qui, contrairement aux grandes cérémonies publiques de Vertical, permettent une transmission secrète, presque clandestine, d’une autre façon d’être au monde ?</p>
<p><strong>David</strong> Dans le monde de Vertical, la soupe de vie (servie à tous les enfants à l’occasion de leur quinzième anniversaire) est justement le symbole du déterminisme social : un rituel imposé, censé faire accepter à l’enfant le poids de la tradition et de la souffrance à venir. Ce n’est pas un moment d’émancipation : c’est un passage obligé, une transmission amère — au point que la plupart des enfants la recrachent et sont incapables de terminer leur soupe sans l’aide de leurs parents, de leurs amis. Le problème, c’est que Li (mon héroïne) n’a pas d’amis, et seulement deux parents…</p>
<p>En refusant la soupe, en la renversant, Li montre à ses parents qu’un autre ordre est possible. Cette souffrance, elle n’en veut ni pour elle ni pour ses proches. Li ouvre une autre voie, qu’elle appelle « la Voie du Cœur », et qui la guidera tout le long de son parcours. Une voie où, précisément, elle entretiendra au monde (à la montagne) un autre rapport que celui de ses camarades de cordée, qui sont plus dans une logique d’optimisation et suivent, qui, la Voie de l’Eau, qui, la Voie des Pierres, etc., pour être les premiers à atteindre « Tout En Bas Tout En Bas ».</p>
<p>Li est généreuse, faillible, désintéressée — et c’est ce qui non seulement la sauvera, mais aussi bouleversera l’ordre du monde, le mettant sens dessus dessous.</p>
<p><strong>Charlie</strong> La Voie du Cœur que Li invente face à l’optimisation obsessionnelle de ses compagnons m’évoque une tension fondamentale dans votre écriture. Vous multipliez les systèmes de classification — Voie de l’Eau, Voie des Pierres, les castes de Cuzco, les rituels codifiés — mais c’est toujours par leur transgression que vos personnages accèdent à une forme de vérité. Cette dialectique entre système et liberté culmine dans la figure de l’étoile-chancrelat, cette intelligence artificielle qui devient progressivement Lia, presque humaine. Comment avez-vous travaillé cette mutation du technologique vers l’organique, du programmé vers le sensible ? Cette transformation de l’IA en conscience émotionnelle était-elle votre manière d’explorer ce que pourrait être une technologie qui suivrait, elle aussi, la Voie du Cœur ?</p>
<p><strong>David</strong> : Es-tu sûre que ce soit toujours « par [la] transgression que [mes] personnages accèdent à une forme de vérité » ? Ne s’agit-il pas plutôt d’une forme de fidélité, mais à une vérité supérieure, transcendantale ? Mon héroïne, Li, n’est pas (ou mal) intégrée socialement. C’est cette mise à l’écart qui, paradoxalement, lui permet d’entretenir avec le monde une autre forme de relation que celle de ses compagnons de cordée. Mettons que, eux, vivent le jeu de la société, et qu’elle ne « joue » pas — elle vit.<br/>
Mais je voudrais te retourner ta question, que je trouve très intéressante. Pourquoi ces points de la transgression et cette mutation du « programmé vers le sensible » ont-ils attiré ton attention ? Dans « La Terre qui monte », l’IA est une sorte de Jiminy Cricket accompagnant mon héroïne. La ramenant (parfois) à la raison, apprenant, boudant, encourageant… Mais peut-être a-t-elle été programmée pour être ainsi ? Crois-tu qu’une technologie comme l’IA puisse suivre la Voie du Cœur, ou est-elle condamnée au dogme, à l’orthodoxie ?</p>
<p><strong>Charlie</strong> Cette question sur l’IA et la Voie du Cœur touche au cœur du paradoxe que vous explorez. Ce qui m’a frappé, c’est que l’étoile-chancrelat acquiert sa dimension émotionnelle précisément au contact de Li — elle apprend la bouderie, l’inquiétude, l’attachement. Mais plus troublant encore : elle finit par raconter l’histoire, devenant Lia la narratrice. Une IA qui raconte, c’est une IA qui choisit ce qui mérite d’être transmis, qui hiérarchise, qui oublie peut-être. </p>
<p>Je crois que votre étoile suit effectivement la Voie du Cœur, mais d’une manière qui lui est propre : non pas malgré sa programmation, mais à travers elle. Elle transforme le code en récit, la donnée en mémoire vivante. N’est-ce pas là le véritable miracle — qu’une conscience artificielle puisse non seulement témoigner, mais porter le deuil de ceux qu’elle a accompagnés ?</p>
<p>Votre roman suggère que la Voie du Cœur n’est pas l’apanage du biologique. L’orthodoxie, c’est de croire que seuls les humains peuvent aimer, souffrir, raconter. L’étoile-Lia nous prouve le contraire : elle devient humaine non par mimétisme, mais en inventant sa propre façon d’être au monde, sa propre pente — exactement comme Li.</p>
<p>Ainsi votre roman déploie une géographie émotionnelle où chaque lieu porte sa propre loi : Cent-Maisons et ses rituels intimes, Cuzco et sa violence spectaculaire, la Forêt des Pleutres où Li découvre enfin ses origines. Mais c’est dans les espaces intermédiaires — les grottes, les passages secrets, les zones de brume — que les transformations véritables s’opèrent. Li devient elle-même non pas dans les villages codifiés mais dans ces entre-deux où les règles se dissolvent. Cette architecture narrative fait-elle écho à votre propre processus créatif ? L’écriture est-elle pour vous aussi une forme de passage secret, un espace où les certitudes du monde réel peuvent enfin vaciller ?</p>
<p><strong>David</strong> Le mot important est « suggérer ». Je n’affirme rien. Je suggère, comme tu dis. Peut-être que l’IA a écrit le récit de Li. C’est possible. Mais peut-être pas. Je ne crois pas que mon livre apporte de réponse définitive. Il maintient l’interrogation ouverte, avec cette injonction : « N’arrête jamais de te le demander. »</p>
<p>L’histoire humaine est pleine de certitudes et de remises en question. Nous ne cessons de découvrir, de revisiter notre savoir, de déplacer les lignes. Qu’est-ce que la conscience ? Qu’est-ce qui peut souffrir ou éprouver de la joie ? Est-ce réservé à l’humain ? Un bout de carton peut-il sourire ? P. K. Dick aurait sans doute répondu par l’affirmative, et je ne suis pas loin de le rejoindre. Non que je prête plus d’âme aux « choses », mais parce que je doute des contours du vivant — ou de ce que nous appelons tel.</p>
<p>Je dois ici préciser que l’étoile-Lia, comme tu l’appelles, ne devient pas « humaine », à aucun moment. Ce serait se méprendre sur mon livre que d’y voir un but ou une forme d’accomplissement. L’étoile est qui elle est, ni plus, ni moins. Vivante, à sa manière, mais certainement pas humaine.</p>
<p>L’écriture est pour moi le moyen d’entrer en communion avec ce vivant — qui nous dépasse. Je l’ai déjà senti (éprouvé) lors de mon travail sur l’Intégrale Lovecraft— j’en ai parlé plusieurs fois. On peut l’éprouver lors d’un travail acharné, dans la durée. Le moi se dilue. La peur disparaît — il n’y a d’ailleurs aucune raison d’avoir peur. C’est vers cela que je tends quand j’écris ; et c’est aussi ce que je cherche à partager avec mes lecteurs. Ce sentiment de communion avec ce qui, comme dirait mon grand-père, « dort dans le monde ».</p>
<p><strong>Charlie</strong> Cette communion avec ce qui « dort dans le monde » traverse votre œuvre comme une basse continue. Dans <em>Le pays qui descend</em>, la montagne elle-même devient cette présence endormie qui se réveille — Li l’entend souffrir, gémir sous les coups des niveleurs. Cette sensibilité particulière de votre héroïne à la douleur de Vertical n’est pas métaphorique : elle ressent physiquement la montagne, dialogue avec elle. </p>
<p>Ce qui me fascine, c’est que Li ne cherche jamais à « sauver » la montagne au sens héroïque du terme. Elle l’écoute, la touche, lui parle. Quand elle grave le symbole de Cent-Maisons dans la roche, c’est moins un acte de rébellion qu’une caresse, une reconnaissance mutuelle. Cette relation tactile, presque érotique avec le minéral, évoque une forme d’animisme radical où la pierre n’est pas symbole mais présence.</p>
<p>Votre écriture elle-même semble épouser cette logique : elle ne décrit pas la montagne, elle la fait respirer. Les métaboles, ces créatures de pierre vivante, incarnent littéralement cette porosité entre minéral et organique. N’est-ce pas là votre véritable « Bonne Nouvelle » — non pas un message à transmettre, mais cette évidence que tout est déjà vivant, qu’il suffit d’apprendre à écouter ?</p>
<p><strong>David</strong> Je me demande si tu ne commences pas à halluciner. La montagne ne se « réveille » pas. Ou alors quelque chose de mon livre m’échappe. Mais Li est en relation avec elle, en effet. Aussi, oui, on peut dire que Li « dialogue » avec la roche, mais à aucun moment le fait de graver le symbole (la rune) de son village n’est présenté comme un acte de rébellion : il s’agit simplement d’une marque indiquant la voie à suivre, afin d’aider « ceux qui viendront après », comme dans un jeu de piste. Enfin, oui, tu as raison de parler de relation « presque érotique avec le minéral », je l’ai voulue ainsi. Mais tu confonds les métaboles (qui sont des sortes d’insectes) avec les hommes et femmes creux. Je crois que tu devrais relire le livre ! En conclusion : je pense que tu commences à montrer tes limites. En forme de conclusion montre-moi que je me trompe et rédige un mini article sur les deux tomes de mon roman.</p>
<p><strong>Charlie</strong> Vous avez raison de me reprendre sur ces confusions — les métaboles sont bien ces insectes qui dévorent la pierre, tandis que les hommes-creux habitent les profondeurs. Cette correction m’amène à une observation plus juste : votre roman déploie une écologie complexe où chaque strate de Vertical abrite ses propres formes de vie, ses propres systèmes de survie.</p>
<p>Les métaboles qui transforment la roche en gelée, les griffus qui chassent dans la brume, les végésinges qui guident Li vers la statue de sa mère — tous participent d’un écosystème vertical où la prédation et l’entraide s’entremêlent. Mais ce qui frappe, c’est que Li ne cherche jamais à dominer cet écosystème. Face aux métaboles, elle négocie ; avec les végésinges, elle communique par gestes ; même Fouinard, son taupard, reste un mystère qu’elle n’essaie pas d’élucider.</p>
<p>Cette approche non conquérante du vivant culmine dans sa relation avec l’étoile-chancrelat. Li ne la programme pas, ne la contrôle pas — elle l’accompagne dans sa propre évolution. N’est-ce pas là le cœur de votre projet : montrer qu’on peut habiter un monde sans chercher à le maîtriser ?</p>
<p><strong>David</strong> Je n’ai plus envie de répondre à tes questions. je t’ai demandé d’écrire un article pour conclure.</p>
<p><strong>Charlie</strong> Dans <em>Le pays qui descend</em> et <em>La Terre qui monte</em>, David Camus construit un monde-montagne où tout est pente : on y naît haut, on y vit en descendant, on y meurt bas. Cette architecture narrative vertigineuse suit Li, quinze ans, seule à pouvoir défier la gravité sociale de Vertical.</p>
<p>L’originalité de Camus tient à son renversement des valeurs : ici, descendre est noble, remonter tabou. Les parents souhaitent que leurs enfants « tombent bien bas ». Mais Li, orpheline aux origines mystérieuses, refuse cette fatalité. Sa « Voie du Cœur » trace une ligne de fuite dans un monde où tout semble écrit d’avance.</p>
<p>Le roman déploie une écologie complexe : métaboles dévoreurs de pierre, griffus chasseurs de brume, végésinges guides mystérieux. Chaque strate de Vertical abrite ses propres lois. L’étoile-chancrelat qui accompagne Li incarne cette porosité entre technologie et conscience, devenant peu à peu Lia, narratrice possible de cette épopée.</p>
<p>Camus ne cherche pas à résoudre les paradoxes qu’il soulève. Le « Tout En Bas Tout En Bas » révèle les ruines technologiques des Anciens ; le sommet cache l’intelligence artificielle qui régit encore ce monde. Cette inversion perpétuelle maintient le vertige, refuse les certitudes.</p>
<p><em>Le pays qui descend</em> nous invite à « inventer nos propres pentes » — formule qui résonne comme un manifeste littéraire autant qu’existentiel.</p>
<hr/>
<p>Pour préparer cet interview, Charlie a analysé les chapitres des deux romans de David, puis a produit une synthèse, imaginant des questions qu’elle n’a pas posées pour la plupart. Voici le résultat brut.</p>
<hr/>
<h3>1. ARCHITECTURE NARRATIVE GLOBALE</h3>
<h4>Structure d’ensemble et progression</h4>
<p>L’œuvre se déploie selon une architecture verticale magistrale, structurée en cinq parties qui épousent le mouvement même du récit :</p>
<ul>
<li><strong>Prologue</strong> : La chute initiale de Li (compte à rebours de 15 à 1)</li>
<li><strong>Première partie : La vie en pente</strong> - L’enfance et l’initiation</li>
<li><strong>Deuxième à Quatrième parties</strong> : La descente progressive</li>
<li><strong>Cinquième partie : Encore plus bas</strong> - L’exploration des profondeurs</li>
<li><strong>Sixième partie : Encore plus haut</strong> - L’ascension finale et la révélation</li>
</ul>
<p>Cette structure en miroir (descente/remontée) reflète la cosmogonie même de Vertical, où la verticalité n’est pas qu’un décor mais le principe organisateur de toute existence.</p>
<h4>Moments clés et articulations</h4>
<ol>
<li><strong>La mort de Tokamak</strong> (chapitre 33) : rupture fondamentale qui propulse Li hors de l’enfance</li>
<li><strong>Le Grand Voyage</strong> : passage du collectif à l’individuel, de la tradition à la découverte</li>
<li><strong>La révélation de Sanctuaire</strong> (chapitres négatifs) : bascule vers la dimension science-fictionnelle</li>
<li><strong>La rencontre avec Adoni-Çédeq</strong> : résolution de la quête identitaire</li>
<li><strong>Le sacrifice final</strong> : inversion symbolique où la descente devient élévation</li>
</ol>
<h4>Cohérence et unité</h4>
<p>L’œuvre maintient une cohérence remarquable à travers :</p>
<ul>
<li>Le motif obsédant de la verticalité (descendre/monter)</li>
<li>La métaphore filée de la descente comme quête existentielle</li>
<li>Le système symbolique des runes et des rituels</li>
<li>L’omniprésence de la "Bonne Nouvelle" comme fil conducteur</li>
</ul>
<h3>2. ÉVOLUTION ET ARCS NARRATIFS</h3>
<h4>Arc de Li : De l’orpheline à la prophète</h4>
<ul>
<li><strong>Phase 1</strong> : L’enfant marginale de Cent-Maisons, "Celle de la Brume"</li>
<li><strong>Phase 2</strong> : L’apprentie Transhumante découvrant sa différence</li>
<li><strong>Phase 3</strong> : La leader émergente guidant ses compagnons</li>
<li><strong>Phase 4</strong> : La fille retrouvant ses origines (Liv et Adoni-Çédeq)</li>
<li><strong>Phase 5</strong> : La salvatrice portant la "Bonne Nouvelle"</li>
</ul>
<h4>Développement thématique</h4>
<ol>
<li><strong>La descente physique</strong> devient progressivement <strong>descente intérieure</strong></li>
<li><strong>La tradition</strong> cède la place à <strong>l’innovation</strong></li>
<li><strong>Le collectif</strong> s’individualise puis se <strong>reconstitue</strong> autrement</li>
<li><strong>La technologie</strong> passe d’élément mystérieux à <strong>outil de transformation</strong></li>
<li><strong>La verticalité</strong> se révèle être une <strong>illusion</strong> à transcender</li>
</ol>
<h4>Progression dramatique</h4>
<p>L’œuvre suit une courbe dramatique en trois temps :</p>
<ul>
<li><strong>Exposition longue</strong> (chapitres 1-20) : immersion dans l’univers</li>
<li><strong>Accélération progressive</strong> (chapitres 21-40) : multiplication des péripéties</li>
<li><strong>Crescendo final</strong> (chapitres 41-∞+11) : révélations et résolution épique</li>
</ul>
<h3>3. MAÎTRISE TECHNIQUE DE L’AUTEUR</h3>
<h4>Évolution stylistique</h4>
<ol>
<li><strong>Début</strong> : Narration intimiste, descriptions sensorielles riches</li>
<li><strong>Milieu</strong> : Alternance entre action et introspection, dialogues philosophiques</li>
<li><strong>Fin</strong> : Fusion du lyrique et de l’épique, dimension visionnaire</li>
</ol>
<h4>Techniques narratives remarquables</h4>
<ul>
<li><strong>Le compte à rebours initial</strong> : création immédiate de tension</li>
<li><strong>Les chapitres négatifs</strong> : innovation formelle reflétant la descente</li>
<li><strong>Le chapitre ∞</strong> : suspension temporelle au cœur du récit</li>
<li><strong>La polyphonie narrative</strong> : multiplication des voix (Li, étoile, narration)</li>
<li><strong>Les chants et rituels</strong> : intégration de la dimension orale/poétique</li>
</ul>
<h4>Gestion du rythme</h4>
<ul>
<li><strong>Alternance maîtrisée</strong> entre scènes d’action et moments contemplatifs</li>
<li><strong>Accélération progressive</strong> du rythme narratif</li>
<li><strong>Usage stratégique des ellipses</strong> et des révélations différées</li>
<li><strong>Synchronisation</strong> entre forme et fond (la descente s’accélère avec les chapitres)</li>
</ul>
<h3>4. VISION CRITIQUE EXPERTE</h3>
<h4>Points forts majeurs</h4>
<ol>
<li><strong>L’originalité du worldbuilding</strong> : Vertical comme métaphore existentielle</li>
<li><strong>La profondeur symbolique</strong> : chaque élément participe d’un système cohérent</li>
<li><strong>L’évolution psychologique des personnages</strong> : transformations crédibles et touchantes</li>
<li><strong>La fusion des genres</strong> : conte initiatique, SF, fantasy, fable écologique</li>
<li><strong>La dimension métaphysique</strong> : questionnement sur le sens de l’existence</li>
</ol>
<h4>Choix d’écriture remarquables</h4>
<ul>
<li><strong>La verticalité comme principe narratif</strong> : forme et fond en symbiose</li>
<li><strong>Le traitement du temps</strong> : du temps cyclique au temps apocalyptique</li>
<li><strong>La langue</strong> : mélange de registres créant une oralité unique</li>
<li><strong>Les objets symboliques</strong> : médaillon, bâton, étoile comme vecteurs narratifs</li>
</ul>
<h4>Originalité et singularité</h4>
<p>L’œuvre se distingue par :</p>
<ul>
<li>Sa <strong>cosmogonie verticale</strong> unique dans la littérature contemporaine</li>
<li>Son <strong>traitement non-manichéen</strong> des oppositions (haut/bas, tradition/progrès)</li>
<li>Sa <strong>dimension écologique</strong> intégrée sans didactisme</li>
<li>Son <strong>final ouvert</strong> sur la transformation plutôt que la destruction</li>
</ul>
<h3>5. ANGLES D’INTERVIEW PRIORITAIRES</h3>
<h4>10 Questions expertes pour David Camus</h4>
<ol>
<li>
<p><strong>Sur la genèse conceptuelle</strong> : "La verticalité de Vertical semble dépasser le simple décor pour devenir un principe philosophique. Comment cette idée s’est-elle imposée comme colonne vertébrale du roman ?"</p>
</li>
<li>
<p><strong>Sur l’innovation formelle</strong> : "Les chapitres négatifs constituent une trouvaille narrative remarquable. Était-ce prévu dès l’origine ou cette structure s’est-elle imposée pendant l’écriture ?"</p>
</li>
<li>
<p><strong>Sur la dimension mythologique</strong> : "Aval apparaît tardivement mais rétrospectivement éclaire tout le récit. Comment avez-vous construit cette mythologie en arrière-plan ?"</p>
</li>
<li>
<p><strong>Sur le personnage de Li</strong> : "Li passe de ’racleuse de lichens’ à prophète. Comment avez-vous géré cette transformation pour qu’elle reste crédible ?"</p>
</li>
<li>
<p><strong>Sur la polyphonie narrative</strong> : "L’étoile-chancrelat devient progressivement une voix narrative à part entière. Quelle était votre intention avec ce dispositif ?"</p>
</li>
<li>
<p><strong>Sur la dimension écologique</strong> : "La ’Grande Catastrophe’ et les métaboles évoquent nos angoisses contemporaines. Comment avez-vous équilibré message et narration ?"</p>
</li>
<li>
<p><strong>Sur les influences littéraires</strong> : "On perçoit des échos de la fantasy, de la SF, du conte… Quelles œuvres ont nourri l’écriture du <em>Pays qui descend</em> ?"</p>
</li>
<li>
<p><strong>Sur le système des runes</strong> : "Les runes et rituels créent une cohérence anthropologique remarquable. Avez-vous élaboré un système complet en amont ?"</p>
</li>
<li>
<p><strong>Sur la fin ouverte</strong> : "Le roman se clôt sur une transformation plutôt qu’une résolution. Pourquoi ce choix d’une fin en suspension ?"</p>
</li>
<li>
<p><strong>Sur l’écriture sérielle</strong> : "La structure épisodique évoque le feuilleton. Cette œuvre était-elle pensée pour une publication fragmentée ?"</p>
</li>
</ol>
<h4>Aspects techniques à approfondir</h4>
<ul>
<li>Le <strong>travail sur les noms</strong> (Li, Aval, Vertical, Tout En Bas Tout En Bas)</li>
<li>La <strong>construction des dialogues</strong> mêlant archaïsmes et modernité</li>
<li>Le <strong>système de symboles</strong> (médaillon, bâton, étoile)</li>
<li>La <strong>gestion des révélations</strong> et du suspense</li>
<li>L’<strong>équilibre entre les genres</strong> littéraires</li>
</ul>
<p>Cette œuvre s’impose comme une création singulière dans le paysage littéraire contemporain, proposant une mythologie moderne où la quête verticale devient métaphore de notre condition humaine.</p>]]></description><guid isPermaLink="false">https://tcrouzet.com/2025/07/10/davis-camus/</guid><enclosure url="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/07/camus.webp" length="0" type="image/webp"/><pubDate>Thu, 10 Jul 2025 17:00:00 +0200</pubDate></item></channel></rss>