<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
  <channel>
    <title>blog - Thierry Crouzet</title>
    <link>https://static.tcrouzet.com/feeds/blog.xml</link>
    <description>Derniers articles de Thierry Crouzet</description>
    <atom:link href="https://static.tcrouzet.com/feeds/blog.xml" rel="self"/>
    <docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs>
    <generator>python-feedgen</generator>
    <language>fr</language>
    <lastBuildDate>Mon, 24 Nov 2025 08:30:09 +0100</lastBuildDate>
    <item>
      <title>Substack viole le DSA : contenus nazis tolérés, poésie palestinienne censurée</title>
      <link>https://static.tcrouzet.com/2025/11/22/substack-dsa-censure-palestinien/</link>
      <description><![CDATA[<img alt="Substack viole le DSA : contenus nazis tolérés, poésie palestinienne censurée" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/rafa-kite-boy.webp"/><p>Au nom de la liberté d’expression absolue, Substack laisse circuler des contenus haineux tout en censurant des contenus qui ne devraient pas l’être (une poète palestinienne). C’est de plus en plus inquiétant.</p>
<p>En mars 2025, <a href="https://tcrouzet.com/2025/03/19/quitter-facebook/">en même temps que je quittais définitivement les réseaux sociaux algorithmiques</a>, j’ai basculé mes newsletters sur Substack parce que techniquement la plateforme est impeccable et dispose d’un système de recommandation performant. J’y ai retrouvé une ambiance blog, avec commentaires et conversations. J’y ai gagné des lecteurs et rencontré des auteurs.</p>
<p>Je savais que Substack s’était transformé en réseau social, avec sa fonction Note et son algorithme de recommandation, ce qui ne peut qu’engendrer les dérives observées ailleurs : stigmatisation des points de vue extrêmes, propagation des fake news et publireportages qui capturent mieux l’attention que des contenus réflexifs, intellos ou artistiques. J’étais vigilant sur ce point, mais acceptais cette situation tant que mes abonnés n’étaient pas contraints de se rendre sur Substack pour recevoir mes articles.</p>
<p>Je connaissais les démêlés de Substack avec des newsletters pronazies, phénomène abondamment commenté de 2020 à début 2024 (<em>The Atlantic</em> : <a href="https://www.theatlantic.com/ideas/archive/2023/11/substack-extremism-nazi-white-supremacy-newsletters/676156/" rel="noopener noreferrer">Substack Has a Nazi Problem</a>, <em>TechPolicy</em> : <a href="https://www.techpolicy.press/substack-founder-defends-commercial-relationships-with-nazis/" rel="noopener noreferrer">Substack Cofounder Defends Commercial Relationships with Nazis</a>, <em>Techcrunch</em> : <a href="https://techcrunch.com/2024/01/09/substack-nazi-content-policies-controversy/" rel="noopener noreferrer">Substack won’t commit to proactively removing Nazi content, ensuring further fallout</a>…). Selon les créateurs de Substack, c’est aux lecteurs de choisir leurs lectures et de passer leur chemin devant les points de vue déplaisants. Il s’agit donc d’une défense de la liberté d’expression absolue (<a href="https://tcrouzet.com/2013/10/18/quest-ce-que-la-liberte/">défense intenable philosophiquement</a>).</p>
<p>Début 2024, <a href="https://tyburrswatchlist.substack.com/p/substackers-against-nazis" rel="noopener noreferrer">notamment après une pétition de Substakers</a>, Substack a <a href="https://next.ink/122964/substack-moderera-les-publications-nazies-sur-sa-plateforme/" rel="noopener noreferrer">supprimé les contenus incriminés</a>, ce qui était rassurant. Je me suis dit que Substack devenait raisonnable tout en se transformant <a href="https://backlinko.com/substack-users" rel="noopener noreferrer">en géant de l’information</a>.</p>
<a href="https://onlineoptimism.com/blog/how-to-use-substack/" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><figure><img alt="Source : Online Optimism" class="portrait" height="575" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/substack-subscribers.webp" width="1024"/><figcaption>Source : Online Optimism</figcaption></figure></a>
<p>Hier, vendredi 21 novembre 2025 à 22h, Ploum m’a alerté sur le cas de <a href="https://mamot.fr/@joynewacc@mastodon.social" rel="noopener noreferrer">Joy</a>, <a href="https://mamot.fr/@joynewacc@mastodon.social/115589254471245897" rel="noopener noreferrer">une Palestinienne censurée par Substack pour avoir posté un poème dans une note ayant attiré des commentaires haineux</a>. Substack n’a pas effacé les commentaires, mais la note avec les commentaires !</p>
<a href="https://mamot.fr/@joynewacc@mastodon.social/115589254471245897" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><figure><img alt="Post de Joy sur Mastodon" class="portrait" height="1342" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/nazi03webp.webp" width="1024"/><figcaption>Post de Joy sur Mastodon</figcaption></figure></a>
<p>Dans la foulée, <a href="https://mamot.fr/@Sidoine@peculiar.florist" rel="noopener noreferrer">Sidoine</a> me pointe vers une résurgence de contenus nazis sur Substack en juillet 2025 (Gizmodo : <a href="https://gizmodo.com/substack-sends-push-alert-for-nazi-newsletter-2000636663" rel="noopener noreferrer">Substack Sends Push Alert for Nazi Newsletter</a>). Soit-disant par erreur, Substack a incité certains abonnés de consulter une newsletter pronazie. Cette affaire a poussé de nouveaux auteurs à quitter Substack pour <a href="https://ghost.org/" rel="noopener noreferrer">Ghost</a>. David Farrier explique sa démarche dans <a href="https://www.webworm.co/august2025ama/" rel="noopener noreferrer">An August AMA!</a> et <a href="https://www.webworm.co/moresubstackthoughts/" rel="noopener noreferrer">Some More Thoughts on Substack</a>.</p>
<p>Dès janvier 2024, <a href="https://www.webworm.co/when-good-dogs-do-bad-things/" rel="noopener noreferrer">il alerte comme beaucoup d’autres sur les contenus nazis disponibles sur Substack</a> et comme beaucoup d’autres leur suppression le rassurent. <a href="https://www.usermag.co/p/substack-sent-a-push-alert-promoting-nazi-white-supremacist-blog" rel="noopener noreferrer">Mais durant l’été 2025</a>, deux événements le décident à quitter : le push par Substack de la lettre nazie et le blocage d’une photo illustrant le génocide palestinien. </p>
<figure><img alt="Note de Farrier censurée" class="portrait" height="539" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/faber.webp" width="1024"/><figcaption>Note de Farrier censurée</figcaption></figure>
<p>Cette photo a été publiée par presque nous les médias, notamment <a href="https://www.theguardian.com/world/2025/jul/31/the-mathematics-of-starvation-how-israel-caused-a-famine-in-gaza" rel="noopener noreferrer"><em>The Gardian</em></a>, pour dénoncer la famine à Gaza. Auraient-ils été censurés par Substack ?</p>
<p>C’est plus qu’inquiétant, d’autant que la newsletter pronazie repérée par Gizmodo est toujours en ligne sur Substack (et a gagné des centaines d’abonnés depuis août). Substack ne peut en ignorer l’existence vu les échos médiatiques suscités.</p>
<blockquote>
<p>Il y aurait donc deux poids deux mesures. Substack censure un poème palestinien, mais laisse en ligne des contenus explicitement nazis. La plateforme modère bel et bien - mais selon des critères opaques et discriminatoires.</p>
</blockquote>
<figure><img alt="NatSocToday" class="portrait portrait" height="682" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/nazi01.webp" width="954"/><figcaption>NatSocToday</figcaption></figure>
<p>J’ai parcouru les notes associées à <a href="https://substack.com/@natsoctoday1" rel="noopener noreferrer">cette newsletter</a>. C’est odieux. J’utilise mon droit à citer pour appuyer mon propos.</p>
<figure><img alt="Capture d’écran d’un contenu haineux publié sur Substack, reproduite à des fins de dénonciation" class="portrait" height="1419" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/nazi02webp.webp" width="1024"/><figcaption>Capture d’écran d’un contenu haineux publié sur Substack, reproduite à des fins de dénonciation</figcaption></figure>
<p><a href="https://france.representation.ec.europa.eu/informations/le-dsa-integre-le-code-de-conduite-sur-la-lutte-contre-les-discours-haineux-illegaux-en-ligne-2025-01-20_fr" rel="noopener noreferrer">Depuis le 17 février 2024, le règlement européen sur les Services numériques (DSA - Digital Services Act), adopté le 19 octobre 2022, est applicable à toutes les plateformes en ligne.</a> Il leur impose des obligations légales contraignantes, notamment de modérer les contenus contraires à la loi des États membres, avec des sanctions financières pouvant atteindre jusqu’à 6 % du chiffre d’affaires annuel mondial.</p>
<blockquote>
<p>Substack est donc en infraction flagrante en Europe.</p>
</blockquote>
<a href="https://digital-services-act-whistleblower.integrityline.app/" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><figure><img alt="Mon signalement DSA" class="portrait" height="590" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/DSA.webp" width="1024"/><figcaption>Mon signalement DSA</figcaption></figure></a>
<p>Plutôt que quitter immédiatement Substack, je vais <a href="https://tcrouzet.com/2025/11/22/substack-dsa-us/">traduire cet article</a> et le leur envoyer, <a href="https://support.substack.com/hc/en-us/requests" rel="noopener noreferrer">leur demandant de se mettre en conformité avec nos législations</a>, d’autant que Substack se développe à vitesse exponentielle chez nous. Je vais tenter d’agir de l’intérieur. Si rien ne change, j’en tirerai les conséquences, comme de nombreux auteurs et journalistes avant moi.</p>
<figure><img alt="J’ai soumis une réclamation" class="portrait" height="824" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/nazi04.webp" width="1024"/><figcaption>J’ai soumis une réclamation</figcaption></figure>
<p>Si je me résigne à quitter Substack, ce sera avec regret : en quelques mois, j’y ai recréé une communauté sympathique, qui m’a redonné foi dans le web collaboratif comme nous l’avons connu avec les blogs avant l’émergence des réseaux sociaux.</p>
<p>Maintenant Substack doit choisir : respecter la loi européenne ou perdre sa crédibilité. Quant à nous, auteurs, nous avons la liberté de migrer sous d’autres cieux avec nos abonnés. J’avoue que je ne suis guère optimiste. Après les déclarations des créateurs de Substack, je suppose qu’il existe chez eux un biais politique. Il s’agit pour eux de défendre la liberté d’expression tant qu’elle sert leur agenda. Je reste encore un peu, pour voir, comme dans une partie de poker.</p>
<a href="https://www.aljazeera.com/features/2024/2/20/kites-fill-rafahs-skies-a-symbol-of-hope-amid-israels-war-on-gaza" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><figure><img alt="Tariq Khalaf source: Ruwaida Amer/Al Jazeera" class="portrait portrait" height="513" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/rafa-kite-boy.webp" width="770"/><figcaption>Tariq Khalaf source: Ruwaida Amer/Al Jazeera</figcaption></figure></a>
<p>En attendant, je publie un des poèmes de Joy, dont vous pouvez <a href="https://drive.google.com/file/d/1RR5BMFCjmPoTcwLItxVrtrzaf0WJ4n4n/view" rel="noopener noreferrer">télécharger librement le livre</a>.</p>
<h2>Joy: Echoes of a Human Dream: Have We Truly Evolved?</h2>
<p>This question, despite its silliness, haunts me. It’s not my question, and it’s not even a casual one I saw in a sponsored ad promoting cheap articles that aren’t worth reading a single word from. But it’s the question of my little brother, who is no older than thirteen years old. He asked me with naivety, without paying attention to any answer. He asked it as if venting a buried anger that melts his chest.</p>
<p>I didn’t pay attention to what this little boy said. That’s just how he is - he asks a lot while making his paper kite to forget about time.</p>
<p>Just like the time he asked me:<br/>
"Does Paracetamol relieve the feeling of hunger the same way it relieves pain?"</p>
<p>And when I answered, "No,"<br/>
He responded bitterly, saying that hunger is much worse than pain. It’s another kind of ache that needs anesthetizing - more painful than headaches and bodily pain.</p>
<p>I shut my computer, listened to Frank Sinatra, and my eyelids gently closed, warning my eyes of the countdown into deep sleep…</p>
<p>Minutes passed, reaching the hour.<br/>
I wished to sleep, or for my consciousness to fade.<br/>
But the question of little Yusuf rang inside me like an alarm bell…</p>
<p>Why does this little one ask such a question?<br/>
Isn’t this the kind of question discussed in global newspapers?<br/>
Isn’t it the headline of Al Jazeera English?</p>
<p>Little Yusuf, the brave maker of kites.<br/>
He always amazed me with his precise, neat craftsmanship -<br/>
As if creating a brilliant Babylonian icon.</p>
<p>His kites fly bravely in the sky,<br/>
Piercing through a closed military zone,<br/>
Filled with warplanes and surveillance aircraft,<br/>
And bomb carriers stained with the blood of innocents.</p>
<p>They fly without a sound,<br/>
But they challenge the noise.<br/>
They defy the rockets and the aircraft.<br/>
They soar high, as if shouting into the sky:<br/>
"You will not silence me."</p>
<hr/>
<p>And me? I’m drained.</p>
<p>But how does a child who makes all this art <br/>
become an adult who asks a single question<br/>
that has worn me down?</p>
<hr/>
<p>Has humanity really evolved? <br/>
Has man changed?</p>
<p>Has the world begun to chant against killing,  <br/>
to say "no" to murder?</p>
<p>Has it started to oppose those who starve a people - <br/>
Even if that people made mistakes?</p>
<p>Does the world cry out to stop bombs, missiles, and bullets?</p>
<p>Does it stand against the assassination of journalism, <br/>
Against the suffocation of the voice of truth?</p>
<p>Does it rise to support real freedom, truth, dignity?</p>
<p>Or is this little one babbling nonsense?</p>
<p>Is he setting a trap for my brain, exhausted by questions?</p>
<p>Has humanity really evolved? <br/>
Has the world learned from its sins?<br/>
From its silence during the Nazi Holocaust against the Jews?<br/>
Does it now scream at the top of its lungs,<br/>
Sacrificing its voice so that the tragedy won’t repeat?<br/>
Or was all of that an Illusion?</p>
<p>Is humanity exiled from conscience?<br/>
Or buried alive deep within?</p>
<p>Has man become used to killing it inside himself,<br/>
Again and again,<br/>
Until nothing remains but a faint echo?</p>
<p>Now I understand why this question disturbed me<br/>
And took over my thoughts and imagination.</p>
<p>Now I fully understand why Yusuf asked me<br/>
If there is any painkiller that can extinguish the ache of hunger.</p>
<p>I know full well that he didn’t mean hunger itself -<br/>
He meant the pain of human betrayal, and abandonment.</p>
<p>To be killed without anyone feeling you,<br/>
To have your humanity stolen,<br/>
Without a single reaction from those around you,<br/>
To have your voice muffled <br/>
While they pretend to be deaf.</p>
<hr/>
<p>Only now do I understand why this child asks all these questions… Perhaps this bitter reality is more than his innocent heart can bear.</p>]]></description>
      <guid isPermaLink="false">https://static.tcrouzet.com/2025/11/22/substack-dsa-censure-palestinien/</guid>
      <enclosure url="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/rafa-kite-boy.webp" length="0" type="image/webp"/>
      <pubDate>Sat, 22 Nov 2025 13:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>Rush en librairie : quand l’IA devient attachée de presse</title>
      <link>https://static.tcrouzet.com/2025/11/19/rush-en-librairie/</link>
      <description><![CDATA[<img alt="Rush en librairie : quand l’IA devient attachée de presse" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/rush_square.webp"/><p>Vous avez suivi l’écriture de <a href="https://tcrouzet.com/books/rush/"><em>Rush</em></a>, le roman est en vente depuis deux semaines. Maintenant que j’ai reçu mes beaux exemplaires, je peux vous en parler. Encore une fois, <a href="https://pvh-editions.com/product/rush" rel="noopener noreferrer">PVH</a> propose un fort bel objet, avec une couverture explosive.</p>
<p>Dans ce roman se contaminent deux genres <em>a priori</em> étrangers, la science-fiction et le journal intime (le mien). Peut-être que le mix ne plaira à aucun des deux publics ou aux deux. En tout cas, j’ai pris beaucoup de plaisir à cette aventure insolite.</p>
<figure><img alt="Rush" height="900" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/rush_square.webp" width="1024"/><figcaption>Rush</figcaption></figure>
<p><em>Rush</em> raconte ce qui fait de nous des humains dans un monde envahi par les IA. Pourquoi ne pas prolonger en demandant aux IA de devenir mon attachée de presse ? D’ailleurs, créer un diaporama de présentation pour un roman est-ce encore humain ? J’ai écrit les slides avec l’aide de <a href="https://notebooklm.google/" rel="noopener noreferrer">NotebookLM</a>, puis <a href="https://rush-nsnqlj8.gamma.site/" rel="noopener noreferrer">les ai mis en forme avec Gamma</a>.</p>
<figure><img alt="Rush 1" class="portrait" height="519" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/rush01.webp" width="1024"/><figcaption>Rush 1</figcaption></figure>
<figure><img alt="Rush 2" class="portrait" height="519" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/rush02.webp" width="1024"/><figcaption>Rush 2</figcaption></figure>
<figure><img alt="Rush 3" class="portrait" height="519" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/rush03.webp" width="1024"/><figcaption>Rush 3</figcaption></figure>
<figure><img alt="Rush 4" class="portrait" height="519" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/rush04.webp" width="1024"/><figcaption>Rush 4</figcaption></figure>
<figure><img alt="Rush 5" class="portrait" height="519" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/rush05.webp" width="1024"/><figcaption>Rush 5</figcaption></figure>
<figure><img alt="Rush 6" class="portrait" height="519" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/rush06.webp" width="1024"/><figcaption>Rush 6</figcaption></figure>
<figure><img alt="Rush 7" class="portrait" height="519" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/rush07.webp" width="1024"/><figcaption>Rush 7</figcaption></figure>
<p>À ce stade, tout est permis. Créer une vidéo de présentation est-ce encore humain ? J’ai demandé à NotebookLM de me générer deux vidéos que j’ai combinées. La présentatrice peine avec des mots comme « archéofiction » ou « chaotique », les images sont kitsch, mais le fond du message est bon et sans erreur.</p>
<iframe allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen="" frameborder="0" height="315" referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin" src="https://www.youtube.com/embed/1ARKn3pMwCU?si=x9KBcrJzSLLxQmBV" title="YouTube video player" width="560"></iframe>
<p>Toujours, dans NotebookLM, j’ai essayé de me faire interviewer.</p>
<p><em>— Ce qui frappe d’emblée dans Rush, c’est son architecture narrative : vous nous transportez à la fois dans votre intimité en 2024-2025 et en 2352, où des archéologues explorent votre maison engloutie. Pouvez-vous nous expliquer la nécessité de cette double narration pour questionner ce qui fait de nous des humains quand les IA commencent à écrire des romans ?</em></p>
<p>— Pour répondre à cette question, il me faudrait raconter le roman, et je ne vais pas le faire, car il me faudrait un roman pour le faire. Et après vous me demanderez pourquoi j’ai écrit un roman pour expliquer un roman. Vous avez un exemple de la différence entre une machine et un humain.</p>
<p><em>— Le concept central de votre œuvre est le rush, cette décharge d’énergie qui nous traverse quand on crée. Comment ce phénomène, qui naît de l’imperfection et du corps qui souffre, désire, vieillit, représente-t-il la ligne de faille infranchissable entre la création humaine et l’artificielle ?</em></p>
<p>— Encore une fois, pour répondre, je dois raconter. Vous croyez que les journalistes demandent aux auteurs de se trahir de cette façon ?</p>
<p>Le dialogue a tourné court, NotenookLM incapable de prendre de la hauteur, d’embrasser le roman dans son ensemble, se focalisant toujours sur des détails. Jamais il ne connecte ce texte à mes autres textes (il a pourtant le lien vers mon site) ou à des œuvres d’autres auteurs (logique puisque NotebookLM se limite aux sources fournies). C’est sans saveur, sans le moindre intérêt. Il commet même la bourde de prendre pour réels des éléments romanesques. Faut dire que le roman brouille la frontière et l’IA tombe dans le piège.</p>
<p>Je finis par lui demander d’écrire un article punchline pour présenter Rush. Il a le plus grand mal à ne pas en rester à un simple résumé. À partir des bribes fournies, je reconstitue un texte plus ou moins potable.</p>
<h2>Rush : l’expérience littéraire qui fait sauter les lois de la réalité</h2>
<p>Oubliez tout ce que vous savez sur la création : face aux IA, Thierry Crouzet a transformé l’écriture en un acte de résistance.</p>
<p>En 2024, dans le Midi caniculaire, il se bat sur deux fronts : la maladie de sa femme et l’omniprésence glaciale des IA, qui menacent de transformer la littérature en « normalité mièvre ». Il se lance alors dans un projet désespéré : écrire <em>Le Roman du roman</em>, le roman qui raconte l’aventure de l’écriture d’un roman, le roman de tous les romans, une œuvre crue, « cassée, imparfaite, défoncée, chaotique », destinée à capturer le rush, cette décharge d’énergie inconnue des machines.</p>
<p>Trois siècles plus tard, la Terre se réinvente sous l’égide des IA après l’effondrement climatique. Les archéologues Roc Cardinal et Sally Mann explorent les ruines de la villa Crouzet, désormais engloutie par la Méditerranée. Ils traquent les chapitres du <em>Roman du roman</em> dispersés comme des « miettes de pain », présentés par Crouzet comme trop « disruptifs » et inacceptables par les algorithmes de son époque.</p>
<p>Commence alors une enquête archéologique où chaque découverte force Roc et Sally à remettre en question leur existence. Au fil des pages, les deux récits — le carnet intime de Crouzet en 2024 et l’aventure de Roc et Sally en 2352 — se contaminent. Le roman ne se contente pas de raconter une histoire, il la performe, mettant en scène la confrontation entre l’art humain et les productions artificielles, notamment à travers les dialogues entre Crouzet et Charlie, son IA. Charlie, du reste, qui lui reproche le manque de mordant de son texte, suggère ironiquement les pistes narratives menant à l’apocalypse fictionnelle.</p>
<p>La véritable énigme ici n’est pas de savoir qui a tué qui, mais de comprendre ce qui advient quand le texte se met à détruire le réel qu’il a créé.</p>]]></description>
      <guid isPermaLink="false">https://static.tcrouzet.com/2025/11/19/rush-en-librairie/</guid>
      <enclosure url="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/rush_square.webp" length="0" type="image/webp"/>
      <pubDate>Wed, 19 Nov 2025 12:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>SmolWeb, SmolNet, numérique à taille humaine</title>
      <link>https://static.tcrouzet.com/2025/11/16/smolweb-smolnet/</link>
      <description><![CDATA[<img alt="SmolWeb, SmolNet, numérique à taille humaine" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/layout05.webp"/><p>Je croyais en avoir terminé de mon chemin vers le minimalisme numérique mais <a href="https://tcrouzet.com/2025/11/10/the-slow-web-is-faster/">les échanges suite à mon article sur le SlowWeb</a> m’ont incité à prolonger la réflexion. Qu’est-ce qui est nécessaire ? Je ne cesse de me poser cette question en tant qu’artiste, citoyen, organisateur de randonnées vélo, mais j’ai parfois oublié de me la poser en tant que citoyen du net.</p>
<p>Selon plusieurs lecteurs, l’appellation SlowWeb est de moins en moins utilisée parce que le web minimaliste n’est pas nécessairement lent. On parle désormais de <a href="https://smolweb.org/" rel="noopener noreferrer">SmolWeb</a>, voire de <a href="https://wiki.archiveteam.org/index.php/SmolNet" rel="noopener noreferrer">SmolNet</a>, un web qui nécessite des ressources limitées, tant côté serveur que client.</p>
<p>Pour que mon site se rapproche de ces standards, je dois encore réduire la bande passante nécessaire à sa consultation, voire me limiter à <a href="https://smolweb.org/specs/index.html" rel="noopener noreferrer">un jeu d’instructions volontairement restrictif</a>.</p>
<h2>Polices de caractères</h2>
<p>Est-il nécessaire d’utiliser des polices de caractères embarquées ?</p>
<ul>
<li>Des polices originales identifient une mise en page.</li>
<li>Elles permettent de mieux contrôler le rendu sur différentes plateformes.</li>
<li>En contrepartie, les navigateurs chargent près de 150 Ko de données lors d’une première visite et recommencent à l’expiration de leur cache.</li>
<li>La plupart de mes lecteurs fidèles me lisent par <a href="https://tcrouzet.com/page/abonnement-par-mail/">mail</a> ou <a href="https://tcrouzet.com/page/rss/">RSS</a>, les autres sont de passage et consultent rarement plus d’une page, ce qui annule les bénéfices de la mise en cache.</li>
</ul>
<p>En résumé, au nom du design, on sacrifie la bande passante. Mais pourquoi ne pas se limiter aux polices par défaut et en faire une contrainte esthétique ?</p>
<p>Comme j’aime les contraintes, j’ai commencé à jouer. Pour les titres, j’utilisais <a href="https://fonts.google.com/specimen/Inter" rel="noopener noreferrer">Inter</a> qui s’avère très proche de la police system-ui, San Francisco sur macOS/iOS. Pour le corps de texte, j’utilisais la très lisible <a href="https://fonts.google.com/specimen/Bitter" rel="noopener noreferrer">Bitter</a>, optimisée pour écran. J’ai tenté de lui substituer des polices système, mais toutes m’apparaissaient moins lisibles (meilleur résultat obtenu avec Georgia).</p>
<figure><img alt="Inter/Bitter vs system-ui/Georgia" height="905" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/layout01.webp" width="1024"/><figcaption>Inter/Bitter vs system-ui/Georgia</figcaption></figure>
<p>Autant les OS embarquent des polices sans-sérif optimisées, notamment pour leur interface, autant les polices sérif me semblent moins lisibles. <a href="https://pmc.ncbi.nlm.nih.gov/articles/PMC4612630/" rel="noopener noreferrer">Après quelques recherches</a>, j’ai découvert que la présence d’empattements sur une police ne joue qu’un rôle marginal dans la lisibilité à taille standard (le sérif n’est plus lisible que pour de petites tailles proches de la limite de l’acuité visuelle).</p>
<blockquote>
<p>Nous continuons à utiliser le sérif pour les corps de texte, notamment dans les livres, plus par habitude que par souci d’efficacité.</p>
</blockquote>
<p>J’ai basculé mon texte en sans-sérif et les titres en sérif. Et franchement, ça me change. Je valide.</p>
<figure><img alt="Inter/Bitter vs serif/system-ui" height="904" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/layout02.webp" width="1024"/><figcaption>Inter/Bitter vs serif/system-ui</figcaption></figure>
<h2>Images</h2>
<p>Au moment de publier article sur <a href="https://tcrouzet.com/2025/11/11/social-et-toxique/">le pacte faustien avec les réseaux sociaux</a>, j’ai dû bricoler une image pour l’illustrer, alors qu’elle n’avait aucune nécessité narrative. Je me suis demandé pourquoi je perdais mon temps ?</p>
<p>Si j’aime publier mes photos, souvent, j’illustre mes billets avec des images sans intérêt, pour la simple raison que c’est une exigence des réseaux sociaux. Il est temps de remettre en cause ce dictat. Je peux maintenir des images de une dans les métadonnées, mais je n’ai aucune raison de les imposer aux yeux des lecteurs.</p>
<figure><img alt="Avant/après" height="905" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/layout03.webp" width="1024"/><figcaption>Avant/après</figcaption></figure>
<p>Cet article qui nécessitait de changer 215 Ko n’en nécessite plus 44 ko. Je ne vais pas me mettre à supprimer toutes les images, au nom d’une logique jusqu’au-boutiste, mais je ne garderai que les indispensables.</p>
<h2>CSS et JS</h2>
<p>Une fois compressés, mon CSS et mon JS occupent au total 10 Ko. J’avais deux possibilités.</p>
<ol>
<li>Les placer dans des fichiers externes, ce qui exige une latence de quelques millisecondes avant le premier chargement et la mise en cache.</li>
<li>Les intégrer aux HTML, ce qui évite la latence, mais impose de les recharger avec chaque page (cas assez rare comme je l’ai expliqué plus haut).</li>
</ol>
<p>Les performances sont quasi identiques, un poil favorables à l’intégration, ce que j’ai choisi. Avantage : on peut télécharger mes pages, puis les ouvrir en local. Désavantage : les robots et autres aspirateurs, qui consomment une grande partie de la bande passante, n’ont plus d’autre choix que de changer chaque fois les 10 Ko supplémentaires. L’écart entre les deux versions est de l’ordre du négligeable. Je privilégie donc la portabilité et la vitesse d’affichage.</p>
<h2>Pour vos yeux</h2>
<p>Comme je travaille toujours avec <a href="https://ethanschoonover.com/solarized/" rel="noopener noreferrer">une palette de couleurs solarisées</a>, je me suis résolu à publier mon blog dans les mêmes couleurs, parce qu’elles limitent la fatigues visuelles sur écran. J’ai ajouté en prime la gestion du mode clair et du mode sombre en fonction de vos réglages systèmes.</p>
<figure><img alt="Solarisé" class="portrait" height="902" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/layout09.webp" width="1024"/><figcaption>Solarisé</figcaption></figure>
<h2>Standard SmolWeb</h2>
<p>L’idée : autoriser seulement les balises qui ne ralentissent pas le navigateur tout en restant compatibles avec des navigateurs anciens. Je me suis pris au jeu, réussissant à me limiter aux balises de niveau A et B sur <a href="https://static.tcrouzet.com/" rel="noopener noreferrer">mon miroir GitHub</a>. Le validateur a fantasmé des erreurs, ce qui l’a empêché de me certifier, mais ce n’est pas le plus important. Si PageSpeed n’a pas détecté d’amélioration avec le passage au SmolWeb, les ressources consommées sont bel et bien inférieures (voir tableau), du moins pour les pages textelles.</p>
<figure><img alt="Performances comparées" class="portrait" height="399" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/layout07.webp" width="1024"/><figcaption>Performances comparées</figcaption></figure>
<p>La situation est moins favorable avec les pages illustrées : le standard SmolWeb impose de charger toutes les images, même si le lecteur ne les visualise pas toutes. Lors de mes test avec <a href="https://tcrouzet.com/2025/11/13/octobre-2025/">mon carnet d’octobre</a>, la version SmolWeb est plus dispendieuse en bande passante, alors que les images sont de taille moindre. Bien sûr, la situation s’inverse si le lecteur lit l’intégralité du journal.</p>
<figure><img alt="SmolWeb" class="portrait" height="578" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/layout05.webp" width="1024"/><figcaption>SmolWeb</figcaption></figure>
<p>Je pourrais pousser le jeu plus loin, mais au prix d’une ergonomie dégradée (impossible de maintenir la lisibilité sur des écrans de taille très variable sans adapter dynamiquement la mise en page). J’ai la satisfaction de me dire que ma version SmolWeb conviendra à quelques amoureux du minimalisme.</p>
<p>Il est temps que j’arrête ces bricolages, aussi amusants qu’édifiants, mais j’en arrive à ne plus gratter que des octets et des grammes de CO<sub>2</sub>. Ce travail m’a poussé à repenser mon site et à remettre en cause quelques-unes de mes idées reçues. Ça fait toujours du bien au cerveau.</p>
<figure><img alt="Les deux versions" class="portrait" height="897" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/layout08.webp" width="1024"/><figcaption>Les deux versions</figcaption></figure>]]></description>
      <guid isPermaLink="false">https://static.tcrouzet.com/2025/11/16/smolweb-smolnet/</guid>
      <enclosure url="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/layout05.webp" length="0" type="image/webp"/>
      <pubDate>Sun, 16 Nov 2025 22:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>Le pacte faustien de Macron avec les réseaux sociaux</title>
      <link>https://static.tcrouzet.com/2025/11/11/social-et-toxique/</link>
      <description><![CDATA[<img alt="Le pacte faustien de Macron avec les réseaux sociaux" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/macron.png"/><p><a href="https://www.lefigaro.fr/actualite-france/emmanuel-macron-veut-lancer-un-debat-sur-les-menaces-d-internet-et-l-impact-des-reseaux-pour-la-democratie-20251027" rel="noopener noreferrer">Macron effectue un tour de France pour alerter des dangers des réseaux sociaux.</a> Dans le même temps, lui et les services de l’État continuent de les utiliser persuadés de la possibilité d’un usage raisonné.</p>
<p>Dans le mythe de Faust, un savant signe un pacte avec le diable : il renonce à son libre arbitre en échange d’un savoir illimité. C’est une constante dans les mythes : on gagne un pouvoir interdit en sacrifiant une partie de son humanité. Il y a toujours un prix à payer.</p>
<p>En 1992, Robin Dunbar a estimé entre 100 et 250 <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Nombre_de_Dunbar" rel="noopener noreferrer">le nombre maximum d’individus avec lesquels nous pouvons entretenir simultanément des relations sociales stables et significatives</a>. Les réseaux sociaux nous ont vendu la promesse de faire exploser cette limite, donc d’acquérir un pouvoir jusque-là interdit. Mais en échange de quel sacrifice ? N’avons-nous pas offert notre âme à Meta, X, TikTok… ?</p>
<p>Je ne vais pas revenir sur la toxicité des algorithmes mais sur la croyance qu’il pourrait exister des algorithmes non toxiques. Il nous suffit de suivre des amis ou d’être suivi par eux pour tomber sous l’emprise d’une puissance mal comprise. Nous n’avons pas évolué pour être en contact constant avec des milliers de personnes, et même des dizaines de milliers ou des millions quand les unes repostent les messages des autres. Cette mécanique entraîne une dangereuse surcharge émotionnelle que pour la plupart nous ne supportons pas. Elle finit par pirater notre cerveau et nous faire perdre raison.</p>
<p>Un réseau social n’est pas un service d’information, mais de mise en relation. Les messages de nos amis ou prétendus amis nous influencent davantage que ceux diffusés par des journalistes avec lesquels nous n’avons aucune chance d’entrer en relation. Nous sommes mécaniquement en position d’attente, en demande d’échanges. Nous baissons la garde, émotionnellement vulnérables, tout en étant tentés d’abuser de la vulnérabilité des autres. Et plus nous outrepassons la limite de Dunbar, plus nous pactisons.</p>
<p>Conscient de ma faiblesse face à cette puissance incontrôlable, j’ai quitté les réseaux sociaux algorithmiques pour me rabattre sur <a href="https://mamot.fr/@tcrouzet" rel="noopener noreferrer">Mastodon</a>, mais là aussi c’est toxique. Quand quelqu’un avec plus de followers que moi m’écrit, je suis flatté, je réagis positivement, je m’exprime pour plaire, quitte à me déjuger parfois. Je me retrouve inféodé, sous emprise. J’exagère à peine pour mieux faire comprendre ce qui se joue à un niveau souvent subliminal.</p>
<p>Nous avons inventé une technologie toxique et personne n’a encore découvert comment la réinventer. Croire qu’il est possible de s’armer d’un monumental esprit critique, ça ne marche pas avec nos prétendus amis. Avec eux, nous ne pouvons jamais être objectifs. Il n’existe aucun juste milieu : pour se protéger des réseaux sociaux, je ne vois que le retrait, que le renoncement au pouvoir démesuré qu’ils nous ont promis.</p>
<p>À la fin du <em>Retour du Jedi</em> (<em>Star Wars VI</em>), Anakin Skywalker tue l’empereur Palpatine. Impossible de profiter des avantages du côté obscur de la force tout en redevenant un père fréquentable. Le choix ne pouvait qu’être binaire et définitif. C’est douloureux, Anakin se sacrifie, mais il n’y a pas d’autre possibilité.</p>
<p>Nous ne sommes pas aussi courageux. Pour la plupart, nous avons la trouille de casser le pacte qui nous lie aux réseaux sociaux, chacun avec de bonnes excuses, et nous continuons à nous soumettre à la volonté du diable. Macron parle mais n’agit pas. Les politiciens s’indignent mais n’agissent pas. Les journalistes accusent mais n’agissent pas. Tout le monde a la trouille de se retrouver nu sans sa petite dose d’ocytocine. Pourtant si nous ne sacrifions pas nos réseaux sociaux, nous ne parviendrons pas à nous reconnecter les uns aux autres, et les fausses rumeurs continueront de prospérer comme les points de vue extrêmes. Des idées déraisonnables se glisseront en nous tels des virus.</p>
<p>Quand j’ai sacrifié mes comptes sociaux, j’ai perdu de l’influence et des lecteurs, tout en me libérant d’un poids immense et en retrouvant beaucoup de temps pour la rêverie et la lecture. Il serait temps que les fameux influenceurs renoncent, parce qu’ils ont signé des pactes avec leur sang (et leur gagne-pain, et leur position sociale). Pourquoi Macron ne ferait-il pas le premier pas ? En a-t-il seulement le courage ? Ou se croit-il plus fort qu’Anakin, capable de jouer avec le côté obscur sans se brûler ? <a href="https://www.radiofrance.fr/franceinter/podcasts/dov-alfon-en-toute-subjectivite/dov-alfon-en-toute-subjectivite-du-mardi-14-janvier-2025-3472041" rel="noopener noreferrer">Tout le monde se demande pourquoi il ne quitte pas.</a> Mais vous, pourquoi ne quittez-vous pas ? <a href="https://www.presse-citron.net/scandale-hallucinant-meta-arnaques-publicites-profits/" rel="noopener noreferrer">Vous ne pourrez pas dire que vous ne saviez pas.</a></p>
<p><em>PS : Comme je ne publie pas ce texte sur les réseaux sociaux truffés d’algorithmes et où les destins se jouent, il ne touchera pas ceux qui auraient profit à le lire. Je ne peux même pas utiliser de hashtag pour alerter l’Élysée.</em></p>]]></description>
      <guid isPermaLink="false">https://static.tcrouzet.com/2025/11/11/social-et-toxique/</guid>
      <enclosure url="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/macron.png" length="0" type="image/webp"/>
      <pubDate>Tue, 11 Nov 2025 10:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>Le slow web est plus rapide : minimalisme numérique et impact carbone</title>
      <link>https://static.tcrouzet.com/2025/11/10/the-slow-web-is-faster/</link>
      <description><![CDATA[<img alt="Le slow web est plus rapide : minimalisme numérique et impact carbone" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/minimal.webp"/><p>Dans notre monde pris de folie, où les inégalités s’accroissent, les influenceurs prolifèrent, les politiciens s’enlisent et le climat se dérègle, nous tentons tant bien que mal d’illuminer nos vies. Ma méthode : le minimalisme. Je vous invite à un voyage commencé avec l’art et qui se poursuit dans les méandres du web et notre empreinte carbone.</p>
<p>Au commencement, c’était un penchant esthétique, un goût pour <em>L’Étranger</em> de Camus, les films d’Antonioni, la Villa Savoye de Le Corbusier, les aplats de couleurs de Rothko, <em>Les Gymnopédies</em> de Satie… Au contraire, les œuvres débordantes m’ont toujours repoussé. Une préférence pour l’architecture romane sur la gothique, elle-même préférée à la baroque. Une attirance vers la calligraphie japonaise. Les papiers découpés de Matisse. Répugnance pour les dorures, les textes surqualifiés : <em>Cent ans de Solitude</em>, pas ce que je raffole.</p>
<p>Sous ces influences, j’ai écarté le superflu de ma vie. Me défaire du trop-plein m’aidait à me libérer des contingences et à mieux saisir le monde. J’ai peu à peu étendu cette hygiène à mon alimentation et à ma consommation (en théorie). Le minimalisme est un art de vivre, adapté à la surchauffe planétaire alors que de moins en moins d’artistes ou d’intellectuels le promeuvent — c’est inquiétant.</p>
<figure><img alt="Radios 01" class="portrait" height="1553" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/radios.webp" width="1024"/><figcaption>Radios 01</figcaption></figure>
<p>Quand j’écris mes livres, je ne cesse de les couper, sans jamais atteindre le minimalisme de <a href="https://www.under-erasure.com/artists-writers/ronald_johnson/" rel="noopener noreferrer">Ronald Johnson dans sa série <em>Radios</em></a> (1977), <a href="https://www.derniertelegramme.fr/produit/le-livre-des-poemes-express/" rel="noopener noreferrer">Lucien Suel avec ses poèmes express</a> (1987), <a href="https://austinkleon.com/category/newspaper-blackout-poems/" rel="noopener noreferrer">Austin Kleon avec sa blackout poetry</a> (2005) ou <a href="https://philippe-castelneau.com/2025/10/31/%f0%9f%8e%83-lecture-de-feu/" rel="noopener noreferrer">Philippe Castelneau avec ses tableaux textuels</a> (2025).</p>
<p>Cet exercice d’effacement est une métaphore de beaucoup d’écritures, même s’il n’y a pas de règle — Proust passait son temps à rajouter. Mais le caviardage me parle. Je travaille comme ça. Je passe plus de temps à détruire qu’à construire. Des auteurs de genre écrivent des livres au kilo : ils annoncent que les tomes de leurs futures sagas comporteront un million de signes. J’ai ouvert l’un de ces livres : je l’aurais compressé en une nouvelle à la Raymond Carver (un autre sublime minimaliste). Faire long n’est jamais compliqué. La preuve : les IA sont inarrêtables.</p>
<p>Lors de mes expériences d’écriture avec elles, je peux tronçonner leurs textes jusqu’à ce qu’il ne reste rien, pas la moindre phrase significative, originale, frappante. Au début, en 2022 et 2023, leurs maladresses m’inspiraient. Désormais je perds souvent mon temps. Les IA s’opposent au minimalisme. Elles sont baroques par mécanique. Au lieu de précision et de concision, d’économie et de sobriété, elles débordent, s’emportent, nous noient sous les bavardages, mimant la superficialité des réseaux sociaux. Je ne nie pas leur utilité, mais espère qu’une nouvelle génération d’ingénieurs inventera des IA minimalistes et sobres. En attendant, elles reflètent les débordements de notre monde.</p>
<p>Vidéos et films clinquants, mobiliers extravagants, musiques bruyantes, milliardaires dépravés, surenchère d’hémoglobine et d’effets spéciaux. Nous versons dans l’excessif. Plus le monde nécessite de la mesure, plus nous abondons dans la démesure, peut-être par réaction conjuratoire. Alors je gratte les mots, les ponce et les rabote. Je resserre, limite, rejette. En parallèle, je traque les bits inutiles avec la même maniaquerie. Chaque balise HTML économisée est une petite victoire. Je vise le minimalisme de la forme comme du fond. L’un ne va pas sans l’autre. Le but : une présence en ligne économique.</p>
<h2>WordPress au commencement</h2>
<p>J’avais un site dynamique. Il calculait les pages à chaque visite. Qui dit calcul dit consommation d’énergie. Qui dit calcul, dit puissance de calcul, donc machine performante, avec des logiciels nécessitant des mises à jour perpétuelles, notamment pour contrer les attaques. <a href="https://tcrouzet.com/2023/01/30/mon-blog-nest-plus-un-blog/">Cette solution technique était absurde pour un site éditorial</a> (elle est absurde pour 99 % des sites), mais on nous a vendu la promesse d’être mieux vu, notamment en multipliant les plugins et les widgets, qui ralentissent, compliquent la maintenance, compromettent la confidentialité des lecteurs.</p>
<h2>Retour au HTML</h2>
<p>Conscient d’être entraîné par WordPress dans une mauvaise direction coûteuse en temps et en ressources, j’ai basculé sur <a href="https://github.com/tcrouzet/NoMoreWordPress" rel="noopener noreferrer">un site statique généré en Python</a>, aux pages imprimées une fois pour toutes sur mon ordi. Un site statique peut être emporté sur une liseuse ou une clé USB, transféré de machine en machine, de la main à la main. C’est ni plus ni moins qu’un ebook. Au cours de cette transition, en supprimant la nécessité des calculs, j’ai réduit ma consommation d’énergie tout en augmentant la vitesse de mon site. J’ai découvert que ce qui devait être lent et archaïque était beaucoup plus performant.</p>
<h2>Le statique pour tous ?</h2>
<p>Mais pourquoi tous les auteurs numériques ne font pas comme moi ? Deux causes à mon avis.</p>
<ol>
<li>La plupart s’en fichent de faire chauffer la planète. Ils préfèrent croire que leurs solutions dispendieuses sont plus pratiques et intuitives. Mais quand on ouvre le moteur de leur site, on découvre des lignes de HTML et de codes en excès. Elles débordent de partout, se branchent sur des serveurs auxquels elles ne devraient jamais accéder et auxquels elles transfèrent de précieuses informations. On a dépassé le baroque pour verser dans le rococo. Des tonnes de JavaScript, de librairies chargées et de polices de caractères s’empilent.</li>
<li>Si des dizaines de solutions permettent de gérer les sites statiques, aucune n’a bénéficié d’autant d’investissement que les solutions dynamiques à la WordPress. Elles sont toutes moins intuitives, parce qu’il n’y a pas de business, non parce qu’un site statique serait en soi plus compliqué.</li>
</ol>
<p>Tout ça me déplaît, me chagrine. J’y vois le symptôme d’un mal généralisé, d’une maladie de la société qui se traduit partout, notamment dans les méandres administratifs. Si nous étions plus nombreux adeptes du minimalisme, notre quotidien serait plus léger et la lutte contre les dérèglements climatiques enfin envisageable. Alors c’est presque pour me donner bonne conscience que je me suis attaqué à une énième révision de mon site, presque plus philosophique que technique. Je m’y suis engagé comme dans une ascèse, et j’y ai englouti deux semaines, mais j’en ressors satisfait, comme un artisan à la fin d’un chantier mené avec diligence.</p>
<h2>Gratter le HTML</h2>
<p>J’ai commencé par simplifier la structure de mes pages, minimisant les ajustements stylistiques. L’idéal : rendre les balises HTML discrètes pour ne pas empêcher la lecture du texte qu’elles mettent en forme (s’il était ouvert avec un éditeur de texte).</p>
<figure><img alt="HTML simple" height="627" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/comp04.webp" width="1024"/><figcaption>HTML simple</figcaption></figure>
<p>J’ai poussé le vice jusqu’à réduire les classes CSS, leur préférant les balises sémantiques. Mon CSS est passé de plus de 20 ko à 8 Ko pour un rendu identique.</p>
<p>J’ai ensuite éliminé les JavaScript non indispensables, ne gardant que la fonction associée au bouton de partage et celle qui charge automatiquement <a href="https://tcrouzet.com/2014/10/26/ce-qui-manque-au-blog-ou-la-revolution-litteraire/">les articles les uns à la suite des autres selon le monde rouleau</a>. Le texte à lire occupe désormais l’essentiel de mes pages.</p>
<h2>Le minimalisme numérique</h2>
<p><a href="https://www.are.na/morgan-sutherland/slow-web" rel="noopener noreferrer">Le slow web</a> est un mouvement de promotion des usages éthiques, respectueux, réfléchis et durables d’Internet : respect de la vie privée (pas de collecte d’informations), design simple et non manipulateur, pas d’incitation à la surenchère, mise en avant des qualités plutôt que des performances. Je me suis depuis longtemps engagé sur cette voie, tout en découvrant que le slow web n’avait rien de slow. Plus je simplifie mon infrastructure, plus je minimalise mon design, plus mon site est rapide.</p>
<p>Dans un dernier effort pour aller plus loin, j’ai tenté de produire <a href="https://static.tcrouzet.com/" rel="noopener noreferrer">une version encore plus respectueuse de la philosophie slow web</a> (j’ai dû reprendre une bonne partie du code python de mon générateur). J’ai renoncé à utiliser des polices externes, j’ai supprimé le JavaScript, j’ai gratté encore quelques lignes dans mon CSS et mon HTML et j’ai minimisé la taille des images pour réduire la bande passante consommée.</p>
<figure><img alt="Version Slow Web" class="portrait" height="1147" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/comp05.webp" width="1024"/><figcaption>Version Slow Web</figcaption></figure>
<p>J’ai alors <a href="https://pagespeed.web.dev/" rel="noopener noreferrer">comparé les performances</a> de <a href="https://tcrouzet.com/">la version officielle</a> (qui tourne sur un disque cloud), <a href="https://static.tcrouzet.com/" rel="noopener noreferrer">la version slow web</a> (hébergée gratuitement sur GitHub) et <a href="https://tcrouzet.substack.com/" rel="noopener noreferrer">la version Substack</a>. Malgré un serveur théoriquement moins performant, mais au prix de quelques sacrifices, la version slow web est la plus rapide, tandis que la version Substack est presque dix fois plus lente.</p>
<figure><img alt="Perfs comparées" class="portrait" height="637" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/comp02.webp" width="1024"/><figcaption>Perfs comparées</figcaption></figure>
<figure><img alt="Données PageSpeed" class="portrait" height="256" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/comp03.webp" width="1024"/><figcaption>Données PageSpeed</figcaption></figure>
<p>Selon <a href="https://globalclimateinitiatives.com/calcul-du-bilan-carbone-dun-site-web/" rel="noopener noreferrer">Global Initiatives</a>, « Un code inefficace sollicite davantage les systèmes informatiques, ralentit le site et accroît son empreinte carbone. » <a href="https://research.vu.nl/ws/portalfiles/portal/130183911/Investigating_the_Correlation_between_Performance_Scores_and_Energy_Consumption_of_Mobile_Web_Apps.pdf" rel="noopener noreferrer">Une autre étude</a> montre une corrélation entre la consommation énergétique et les performances médiocres des web apps.</p>
<p>La consommation énergétique/carbone s’effectue à trois niveaux :</p>
<ul>
<li>sur les serveurs (plus ils calculent, plus ils consomment),</li>
<li>dans les tuyaux (plus il y a de données à transférer, plus les routeurs consomment),</li>
<li>sur le terminal (plus le code est lourd et moins il est optimisé, plus il consomme chez le client).</li>
</ul>
<p>Le slow web entend jouer sur ces trois tableaux. En simplifiant mon code, j’ai réussi à surpasser les performances de Substack, qui ne fait rien pour maîtriser son impact écologique.</p>
<ul>
<li>
<p><a href="https://static.tcrouzet.com/" rel="noopener noreferrer">static.tcrouzet.com</a> : pas de JS, pas de polices externes, un CSS directement dans le HTML, une structure linéaire → quasi aucun calcul → énergie minimale.</p>
</li>
<li>
<p><a href="https://tcrouzet.com/">tcrouzet.com</a> : images HD, CSS, polices et JS externes → coût modéré.</p>
</li>
<li>
<p><a href="https://tcrouzet.substack.com/" rel="noopener noreferrer">Substack</a> : scripts lourds, tracking des utilisateurs, composants invisibles, chargements différés → calcul + stockage + transferts + reflows → énergie maximale.</p>
</li>
</ul>
<p>Publier un article sur Substack a beaucoup plus d’impact que le publier sur un site statique. La preuve : ce graphique en échelle logarithmique montre une explosion des données transmises par Substack (tout ça pour analyser le comportement des lecteurs).</p>
<figure><img alt="Attention : échelle log" class="portrait" height="657" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/comp14.webp" width="1024"/><figcaption>Attention : échelle log</figcaption></figure>
<figure><img alt="Données brutes PageSpeed" class="portrait" height="245" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/comp15.webp" width="1024"/><figcaption>Données brutes PageSpeed</figcaption></figure>
<h2>L’impact carbone</h2>
<p>Des services comme <a href="https://www.websitecarbon.com/" rel="noopener noreferrer">Website Carbon Calculator</a> ou <a href="https://websiteemissions.com/" rel="noopener noreferrer">Website Emissions</a> évaluent l’impact carbone des pages web.</p>
<figure><img alt="Score de tcrouzet.com" class="portrait" height="463" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/comp06.webp" width="1024"/><figcaption>Score de tcrouzet.com</figcaption></figure>
<figure><img alt="Score de tcrouzet.com" class="portrait" height="577" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/comp07.webp" width="1024"/><figcaption>Score de tcrouzet.com</figcaption></figure>
<p>J’ai comparé mes trois sites, découvrant au passage que GitHub est noté comme un hébergement écoresponsable (ce que je ne soupçonnais pas et participe aux très bons résultats de mon site statique).</p>
<figure><img alt="CO2" class="portrait" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/comp08.webp" width="1024"/><figcaption>CO2</figcaption></figure>
<figure><img alt="Substack pas terrible" class="portrait" height="751" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/comp09.webp" width="1024"/><figcaption>Substack pas terrible</figcaption></figure>
<figure><img alt="Données brutes" class="portrait" height="369" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/comp13.webp" width="1024"/><figcaption>Données brutes</figcaption></figure>
<p>Dans une démarche radicale, je pourrais ne conserver qu’un site slow web sur GitHub, qui en prime ne me coûte rien, mais l’écart entre mes deux sites reste modéré. Mais pourquoi encore rester sur Substack ?</p>
<figure><img alt="CO2 annuel" class="portrait" height="787" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/comp16.webp" width="1024"/><figcaption>CO2 annuel</figcaption></figure>
<p>En octobre, sur mon site principal d’après Cloudflare, j’ai reçu 15K visiteurs uniques, disons qu’ils ont généré 30K pages/vues, ce qui représente environ 18 kg de CO<sub>2</sub>/an (contre 3,6 kg si je dirigeais le trafic sur le statique). Sur Substack, j’ai environ 15K vues/mois (mais seulement 20 % sur le web de Substack, le reste s’effectuant par mail), ce qui donne une consommation totale de 11,5 kg/an. On reste dans des valeurs raisonnables, surtout quand on estime en tasses de café (que je ne bois pas), en bouteilles plastiques (que je n’achète pas) et en vol Paris-Londres (je n’ai pas pris l’avion depuis 2019). Je vais conserver cette triple architecture pour le moment, d’autant que la vraie différence, c’est à vous de la faire.</p>
<h2>Avantage des newsletters</h2>
<p>On lit souvent que le coût d’un simple email est de l’ordre de 3,3 g de CO<sub>2</sub>, coût pouvant être bien supérieur pour une newsletter qui comporte des images. Dans la pratique, <a href="https://www.sami.eco/blog/empreinte-carbone-email" rel="noopener noreferrer">ce coût inclut la fabrication du mail, son envoi, sa réception, sa lecture, son stockage, l’amortissement du matériel</a>. Dans le cas d’une newsletter, et pour comparer par rapport à un accès au même contenu sur le web, le coût cumule l’énergie dépensée pour l’envoi, dans mon cas l’énergie dépensée par Substack, et le coût de la transmission elle-même, le stockage d’une newsletter n’étant pas nécessaire. <a href="https://www.badsender.com/2023/04/07/bilan-carbone-emailing-mediapart/" rel="noopener noreferrer">Selon une étude</a>, ce coût serait d’environ 0,7 g de CO/mail, soit équivalent à l’accès à une de mes pages web sur mon site principal. C’est en soi logique.</p>
<p>Mais il y a une différence de taille entre être abonné et visiter un site, puisqu’il faut se rendre sur la page d’accueil, rechercher les nouveaux articles, les ouvrir… ce qui implique souvent au minimum deux pages ouvertes. L’abonnement permet d’aller droit au but, donc de réduire l’impact carbone. Il en va de même avec le suivi des fils <a href="https://tcrouzet.com/page/rss/">RSS</a>. En tant que lecteur, pour aller plus loin dans la démarche écoresponsable, <a href="https://tcrouzet.com/page/abonnement-par-mail/">l’abonnement est la solution.</a> En résumé, mes sites ont pour fonction de recruter des abonnés mail ou RSS, c’est la façon la plus économique d’entretenir une communauté.</p>
<h2>Le voyage continue</h2>
<p>Le minimalisme numérique n’est donc pas vain en matière d’empreinte carbone. Au-delà de lubies esthétiques, j’ai touché à des conséquences tangibles pour le monde. Je pense aux premiers mots de Deleuze dans <a href="https://www.radiofrance.fr/franceculture/podcasts/deleuze-retrouve-16-lecons-de-philosophie" rel="noopener noreferrer">la série de ses seize leçons de philosophie</a>. Il explique qu’un concept n’a aucun intérêt sans affect et percept, c’est-à-dire qu’il doit nous affecter, et j’ai commencé par dire que le minimalisme, un concept, me rendait la vie plus légère, et qu’il doit changer notre perception du monde, nous faisant voir ce qui nous échappait auparavant. Dans mon cas, la quête du minimalisme numérique m’a fait prendre conscience d’une gabegie colossale dont je connaissais l’existence sans l’avoir intériorisée, et sans encore avoir agi en conséquence.</p>
<p><em>PS1 : Pour les geeks, je maintiens <a href="gemini://gemini.tcrouzet.com/">une version Gemini</a>. Il s’agit de servir le texte sans aucune fioriture <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Gemini_(protocole)" rel="noopener noreferrer">selon le protocole Gemini</a>, ce qui est parfait pour des articles essentiellement textuels comme celui-ci. Les pages sont plus légères que sur mon slow web, mais je les héberge sur le NAS de la maison, ce qui est loin d’être optimal.</em></p>
<p><em>PS2 : On me parle de <a href="https://smolweb.org" rel="noopener noreferrer">small web</a>, je ne connaissais pas (et j’apprends que ce serait la nouvelle dénomination de slow web — pour bien insister sur le fait que ce n’est pas nécessairement lent). Je viens de tester leur validateur et il déclare fautives toutes les balises destinées à optimiser la vitesse de chargement et réduire la bande passante consommée. C’est un peu paradoxal. Pour respecter ce standard, destiné à rendre les pages lisibles même sur des machines minimalistes, je devrais accroître l’impact carbone de mes pages.</em></p>
<p><em>PS3 : On m’a parlé de <a href="https://addons.mozilla.org/fr/firefox/addon/carbonalyser/" rel="noopener noreferrer">Carbonalyser</a> mais pas de mise à jour depuis longtemps.</em></p>]]></description>
      <guid isPermaLink="false">https://static.tcrouzet.com/2025/11/10/the-slow-web-is-faster/</guid>
      <enclosure url="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/minimal.webp" length="0" type="image/webp"/>
      <pubDate>Mon, 10 Nov 2025 17:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
