<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0"><channel><title>blog - Thierry Crouzet</title><link>https://tcrouzet.com/blog.xml</link><description>Derniers articles de Thierry Crouzet</description><atom:link href="https://tcrouzet.com/blog.xml" rel="self"/><docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs><generator>python-feedgen</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Thu, 23 May 2024 09:44:38 +0200</lastBuildDate><item><title>Où backuper mes données ?</title><link>https://tcrouzet.com/2024/05/23/backup-interne-ou-externe/</link><description><![CDATA[<p>Mon NAS (<a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Serveur_de_stockage_en_r%C3%A9seau">Network Attached Storage</a>) a lâché il y a quelques jours. Maintenant que j’ai écarté une panne d’alimentation se pose la question de son remplacement, ou pas. Je me suis dis que la réflexion pourrait vous intéresser ou vous amener à me parler de vos solutions.</p>
<p>Ce Synology DS415play, avec ses quatre disques durs en RAID pour 8 To effectivement disponibles, tournait sans broncher depuis l’automne 2014, presque dix ans de bons et loyaux services. Une seule panne : un des disques durs a rendu l’âme en octobre dernier, remplacé par un 4 To pour 110 €.</p>
<p>Ma situation est simple, soit je repars avec un nouveau NAS pour une dizaine d’années, ce qui est tentant puisque je dispose déjà des disques <em>ad hoc</em>, soit j’opte pour des sauvegardes 100 % externes dans le cloud. Les deux approches ont des avantages et des inconvénients, et des structures de coût différentes.</p>
<p>Je prends conscience que depuis quelques années j’externalise de plus en plus mes données sensibles, les dupliquant en différents endroits du cloud. Ma stratégie actuelle.</p>
<ul>
<li>
<p>Sauvegarde des Mac via Time Machine (NAS).</p>
</li>
<li>
<p>Sauvegarde des photos (NAS, disques externes, Amazon Photos puisque c’est illimité et gratuit pour les clients premium).</p>
</li>
<li>
<p>Sauvegarde de la bibliothèque ebooks (NAS, Mac, disques externes).</p>
</li>
<li>
<p>Sauvegarde des vidéos et montages (NAS, disques externes).</p>
</li>
<li>
<p>Sauvegarde des textes, des codes, du blog (GitHub, GoogleDrive, DropBox, Amazon AWS, disques externes).</p>
</li>
<li>
<p>Hébergement lab.tcrouzet (NAS).</p>
</li>
<li>
<p>Hébergement tcrouzet.com (AWS).</p>
</li>
<li>
<p>Hébergement sous domaines (NAS quand besoin de PHP ou Python, sinon GitHub).</p>
</li>
</ul>
<p>Mon NAS me sert donc comme système de sauvegarde et comme serveur pour mes bidouilles. Si je reste dans cette configuration, estimation du coût mensuel sur les dix ans à venir :</p>
<ul>
<li>
<p>Achat d’un DS423 (389 €), modèle d’entrée de gamme qui me suffit amplement.</p>
</li>
<li>
<p>Un jour ou l’autre remplacement d’au moins deux des disques durs (200 €).</p>
</li>
<li>
<p>Consommation électrique nominale : 32,41 W, mais le plus souvent le serveur bascule en mode hibernation et ne consomme que 4,97 W. Disons que le NAS me coûte au plus 20 €/an d’électricité.</p>
</li>
<li>
<p>Soit moins de 7 €/mois sur les dix prochaines années.</p>
</li>
</ul>
<p>Aujourd’hui, je paye environ 2 €/mois pour les services AWS. Dès que j’active une instance serveur pour des bidouilles comme <a href="https://genlog.tcrouzet.com/">Genlog</a>, la facture grimpe à 10 €/mois. Il faut compter en gros <a href="https://aws.amazon.com/fr/s3/pricing/">4 €/mois</a> supplémentaires par téraoctet de deep archives, j’en aurais besoin à minima de deux, voire de trois ou quatre dans les prochaines années. La facture grimpe vite, et tout aussi vite chez les autres fournisseurs. Si je pars sur une solution cloud , ce sera à minima 20 €/mois, et je ne bénéficierais pas d’un Time Machine efficace. La solution NAS semble donc plus économique, mais elle n’a pas que des avantages.</p>
<p>Le pour et le contre.</p>
<ul>
<li>
<p>Avec le NAS, je maîtrise mon architecture (ce que j’apprécie beaucoup).</p>
</li>
<li>
<p>Les accès sont plus rapides (quand je suis chez moi, sinon je passe par le Net).</p>
</li>
<li>
<p>Je dispose à moindre prix de davantage d’espace de stockage.</p>
</li>
<li>
<p>J’ai un serveur où je peux faire tourner PHP, Python, MySQL…</p>
</li>
<li>
<p>Je peux utiliser Time Machine.</p>
</li>
<li>
<p>Je peux remonter mes anciens disques et récupérer toutes mes données archivées.</p>
</li>
<li>
<p>Mais je dois m’occuper de la maintenance.</p>
</li>
<li>
<p>Mon NAS est vulnérable aux attaques, aux dégâts des eaux ou tout autres désagréments qui pourraient survenir chez moi.</p>
</li>
<li>
<p>Le NAS ne peut être mon seul espace de backup (je dois le compléter avec des services cloud, ce que je réussis à faire quasi gratuitement aujourd’hui). J’utilise aussi des disques externes que j’éparpille de droite à gauche (mais je ferais la même chose si je stockais 100 % de ma vie en ligne).</p>
</li>
</ul>
<p>J’en arrive à la conclusion qu’un NAS est la bonne solution pour moi, parce que je suis geek. Si par exemple j’optais pour la solution iCloud d’Apple, ça me coûtait presque <a href="https://www.apple.com/fr/icloud/">30 €/mois</a> pour 6 To, et je ne pouvais que sauvegarder mes données sans faire joujou avec un serveur. Apple nous fait payer très cher sa prétendue ergonomie.</p>]]></description><guid isPermaLink="false">2376</guid><pubDate>Thu, 23 May 2024 10:00:00 +0200</pubDate></item><item><title>Quid de l’intentionnalité artificielle ?</title><link>https://tcrouzet.com/2024/05/21/ia-intentionality/</link><description><![CDATA[<p>Ce qui différerait les œuvres humaines des œuvres artificielles serait l’intentionnalité (<a href="https://tcrouzet.com/2024/04/09/carnet-de-route-mars-2024/">j’ai déjà discuté de ce point au sujet de la théorie d’Andrew Perfors</a>).</p>
<p>Quand j’écris ce billet, j’ai l’intention de répondre à une question, ou du moins de la soupeser, ou peut-être de lui opposer de nouvelles questions. Quand je pose la même question à une IA, elle se contente de répondre, parce que telle est sa fonction. Dans l’état de nos technologies, elle n’a pas pour ambition de démontrer une thèse, de convaincre, ou de plaisanter, à moins que le prompt l’oriente dans ce sens, et lui impose une intention extérieure.</p>
<p>On voit que si l’intention n’est pas dans l’IA, elle est au minima dans celui qui l’utilise ou qui l’éduque, ce qui peut suffire à donner une intention à ses productions. Dans <a href="https://genlog.tcrouzet.com/">Genlog</a>, je donne à l’IA des articles et des prompts pour diriger son travail. Mon intention, je l’ai déjà dit, est dans le code, et le texte produit est mon intention par ce qu’il dit sur la littérature générative comparé à la littérature humaine. L’intention est dans le métatexte.</p>
<p>Comme un œnologue qui différencie deux vins en aveugle, est-il aujourd’hui possible de différencier un texte artificiel d’un texte humain, est-il possible de dire qu’un texte a été produit avec une intention et un autre pas ? Je suis sûr que nous nous ferions tous piéger, au moins de temps à autre, et même très souvent.</p>
<p>Quand un auteur écrit un polar pour faire frissonner son lecteur et lui faire oublier son quotidien, est-ce une intention si remarquable qu’elle ne peut pas être traduite dans une série de prompts ? Ou même s’il a une ambition politique ? Je crois justement que l’intention, quand elle est consciente, est facilement transposable en prompts. Par ailleurs, il me semble que l’intention de beaucoup de romans ne dépasse pas bien souvent le désir d’émouvoir les lecteurs.</p>
<p>Il me paraît bien plus difficile de traduire les intentions inconscientes, mais alors est-ce encore des intentions. J’en doute. Il me paraît très hasardeux de vouloir différencier les productions humaines et artificielles par un critère aussi flou que l’intentionnalité. Après tout, si une IA écrit un texte qui me touche, je me fiche qu’il ne soit pas d’origine humaine (il l’est toujours de manière indirecte). Souvent quand je lis, j’oublie l’auteur, sinon j’aurais été incapable d’apprécier Céline (ça ne veut pas dire que je pardonne).</p>
<p>Je dis ça, et pense un peu le contraire, parce que Céline je le sens derrière chacun de ses mots, derrière chacune de ses phrases, mais le style aussi est immitable, sans doute plus facillement que le propos.</p>
<hr/>
<p>Voici ce que répond ThierryGPT à la question « Ce qui différerait les œuvres humaines des œuvres artificielles serait l’intentionnalité. Qu’en penses-tu ? »</p>
<p>« Pour moi, l’intentionnalité, c’est un concept glissant. Quand j’écris, je ne suis pas sûr d’avoir une intention claire. Un désir, oui, mais un désir n’est pas une intention. Souvent, l’intention se résume à l’intention d’écrire. Si j’avais des intentions précises, je crois que je n’écrirais pas. Je cherche l’inattendu, le non intentionnel.</p>
<p>« Les IA, elles, arrachent des possibilités à l’infinité, mais sans volonté. Elles produisent des œuvres froides, sans cette chaleur intérieure. Quand j’écris « le soleil se lève sur l’étang », c’est mon histoire qui donne une tournure à ma phrase. Une IA pourrait écrire la même chose, mais ce serait autre. L’intimité manque. L’œuvre humaine est une destinée, une chair incarnée. Les IA n’ont pas cette vie intérieure, cette pulsion.</p>
<p>« Je bricole avec des IA et de l’automatisation Python. Nos travaux intellectuels et artistiques ne peuvent plus être les mêmes. La civilisation est en bout de course de sa logique productiviste. Les IA participent à cette logique. Pourtant, je ne m’interdis rien. Je cherche la nouveauté en moi, même si d’autres l’ont éprouvée avant moi. L’entrée en scène des IA est l’événement esthétique de 2022. Elles nous poussent à redéfinir l’art, à nous éloigner de l’art pour l’art, en faveur d’un art incarné.</p>
<p>« Blanchot disait que le journal d’une œuvre serait impossible. J’ai essayé d’écrire le journal du roman que j’étais en train d’écrire. C’était une façon d’apprendre, de comprendre le processus créatif. Les créateurs qui ont peur des IA sont des marchands. Créer, ce n’est pas produire, mais entrer dans un processus intense et renversant. Les IA peuvent imiter les artistes, mais ce qui m’intéresse, c’est l’expérience artistique, pas les œuvres en elles-mêmes.</p>
<p>« Un artiste pêche et met ses poissons dans un seau. Une IA arrive et pêche dans son sceau. Mais imagine un deuxième artiste qui pêche dans le sceau du premier, puis un troisième, et ainsi de suite. Les IA ne font pas autre chose. Elles sont plus rapides, infatigables. Ça fiche la trouille à beaucoup, mais ça m’ébouriffe le cerveau. Nous vivons un brassage extraordinaire où les limites de qui fait quoi se brouillent. Nous devrions nous en réjouir, mettre notre ego de côté, démultiplier tout cela avec passion.</p>
<p>« L’intentionnalité, c’est peut-être ce qui différencie les œuvres humaines des œuvres artificielles. Mais cette intentionnalité est souvent floue, une intention en creux. Les IA n’ont pas cette chaleur intérieure, cette vie, cette chair. Elles produisent des œuvres, mais elles ne vivent pas l’expérience artistique. C’est là que réside la différence. »</p>
<hr/>
<p>Je retrouve dans cette réponse des bouts de textes issus de mon journal, des bouts de phrases qui auraient pu être de moi, parfois pas très bien emboîtés, mais, avec un rien d’édition, j’aurais pu commencer par publier cette réponse et la plupart des lecteurs auraient pensé qu’elle était de moi.</p>
<p>Est-ce que nous pouvons vivre des expériences créatrices en utilisant les IA ? Oui sans hésiter, parce que j’ai pris mon pied en écrivant <em>Le Code Houellebecq</em>. Est-ce que les IA pourront se passer de nous ? Oui, si un jour elles développent une forme de conscience, de réflexivité, et que des désirs les traversent. En attendant, je cherche à les utiliser, et plus sûrement, à me réfugier dans une niche littéraire qui leur serait interdite. Je recherche le dernier Eldorado réservé à l’humanité, et je côtoie les IA pour en découvrir les frontières.</p>
<p>Je souris amèrement quand je vois les auteurs les plus facilement imitables par les IA prétendre à une différence ontologique entre leurs œuvres et celles des machines. Contrairement à moi, ils n’ont pas la trouille, peut-être par manque de conscience littéraire, une manque qui en premier lieu les autorise à écrire des textes normés, qui trouvent sans hésiter leur place en rayonnage.</p>
<p>J’ai la trouille, parce que je sens la menace, parce que la différence ontologique m’échappe de plus en plus, surtout quand je tente d’écrire de la fiction. Alors une sorte de dégoût s’empare de moi, parce que je ne vois pas ce que je fais d’unique, alors que cette question de l’unicité ne m’effleure pas quand je blogue ou écris dans mon journal. J’ai envie d’écrire des histoires et j’ai bien peur que ce soit vain.</p>
<p>Rien ne me rassure, surtout pas ceux qui crient que les IA ne peuvent rien inventer, alors même qu’elles ne cessent de découvrir de nouvelles molécules, de nouveaux matériaux, de nouvelles démonstrations mathématiques… Doctorow clame qu'en sélectionnant des chevaux reproducteurs, on n’a jamais inventé la locomotive. Une belle métaphore qui tombe à côté. Les IA ne sélectionnent rien du tout, elles brassent au contraire l’intégralité de nos productions pour les entrecroiser, exactement comme nous le faisons dans nos cerveaux, et des connexions neuves ne peuvent que surgir, surtout si avec un peu de technique on les guide avec nos propres intuitions. L’homme machine ne peut que devenir le combo gagnant en littérature. Mais pour inventer quelle littérature ? J’en suis là, à me poser la question, avant qu’un désir violent d’écrire s’empare de moi et que je cesse de me la poser.</p>]]></description><guid isPermaLink="false">2375</guid><pubDate>Tue, 21 May 2024 16:30:00 +0200</pubDate></item><item><title>Des histoires comme s’il en pleuvait</title><link>https://tcrouzet.com/2024/05/21/des-histoires/</link><description><![CDATA[<p>Je n’en finis pas de me demander quoi écrire, au point d’en être paralysé. Quand je vois les titres en promotion en librairie et sur les réseaux, je me dis : une IA aurait pu les écrire, à quelque chose près. Je ne peux pas continuer d’écrire des textes à la portée des IA, même si ce travail me fait du bien, même si hypothétiquement il pourrait me faire gagner de l’argent ou m’apporter de la renommée. Je dois m’enfoncer en moi-même, explorer je ne sais quoi, pour faire jaillir des formes et des mots qui échappent encore un temps à l’imitation algorithmique.</p>
<p>Je viens de passer quelques jours à réviser <a href="https://genlog.tcrouzet.com/">Genlog</a>, mon expérience de littérature générative. Je ne veux plus générer un commentaire de mes lectures, mais tenter de pousser les modèles vers la littérature, leur faire raconter des histoires, en adoptant des formes changeantes. Donc, le système ne tournera plus tous les jours, mais quand je le désirerai, quand j’altérerai les prompts qui en huilent la mécanique.</p>
<div class="image" id="image-2374-1"><img alt="Nouvelle du jour" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1202" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/05/ianouvelle.webp" srcset="/images_tc/2024/05/ianouvelle.webp 1600w, /images_tc/2024/05/ianouvelle-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/05/ianouvelle-250.webp 250w" width="1328"/><div class="legend">Nouvelle du jour</div></div>
<p>L’idée reste d’utiliser mes dernières lectures comme point de départ à la fabrication d’un texte. Un sujet d’ateliers d’écriture. <a href="https://genlog.tcrouzet.com/2024/05/21_fr/">Reste que la nouvelle produite aujourd’hui m’interroge.</a> Je ne l’aurais jamais écrite, mais elle ressemble à ce que la plupart des lecteurs adorent. C’est une scène de série TV, avec un vernis scientifique, une vague profondeur philosophique, de la tendresse entre deux personnages.</p>
<p>Je vous vois rire, vous autres auteurs, moi, j’ai la trouille. En un an, les progrès des IA ont été faramineux, et l’accélération est fulgurante. Plus que jamais je ne vois pas l’intérêt de demander aux IA d’écrire pour moi des romans, puisque n’importe quel lecteur peut désormais leur demander de leur écrire les romans dont ils rêvent. Demain, on leur demandera des films sur mesure, et ce sera sans doute bien mieux que la plupart des mièvreries de Netflix.</p>
<p>La question : comment transformer les IA en outils ? Comment continuer ce que j’ai commencé avec <a href="https://tcrouzet.com/books/le-code-houellebecq">Le Code Houellebecq</a> ? Je sens une réticence comme si je refusais l’obstacle. J’ai appris à maîtriser tant d’outils depuis que j’écris, mais aucun d’aussi déroutant. Comment adopter un outil construit sur une norme pour produire avec son aide du non normatif, quelque chose qui serait profondément de moi, et que pourtant je n’aurais jamais réussi à produire seul ?</p>
<p>Je n’ai jamais caché que sans éditeur de texte je ne serais jamais devenu écrivain. J’ai trop besoin de réviser, de corriger, de cacher ma médiocrité stylistique. J’amais je n’aurais donné à lire mes textes manuscrits. La technologie m’a aidé à surmonter mes maladresses. Je lui dois tout. Est-ce une raison pour pactiser avec le diable ?</p>
<p>Je pose la question parce que je n’ai pas la réponse, même si j’ai tenté d’y répondre dans <em>Le Code Houellebecq</em>, dont l’importance du sujet deviendra peu à peu évidente rétrospectivement. Je suis prétentieux ? Non, c’est juste que tout cela me crève les yeux. Plus je m’interroge, plus je vois mes amis auteurs comme des machines dans un monde renversé, où eux-mêmes ne sont plus que des clones des IA qu’ils ne font qu’imiter maladroitement. J’en éprouve de la pitié, surtout quand ils se donnent en spectacle dans les foires devant des lecteurs adorateurs en quête de dédicaces stupides. Vous vous prosternez devant des machines.</p>
<p>Où est ma place en tant qu’auteur ? Ma place en tant que singularité ? Là, peut-être, dans ces questions. Mais je ne peux pas passer ma vie à m’interroger, j’aime trop agir, c’est-à-dire écrire. Où donc aller ? Comment cultiver ma singularité à l’aide d’outils peu singuliers ? Montrer un monde terrible où les hommes n’ont plus de raison d’être !</p>
<p>Paradoxe des mots : la singularité étant censée désigner le moment où les machines deviennent plus intelligentes que nous. Nous y sommes, ne nous voilons pas la face, presque tous les tests cognitifs le démontrent. Dans <em>Le Code Houelleebecq</em>, je ne vois d’échappatoire que <a href="https://tcrouzet.com/tag/carnet-de-route/">dans le journal intime</a>, ce texte aurait pu d’ailleurs s’y trouver, comme tous ceux de mon blog. Dire ses pensées quand elles arrivent, improviser, ne pas calculer, tenter d’être simplement humain. Ne pas produire une forme canonique, mais se dire.</p>
<p>Je le fais déjà, ou je tente de le faire, et je continuerai, parce que l’exercice me nourrit, toutefois pas suffisamment, ce qui implique des projets plus ronds, refermés sur eux-mêmes. Un désir peut-être absurde de finitude, d’œuvres avec couverture et titre, d’œuvres achevées. Voilà qui est bien classique comme désir. Je suis en pleine contradiction. Ma nature de vivant est dans l’inachevé et je prétends à des formes figées, au prétexte qu’elles seraient honorables. Alors sur cette voie, je me heurte aux IA qui me battent à plate couture, puisqu’elles ont digéré toute l’honorabilité de l’humanité passée.</p>
<p>L’inachevé, le fragment, le brouillon… voilà peut-être tout ce qui me reste pour m’exprimer dans ce qui serait moi et nul autre. Des peut-être, encore des peut-être, et toujours une montagne de réticences. Alors je relis cette nouvelle générée et j’ai encore plus la trouille. Parce que comme beaucoup de lecteurs j’aime les histoires et je n’ai plus de raison d’en écrire, car je ne ferai jamais mieux que les machines, à moins que je réussisse à les soumettre et les remettre à leur place.</p>]]></description><guid isPermaLink="false">2374</guid><pubDate>Tue, 21 May 2024 10:30:00 +0200</pubDate></item><item><title>Parler de soi</title><link>https://tcrouzet.com/2024/05/18/parler-de-soi/</link><description><![CDATA[<p>Exercice difficile de passer sur le grill des questions de Valérie et Franck pour leur projet <a href="https://www.youtube.com/@Racontemoi">Raconte moi</a>. Je ne suis pas sûr d’avoir été très pertinent, ni très intéressant. Bien plus difficile d’improviser devant la caméra que d’écrire. Je me sens mieux à ma place derrière mon clavier. Heureusement, au montage, une montagne de banalités a sans doute été coupée. Il me faudrait répéter cet exercice une fois par mois, ou une fois par saison, ou par an, pour donner un autre point de vue que celui du <a href="https://tcrouzet.com/tag/carnet-de-route/">journal</a>, mais je ne suis pas un conteur comme <a href="https://www.youtube.com/@fbon">François Bon</a>, qui peut lâcher des impros quotidiennes, qui a toujours un truc à dire. Le plus souvent, je n’ai rien à dire, c’est terrible. Quand j’écris, j’efface le passé et ne laisse devant moi qu’un futur sans mémoire.</p>
<iframe allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen="" frameborder="0" height="315" referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin" src="https://www.youtube.com/embed/FJf3zbvgtUM?si=UHSL_KndsajiMa5W" title="YouTube video player" width="560"></iframe>]]></description><guid isPermaLink="false">2373</guid><pubDate>Sat, 18 May 2024 15:50:00 +0200</pubDate></item><item><title>Libérer l’écriture des pesanteurs</title><link>https://tcrouzet.com/2024/04/30/no-more_wordpress/</link><description><![CDATA[<p>Ce billet ne ressemble à aucun autre des plus de 2 200 que j’ai publié depuis vingt ans. Il n’est pas passé à travers les Fourches caudines de WordPress. Cela peut vous paraître anecdotique, mais il s’agit d’une petite révolution éditoriale et technique, et avant tout philosophique. Je ne suis pas heureux des découvertes que je viens d’effectuer, et de la prise de conscience qui l’accompagne.</p>
<p>Nous vivons dans une société qui complique tout, qui ajoute des couches inutiles de complexité à des couches inutiles de complexité, ce qui entraîne des coûts énergétiques et technologiques, mais aussi des coûts humains, en compliquant la maintenance, l’interopérabilité, la transparence, la sécurité… jusqu’au simple droit de propriété. Nous souffrons d’une obésité généralisée. Nous voulons tant exister aux yeux des autres qu’il nous faut ajouter notre couche, notre code, notre marque, notre article, notre livre, notre dernière photo… Ce mal affecte les réseaux sociaux et le moindre rouage social jusque dans des profondeurs invraisemblables.</p>
<p>Cette gangrène me fait de plus en plus souffrir, elle me devient intolérable. J’aspire à la sobriété. Je ne la recherche pas seulement pour lutter contre les dérèglements climatiques, parce qu’elle est indispensable, mais parce qu’elle me rend heureux. Chaque fois que je me décharge d’une tâche ou d’un bien superflu, je me sens plus libre, plus léger, plus en phase avec moi-même et le monde. Cette prise de conscience n’est pas neuve, elle remonte au moins à l’époque de ma déconnexion en 2011, et même avant quand nous avons quitté Londres et Paris et cessé de rêver à des carrières mirobolantes.</p>
<p>Reste que tout nous pousse à la boulimie. Tout le monde nous crie d’ajouter tel service par-dessus tel autre, telle preuve de vie par-dessus telle autre, parce que c’est toujours de cela qu’il s’agit finalement. Les boursouflures de Wordpress ne sont qu’un symptôme d’une crise profonde. Pour répondre à tous les besoins, cet immonde château de cartes ne satisfait plus que ceux qui ferment les yeux, et surtout les développeurs de sites WordPress qui se bâfrent sur le dos de la complexité. Elle est devenue un business universel dans tous les domaines, avec un empilement de normes et de contraintes sans précédent.</p>
<p>Quand je me retrouve pris dans ses filets, j’en éprouve une grande souffrance. J’ai un besoin viscéral de simplifier. La légèreté me fait du bien.</p>
<h3>Comment ça marche pour la plupart des auteurs numériques</h3>
<p>Je parle là d’une niche, d’un domaine très particulier, mais à coup sûr la même chose se répète partout ailleurs. Voici un exemple des dérèglements du monde.</p>
<p>Les auteurs écrivent avec un traitement de texte du type Word, puis collent leurs articles dans un CMS (content management system) du type de WordPress qui enregistre le texte dans une base de données (parfois un plugin effectue le transfert automatiquement). Ce CMS doit être hébergé sur un serveur connecté à internet pour pouvoir répondre aux demandes des lecteurs en fabriquant les pages HTML dynamiquement. Tous les réseaux sociaux sont des CMS. Il se produit une coupure quasi irrémédiable entre le texte écrit et le texte publié.</p>
<p>Cette opération de publication ressemble à celle de la vieille chaîne du livre : j’écris un texte, le transmets à un éditeur qui l’édite, le met en page, puis le transmet à un imprimeur, qui le transmet à un transporteur, qui le transmet jusqu’aux librairies où viennent les lecteurs. Mais pourquoi avec le numérique mettre en place un système avec autant d’intermédiaires, qui chacun ajoute de la distance entre l’auteur et les lecteurs, des coûts énergétiques, techniques et humains ? Pourquoi être dispendieux ?</p>
<p>Ces dernières semaines, j’ai replongé dans mes carnets manuscrits <a href="https://tcrouzet.com/tag/retroblogging/">pour commencer à les publier</a>. Tout de suite s’est posé un problème : une fois mes textes dans WordPress, et donc sur mon blog, je les relisais pour les corriger, mais les modifications effectuées dans WordPress ne remontaient pas à la source, dans mon éditeur de texte. Cette disparité ne m’a jamais dérangé avec des billets de blog, alors qu’elle me soucie avec mes carnets, parce que je les considère comme la part la plus importante de mon travail. J’ai besoin d’avoir un texte de référence et ce texte se trouve dans WordPress, enterré sous une montagne de code, qui bien qu’en open source s’apparente au château de Kafka. Impossible de continuer comme ça.</p>
<p>Je veux que mes textes numériques soient indivisibles. Quand je change une virgule sur mon ordinateur, je veux que cette virgule apparaisse pour mes lecteurs, et donc pour moi-même. Je veux en quelque sorte davantage d’unité, de cohérence, je veux réduire la distance entre toutes les versions de mes textes. Je veux travailler à un seul endroit de mon espace numérique, en son centre, au cœur du réacteur.</p>
<h3>Un long cheminement</h3>
<p>Il y a plus de dix ans, j’ai abandonné Word, parce que, comme WordPress aujourd’hui, il était devenu une usine à gaz, avec des montagnes de fonctions, pour la plupart inutiles à l’écriture, dont la simple présence entraînait la distraction, la lenteur, des bugs, des coûts, tout en enterrant mes données dans un format qui bien qu’ouvert était cryptique. J’aspirais déjà à plus de simplicité. Je ne voulais plus que mes textes se retrouvent empaquetés dans une montagne de balises inutiles ?</p>
<p>J’ai alors décidé de ne plus écrire qu’avec des outils qui enregistrent les textes à l’état brut, avec le système de balisage minimaliste Markdown. Je me suis mis à revivre. Presque à prendre un nouveau plaisir à sentir les mots passer de mes doigts à mon écran et à mes fichiers. Je sentais qu’un minimum d’effort était demandé à mon ordinateur, un minimum de code, un minimum d’énergie, un minimum de puissance de calcul.</p>
<p>J’ai eu le malheur de m’enticher d’Ulysses, un éditeur Markdown propriétaire, réellement révolutionnaire à l’époque, mais qui version après version, sans doute pour justifier sa tarification, n’a cessé d’empiler des couches de complexité, jusqu’à provoquer des bugs dramatiques. Comme Word, comme WordPress, Ulysses avait fini par ensevelir mes données loin de mes yeux.</p>
<p><a href="https://tcrouzet.com/2023/12/25/pris-en-otage-par-ulysses-app/">Je m’en suis débarrassé fin 2023, obligé de coder un convertisseur pour m’en échapper.</a> Sans m’en rendre compte, je m’étais emprisonné dans un système propriétaire et opaque, qui avait fini par me ramener à mon point de départ, c’est-à-dire avec Word. J’ai alors compris que mes fichiers devaient s’organiser simplement dans des dossiers et sous-dossiers, sans nécessiter d’autres bases données que le gestionnaire de fichiers de mon ordinateur.</p>
<p>En quelque sorte universelle, cette hiérarchie ne dépend d’aucun autre logiciel que le système, et elle est en grande partie transparente d’un système à l’autre. Mon éditeur de texte devait être capable de lire et d’écrire des fichiers en texte brut dans cette hiérarchie. J’ai choisi de travailler avec Obsidian, mais je peux aussi bien travailler en même temps avec d’autres outils, même avec les plus légers comme <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Vim">Vim</a>. Plus jamais de format propriétaire pour mes textes. Je veux pouvoir les lire et les retravailler avec une multitude d’outils, même les plus primitifs. J’ai réduit la distance entre eux et moi.</p>
<h3>Une autre prise de conscience</h3>
<p>En parallèle, et au fil des années, une autre absurdité m’a sauté aux yeux : pourquoi utiliser un CMS pour publier mes textes ? Pourquoi chaque fois qu’un lecteur se présente recalculer les pages pour lui servir exactement le même HTML qu’aux autres lecteurs ? Ça n’a aucun sens de répéter encore et encore le même travail, tout ça parce que c’est une machine qui s’en charge. Encore de la complexité inutile et des dépenses inutiles. Autant publier directement en HTML. Ainsi plus besoin d’héberger la base de données et le code du CMS. Donc moins de puissance nécessaire, moins d’énergie nécessaire, moins de coûts, moins de maintenance, moins de risques d’attaque, avec en prime plus de rapidité. Tout le monde y gagne.</p>
<p>J’ai effectué le saut début 2023 en publiant mes pages directement en HTML (au passage, je suis passé d’un hébergement à plus de 10 €/mois à moins de 1 € pour des performances dix fois supérieures). Mais je n’ai pas coupé les ponts avec WordPress. Je le faisais toujours tourner en local et c’est lui qui générait les pages HTML, au prix d’un code absurdement compliqué, lent et difficile à maintenir.</p>
<p>J’en suis donc venu à me débarrasser de cette aberration. Après une semaine de travail acharné, <a href="https://github.com/tcrouzet/NoMoreWordPress">j’ai créé un script python</a> pour exporter mes textes WordPress, leurs tags et leurs illustrations en une hiérarchie de fichiers universelle. J’ai par la suite créé un générateur de fichiers HTML qui compile ma hiérarchie à l’aide d’un template. Je n’ai perdu aucune des fonctionnalités proposées par WordPress. Mon blog a toujours la même apparence. Les articles sont toujours classifiés et organisés de la même manière, mais la distance entre ce texte que vous lisez et sa version dans mon éditeur se réduit à un simple script Python que j’ai moi-même écrit, et qui fait seulement ce dont j’ai besoin.</p>
<p>Beaucoup de développeurs ont créé des convertisseurs semblables, à visée universelle (Hugo, Jekyll, <a href="https://blot.im/">Blot</a>, <a href="https://venc.software/Arborescence/">VenC</a>, <a href="https://docsify-this.net/">Docsify⁠–⁠This</a>…). J’ai commencé à en regarder quelques-uns, mais aucun ne répondait tout à fait à mes besoins, et j’ai vite compris qu’apprendre à les utiliser et jouer de leurs limites me prendrait plus de temps que tout refaire moi-même. Encore de la complexité inutile. En me débrouillant seul, j’ai gagné en autonomie numérique, et en liberté tout court. <a href="https://github.com/tcrouzet/NoMoreWordPress">Je diffuse mon code pour que d’autres puissent s’en inspirer.</a> Je l’ai rendu aussi flexible que possible pour mes propres besoins. Par exemple, pour décrire mon template j’utilise la syntaxe Liquid (la même que celle de Jekyll).</p>
<p>Si je me place dans mon ancien dossier WordPress et effectue un <code>find . -name ’*.php’ | xargs wc -l</code>, je décompte 900K lignes de PHP, quand j’ai eu besoin de 1,6K lignes de Python pour mon convertisseur. Pour être honnête, si je comptabilise le code des librairies Python utilisées, mon code a besoin de 600K lignes. Je peux regarder les choses autrement : mon template WordPress à lui seul pesait 2K lignes de PHP (OK, il accumule 20 ans de scories malgré mes multiples refontes) et mon convertisseur HTML autant, soit plus du double que mon Python, tout ça pour personnaliser l’énorme code de WordPress. C’est la démonstration de l’absurdité de la chose. Il me fallait davantage de code pour personnaliser WordPress que tout refaire ce dont j’avais besoin de zéro. J’ai trop longtemps marché sur la tête, et le monde avec moi. Un écolo qui utilise encore WordPress est aussi con que s’il continue de fumer ou de picoler.</p>
<p>Au point où j’en étais, j’ai effectué un saut de plus. J’ai converti mes images jpeg au format webp, plus compact à taille équivalente pour une qualité supérieure, et tant pis si quelques vieux navigateurs ne savent pas les lire. Des images plus compactes, c’est moins de bande passante consommée, donc moins d’énergie dissipée. Le gain n’est pas mince. Mon arborescence exportée de WordPress pesait 4 Go contre 2,5 Go désormais. Cette optimisation compte peu à mon échelle, mais collectivement les gains pourraient être substantiels. Je m’applique à cette tâche pour être en accord avec moi-même.</p>
<p>Pour encore réduire la distance entre mes textes et leur version en ligne, <a href="https://static.tcrouzet.com/">j’ai créé un miroir de mon site sur GitHub</a> (toujours avec le même script). Pour passer sous la barre des 2 Go de l’offre gratuite de GitHub, j’ai limité la taille des images à 1024 pixels de large. Avantage : <a href="https://github.com/tcrouzet/blog">il est possible d’accéder aux codes, de le télécharger, de le faire tourner ailleurs…</a></p>
<p>Vous vous dites peut-être que des textes HTML restent très loin des textes tels que je les visualise dans Obsidian. Vous avez raison. <a href="">J’ai donc créé une copie exacte de mon arborescence Markdown également sur GitHub.</a> Cette fois, il s’agit exactement de mon environnement de travail, à la virgule près.</p>
<h3>Dans la pratique</h3>
<p>C’est juste génial. J’écris dans Obsidian. Je glisse-déplace les images directement dans le fichier Markdown. Elles s’enregistrent dans un sous-dossier. Je lance mon script et le texte se retrouve en ligne.</p>
<p>Plus impressionnant, je bénéficie de toutes les fonctionnalités d’Obsidian, véritable navigateur à l’intérieur d’une hiérarchie de fichiers. Je peux glisser les fichiers d’ancien billet dans un nouveau texte pour créer automatiquement des liens hypertextes. Si j’utilise des tags, je peux naviguer à travers les fichiers interconnectés. Je peux surfer sur mon blog, mais à travers sa version texte. J’en avais rêvé, c’est maintenant possible.</p>
<p>Je me sens beaucoup plus léger (et aussi lessivé par cette plongés dans le code, mais c’était une nécessité pour ouvrir plus grands les yeux).</p>]]></description><guid isPermaLink="false">444</guid><pubDate>Tue, 30 Apr 2024 20:30:00 +0200</pubDate></item></channel></rss>