<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
  <channel>
    <title>blog - Thierry Crouzet</title>
    <link>https://static.tcrouzet.com/feeds/blog.xml</link>
    <description>Derniers articles de Thierry Crouzet</description>
    <atom:link href="https://static.tcrouzet.com/feeds/blog.xml" rel="self"/>
    <docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs>
    <generator>python-feedgen</generator>
    <language>fr</language>
    <lastBuildDate>Sun, 09 Nov 2025 15:02:24 +0100</lastBuildDate>
    <item>
      <title>De ma terrasse #33</title>
      <link>https://static.tcrouzet.com//2025/11/09/digest033/</link>
      <description><![CDATA[<img alt="De ma terrasse #33" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/2025-11-09-075526.webp"/><p><em>Ma sélection du dimanche : <strong>8</strong> liens et une photo prise depuis ma terrasse. (Peu de lecture cette semaine, j’ai écrit un très long article qui a nécessité beaucoup de programmation. <a href="https://tcrouzet.com/books/rush/">Au fait, Rush est sorti.</a>)</em></p>
<h2>Sciences et cognition</h2>
<p><a href="https://www.sciencealert.com/massive-new-map-reveals-300000-km-of-ancient-roman-roads" rel="noopener noreferrer">Une nouvelle carte révèle 300 000 km de routes romaines antiques</a> • EN • 7 min<br/>
Le projet Itiner-e double la longueur connue du réseau routier romain, mais ne représente que 3 % du réseau total. Les principaux carrefours se situaient dans la vallée du Pô et le corridor alpin, Rome étant finalement un cul-de-sac terrestre.</p>
<p><a href="https://www.sciencealert.com/scientists-reveal-a-clever-trick-to-help-win-rock-paper-scissors" rel="noopener noreferrer">Des scientifiques révèlent une astuce pour gagner à pierre-papier-ciseaux</a> • EN • 6 min<br/>
L’hyperscanning révèle que les joueurs qui perdent sont ceux dont le cerveau garde trace des coups précédents. Les gagnants parviennent à ignorer l’historique et restent imprévisibles, une capacité difficile pour notre cerveau câblé pour détecter des patterns.</p>
<p><a href="https://www.sciencealert.com/we-were-wrong-about-fasting-massive-review-finds" rel="noopener noreferrer">Nous nous sommes trompés sur le jeûne, révèle une vaste méta-analyse</a> • EN • 5 min<br/>
Aucune différence significative de performance cognitive n’a été observée chez les adultes à jeun versus nourris, selon 71 études portant sur 3 484 participants. Seuls les enfants et adolescents montrent des baisses de performance sans petit-déjeuner.</p>
<h2>Technologies et business</h2>
<p><a href="https://newatlas.com/materials/roof-paint-blocks-sunlight-collects-water/" rel="noopener noreferrer">Cette peinture de toit bloque 97 % de la lumière solaire et capte l’eau de l’air</a> • EN • 6 min<br/>
Un revêtement polymère nano-ingénié réfléchit les rayons solaires et collecte la rosée par condensation, produisant jusqu’à 390 ml d’eau par mètre carré quotidiennement. La structure poreuse assure durabilité sans pigments dégradables aux UV.</p>
<p><a href="https://www.presse-citron.net/scandale-hallucinant-meta-arnaques-publicites-profits/" rel="noopener noreferrer">Nouveau scandale : Meta se fiche royalement de ses utilisateurs</a> • FR • 5 min<br/>
Meta aurait tiré 10 % de son chiffre d’affaires 2024 de publicités frauduleuses, soit 16 milliards de dollars, en facturant plus cher les annonceurs suspects plutôt que de les bloquer. L’entreprise anticipe un milliard d’amendes, moins coûteux que les profits générés.</p>
<h2>Intelligence artificielle</h2>
<p><a href="https://www.livescience.com/technology/artificial-intelligence/some-people-love-ai-others-hate-it-heres-why" rel="noopener noreferrer">Pourquoi certaines personnes aiment l’IA et d’autres la détestent</a> • EN • 8 min<br/>
Notre cerveau projette des intentions humaines sur les machines et réagit plus sévèrement à leurs erreurs qu’à celles des humains. Cette aversion algorithmique s’explique par notre besoin de comprendre les décisions et notre difficulté à faire confiance aux boîtes noires.</p>
<p><a href="https://www.sciencefocus.com/news/wikipedia-ai" rel="noopener noreferrer">Comment l’IA pourrait bientôt être utilisée par Wikipédia, selon son fondateur</a> • EN • 4 min<br/>
Jimmy Wales envisage l’IA comme outil de maintenance pour détecter informations manquantes et biais, mais reste sceptique sur sa capacité à rédiger des articles complets. L’encyclopédie sert déjà de base d’entraînement majeure pour les modèles de langage.</p>
<p><a href="https://www.nature.com/articles/d41586-025-03570-y" rel="noopener noreferrer">L’IA peut-elle être véritablement créative ?</a> • EN • 12 min<br/>
Les modèles génératifs rivalisent avec les humains dans les tests de créativité, mais peinent à produire des hypothèses scientifiques novatrices et manquent de curiosité pour réviser leurs idées. L’authenticité et l’intentionnalité restent des qualités distinctement humaines selon les chercheurs.</p>]]></description>
      <guid isPermaLink="false">https://static.tcrouzet.com//2025/11/09/digest033/</guid>
      <enclosure url="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/2025-11-09-075526.webp" length="0" type="image/webp"/>
      <pubDate>Sun, 09 Nov 2025 17:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
