<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0"><channel><title>borntobike - Thierry Crouzet</title><link>https://tcrouzet.com/borntobike.xml</link><description>Derniers articles sur le vélo de Thierry Crouzet</description><atom:link href="https://tcrouzet.com/borntobike.xml" rel="self"/><docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs><generator>python-feedgen</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Fri, 03 May 2024 09:54:34 +0200</lastBuildDate><item><title>Cuisiner les GPX pour les faire parler</title><link>https://tcrouzet.com/2024/03/30/cuisiner-les-gpx-pour-les-faire-parler/</link><description><![CDATA[<p>Les GPS ont changé ma façon de faire du vélo, me poussant à explorer mon territoire dans ses recoins, à la recherche des moindres chemins et sentiers. Cette quasi-obsession se double d’une fascination pour nos traces GPX, et ce que nous pouvons leur faire dire. Le cerveau embrumé à cause d’un rhume insistant, j’en ai profité pour jouer encore une fois avec mes fichiers.</p>
<div class="image" id="image-450-1"><img alt="Sur le Tourmagne" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1022" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="/images_tc/2024/03/cities03.png" srcset="/images_tc/2024/03/cities03.png 1600w, /images_tc/2024/03/cities03.png 1024w, /images_tc/2024/03/cities03.png 250w" width="1226"/><div class="legend">Sur le Tourmagne</div></div>
<p>J’ai commencé par <a href="https://github.com/tcrouzet/img2gpx">créer un script python</a> qui liste des communes traversées par une trace (<a href="https://727.tcrouzet.com/static/route-727_road_book.md">113 pour le i727</a>, <a href="https://727.tcrouzet.com/static/route-tourmagne_road_book.md">197 pour le Challenge Tourmagne</a>).</p>
<div class="image" id="image-450-2"><img alt="Sur le Tourmagne" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1536" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="/images_tc/2024/03/cities04.png" srcset="/images_tc/2024/03/cities04.png 1600w, /images_tc/2024/03/cities04.png 1024w, /images_tc/2024/03/cities04.png 250w" width="1020"/><div class="legend">Sur le Tourmagne</div></div>
<p>J’ai en suite enrichi cette liste en insérant les noms des voies et leur nature, aboutissant un road book (<a href="https://727.tcrouzet.com/static/route-727_road_book_plus.md">i727</a>, <a href="https://727.tcrouzet.com/static/route-tourmagne_road_book_plus.md">Challenge Tourmagne</a>). Il ne me restait plus qu’à consolider ces données pour générer des cartographies avec quelques statistiques (<a href="https://727.tcrouzet.com/static/route-727_road_book_plus.html">i727</a>, <a href="https://727.tcrouzet.com/static/route-tourmagne_road_book_plus.html">Challenge Tourmagne</a>).</p>
<div class="image" id="image-450-3"><img alt="i727" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="850" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="/images_tc/2024/03/cities01.webp" srcset="/images_tc/2024/03/cities01.webp 1600w, /images_tc/2024/03/cities01-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/03/cities01-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">i727</div></div>
<div class="image" id="image-450-4"><img alt="Challenge du Tourmagne" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1378" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="/images_tc/2024/03/cities02.webp" srcset="/images_tc/2024/03/cities02.webp 1600w, /images_tc/2024/03/cities02-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/03/cities02-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Challenge du Tourmagne</div></div>
<p>Avec ces cartes, d’un coup d’œil, on peut prendre le pouls d’une trace. Avec ses 63 % d’asphalte, le <a href="https://www.tourmagne.bike/fr/">Challenge Tourmagne</a> s’impose comme une trace gravel quand le <a href="https://727.tcrouzet.com/i727/">i727</a> avec seulement 16 % d’asphalte est marqué VTT.</p>
<p><a href="/2023/10/29/asphalte-gravier-ou-terre/">J’avais déjà proposé un script pour générer des statistiques du même ordre</a>, mais cette fois je suis allé un poil plus loin (même si mon code a besoin d’au moins 30 minutes pour traiter une trace de près de 1 000 km). La fiabilité de l’affaire ne dépend plus que de la fiabilité de la carte OSM, que je tente de corriger quand je note des erreurs flagrantes. Justement, ces erreurs impliquent le plus souvent de mauvaises références pour les surfaces. Avec mes cartographies colorées, il est plus facile de les repérer.</p>
<p>OK, beaucoup d’obsessions, mais j’ai une idée derrière la tête. J’aimerais utiliser les road books bruts pour générer des histoires qui raconteraient des traces. Je n’en suis qu’au début de ces explorations, qui ont davantage à voir avec la littérature générative que le vélo.</p>
<p>En attendant, il me suffit de lire les noms sur le road book du Tourmagne pour commencer à rêver. Route de la table du roi. Route du cerf. Route des vieux rayons. Me voilà parti. La toponymie m’a toujours passionnée.</p>]]></description><guid isPermaLink="false">450</guid><pubDate>Sat, 30 Mar 2024 15:53:00 +0100</pubDate></item><item><title>Illustrer un GPX : exemple avec le i727</title><link>https://tcrouzet.com/2024/03/08/illustrer-un-gpx-exemple-avec-le-i727/</link><description><![CDATA[<p>J’ai longtemps utilisé <a href="https://www.relive.cc/">Relive</a> avant de trouver son modèle gratuit trop limité pour l’ajout de photos. Durant les vacances de février, j’ai initié mon fils cadet à Python en créant une variante simplifiée de Relive.</p>
<p>Résultat de notre collaboration, cette vidéo raconte en images la trace du <a href="https://727.tcrouzet.com/i727/">i727</a> que nous roulerons début mai (<a href="https://727.tcrouzet.com/727-Grand-Depart/">Grand Départ le 8 mai</a>). <a href="https://github.com/tcrouzet/img2gpx">Le code de notre application est disponible sur GitHub</a> et vous pouvez l’utiliser librement pour illustrer vos propres traces.</p>
<p>J’avais désespérément besoin de cette solution. Je prends souvent des photos quand j’effectue des reconnaissances ou des 727, puis les empile dans le plus grand désordre, oubliant parfois de quels endroits elles proviennent. Pour compliquer le tout, je ne cesse de modifier mes traces, et certaines photos valables pour une édition ne valent plus pour une autre.</p>
<p>Nous avons donc imaginé un script qui recherche les photos prises à moins de 100 mètres de la trace, les ordonne, retrouve les noms des communes où elles ont été prises, génère une animation. J’y vois beaucoup plus clair, et des souvenirs remontent. À l’avenir, il me suffira de continuer d’empiler mes images pour leur donner vie.</p>]]></description><guid isPermaLink="false">447</guid><pubDate>Fri, 08 Mar 2024 12:44:00 +0100</pubDate></item><item><title>Pourquoi seulement 35 € pour un 727</title><link>https://tcrouzet.com/2024/02/15/pourquoi-seulement-35-e-pour-un-727/</link><description><![CDATA[<p>En mai, nous nous élançons <a href="https://727.tcrouzet.com/727-Grand-Depart/">pour un i727</a> (VTT, monster, fat…), en septembre <a href="https://727.tcrouzet.com/g727-Grand-Depart/">pour un g727</a> (gravel et pourquoi pas VTT, monster, fat…). Dans les deux cas, les inscriptions aux grands départs ne coûtent que 35 € (avec assurance, hébergement la veille du départ, petit déjeuner, pot à l’arrivée, suivi GPS…).</p>
<p>Certaines personnes intéressées par ces randonnées semblent s’inquiéter de leurs tarifs très bas et craignent d’être mal reçues. Alors pourquoi seulement 35 €, soit (0,06 €/km) et non 150 €, voire plus, comme d’autres organisateurs le proposent pour des distances comparables ?</p>
<ol>
<li>Parce que l’organisation s’effectue sous la tutelle de l’<a href="https://www.facebook.com/profile.php?id=100063893714067">ECP</a>, un club affilié à la <a href="https://ffvelo.fr/">FFVélo</a>, avec la participation de la commune de <a href="https://www.ville-poussan.fr/">Poussan</a>, ce qui réduit l’ensemble des coûts, notamment d’assurance et d’hébergement. Le modèle associatif a beaucoup de vertus.</li>
<li>Parce que c’est une aventure non commerciale, créée par des bénévoles passionnés amoureux de leur région et désireux de la faire découvrir.</li>
<li>Parce que créer une trace bikepacking, c’est du plaisir et non du travail (et vraiment pas beaucoup de frais, puisqu’il suffit de pédaler, ou presque — lors des recos, nous dormons sous la tente).</li>
<li>Parce que le prestige ne nous intéresse pas, pas plus que les 727 soient perçus comme de valeur parce qu’ils seraient chers.</li>
<li>Parce que notre organisation n’implique aucun risque financier.</li>
<li>Parce que nous ne recourons à aucun prestataire de service et nous appuyons sur des solutions techniques open source (open source <a href="https://727.tcrouzet.com/">comme nos traces disponibles gratuitement en ITT</a> — open source souvent synonyme de qualité puisqu’en totale transparence).</li>
<li>Parce que la qualité d’une épreuve bikepacking n’est pas liée au tarif, mais à l’intime connaissance d’un territoire. Nous entendons le célébrer, en minimisant notre impact écologique, plutôt que de l’exploiter pour le rentabiliser.</li>
<li>Parce que nous n’offrons pas de goodies et autres chinoiseries, en les faisant payer aux participants.</li>
<li>Parce que c’est financièrement possible. <a href="/2023/05/02/pour-la-transparence-des-tarifs-des-epreuves-bikepacking/">J’ai déjà détaillé le bilan du 727 2023</a> et montré que nous pourrions faire payer encore moins cher (et nous ne le faisons pas pour que le club y trouve un petit bénéfice).</li>
<li>Parce que les chemins ne nous appartiennent pas et que nous refusons de nous faire de l’argent sur le dos des propriétaires qui nous autorisent encore à traverser leurs terres (de moins en moins nombreux).</li>
<li>Parce que nous ne voulons pas participer à la « golfication » et à l’« utmbisation » du bikepacking.</li>
<li>Parce que nous ne voulons pas attirer les frimeurs qui croient faire un exploit parce qu’ils payent cher.</li>
<li>Parce que ceux persuadés qu’il faut payer cher pour une organisation de qualités ne sont pas les bienvenus.</li>
<li>Parce que c’est notre façon de rester fidèle à nos valeurs de fraternité et d’entraide plutôt que de compétition.</li>
<li>Parce que le matos de bikepacking est déjà très cher.</li>
<li>Parce que randonner sans assistance veut dire sans assistance, sans point de contrôle, sans équipe média… La convivialité naît entre les participants.</li>
<li>Parce qu’investir dans le marketing pour faire grossir l’évènement ne nous intéresse pas (nous ne voulons pas que nos randonnées impactent l’environnement dont elles dépendent).</li>
<li>Parce qu’un tarif bas nous permet d’ouvrir nos portes à ceux qui pourraient être découragés par des frais plus élevés. Davantage de personnes peuvent ainsi découvrir le bikepacking, indépendamment de leur situation financière (et nous pouvons offrir des inscriptions gratuites à ceux qui seraient financièrement justes).</li>
<li>Parce qu’un grand départ est une fête pour les fans de bikepacking quel que soit leur milieu social.</li>
<li>Parce que faire payer plus cher implique des attentes difficiles à définir et auxquelles nous sommes incapables de répondre.</li>
<li>Parce que nous ne voulons pas que les participants disent du bien des 727 juste parce qu’ils ont payé trop cher (même à leur propre yeux).</li>
<li>Parce que le bikepacking c’est le contraire du luxe.</li>
</ol>]]></description><guid isPermaLink="false">460</guid><pubDate>Thu, 15 Feb 2024 20:54:00 +0100</pubDate></item><item><title>Bikepacking ou cyclotourisme ?</title><link>https://tcrouzet.com/2024/01/15/bikepacking-ou-cyclotourisme/</link><description><![CDATA[<p>En même temps que l’usage du mot cyclotourisme diminue, celui du mot bikepacking augmente. En Anglais, c’est plus flagrant : bike touring laisse place à bikepacking, ce qui semble insinuer une simple substitution du terme originel par le nouveau. Cette évolution, sans doute irréversible, n’est pas sans conséquence sémantique, car le mot bikepacking est initialement apparu pour désigner une forme particulière de bike touring : bike touring hors asphalte. Effacer la nuance ne peut qu’entraîner de l’incompréhension entre ceux qui, comme moi, utilisent encore le mot bikepacking dans son sens premier et ceux qui l’assimilent à cyclotourisme en général.</p>
<div class="image" id="image-435-1"><img alt="Trends France" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="518" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="/images_tc/2024/01/versus.png" srcset="/images_tc/2024/01/versus.png 1600w, /images_tc/2024/01/versus.png 1024w, /images_tc/2024/01/versus.png 250w" width="1987"/><div class="legend">Trends France</div></div>
<div class="image" id="image-435-2"><img alt="Trends monde" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="518" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="/images_tc/2024/01/versus_monde.png" srcset="/images_tc/2024/01/versus_monde.png 1600w, /images_tc/2024/01/versus_monde.png 1024w, /images_tc/2024/01/versus_monde.png 250w" width="1987"/><div class="legend">Trends monde</div></div>
<p>Exemple. <a href="https://www.facebook.com/groups/1396341304006680/posts/3190433804597412/">Sur Bikepacking France</a>, je vois un bikepacker dire qu’il recherche un vélo et sans trop me poser de question je lui dis que, dans son budget de 2 000 €, je peux lui vendre <a href="/2022/03/31/config-bikepacking-2022/">une config de mon Specialied HT</a>, avec sac de cadre sur mesure par <a href="https://www.rusjan.eu/">Lucy Rusjan</a>. Ce n’est qu’après plusieurs échanges, que je ne considère pas comme une perte de temps puisque j’en viens à les prolonger par cet article, que je comprends qu’il cherche un vélo pour la route.</p>
<p>Quand, je lui dis qu’il est cyclotouriste, ce qui n’a rien de péjoratif ni de ringard, il me demande, non sans ironie, si le bikepacking est uniquement hors asphalte. Pour moi, et pour l’étymologie, ça ne fait aucun doute.</p>
<p>Il n’aura échappé à personne que <a href="/../../2019/4/une-breve-histoire-du-bikepacking">le mot bikepacking a été construit sur la base du mot backpacking</a>, pour dire la similitude des deux pratiques. Dans un cas, le matos est sur le vélo, dans l’autre sur le dos du marcheur. Mais l’analogie ne s’arrête pas là (sinon le débat serait clos). Dans la mesure du possible, le backpacker ne marche pas au bord des routes, mais dans la nature, en forêt, en montagne, dans les déserts, de préférence sur des sentiers et les GR. Il bivouaque à la belle étoile loin des villes et des bruits du monde thermo-industriel. Le bikepacker partage la même passion pour les espaces naturels, donc à l’écart de l’asphalte, des voitures, et de leurs nuisances conjointes. Ce qui implique pour lui un vélo peu chargé, agile, maniable, confortable, un VTT ou un gravel.</p>
<p>Si le même désir de découverte et de fraternité anime le cyclotouriste et le bikepacker, ce dernier recherche des endroits sauvages et isolés. Par ailleurs, il aime jouer avec son vélo, éprouvant un grand plaisir de pilotage quand il s’attaque à des singles. Avec en tête, ces dimensions essentielles au bikepacking, je trace <a href="https://727.tcrouzet.com/">mes randonnées 727</a>.</p>
<p>Alors si vous autres cyclotouristes continuez de vous définir comme des bikepackers, nous n’avons pas fini d’entretenir des dialogues de sourds. Si les grandes traces bikepacking françaises (<a href="https://www.frenchdivide.com/">French</a>, <a href="https://tourmassifvosgien.fr/">TMV</a>, <a href="https://erminig.cc/epreuves/la-sea-to-peak/">Sea to Peak</a>, <a href="https://www.la-gtmc.com/">GTMC</a>…) et internationales (<a href="https://tourdivide.org/">Tour Divide</a>, <a href="https://www.silkroadmountainrace.com/">Silk Road Mountain Race</a>, <a href="https://montanasvacias.com/">Montanas Vacias</a>…) sont toutes hors asphalte, ce n’est peut-être pas juste parce que je voudrais imposer ma définition du bikepacking. Nous avons simplement appris à nous comprendre et à partager un certain état d’esprit, pas nécessairement écologique, mais nous sommes soucieux de respirer à pleins poumons dans des espaces non urbanisés. Ainsi les participants aux <a href="https://raceacrossseries.com/event-race-across-france/">Race Across France</a> ou autres <a href="https://www.lostdot.cc/race-brand/transcontinental">Transcontinetal Race</a> ne sont pas non plus des bikepackers, mais des ultracyclistes sur route (le qualificatif d’ultra pouvant s’appliquer au bikepacking comme à beaucoup d’autres disciplines).</p>
<p>S’ajoute à ces différences un paradoxe : le bikepacker s’enfonce le plus loin possible dans la nature avec son vélo, mais il ne peut le faire qu’avec l’aide d’un GPS où il a chargé une trace amoureusement travaillée. Il n’a pas d’autre choix qu’utiliser la technologie parce l’asphalte a gangréné le monde et que le fuir exige de longs préparatifs. Il est difficile, voire quasi impossible, d’improviser une aventure bikepacking, alors qu’un cyclotouriste peut très bien se contenter d’une carte ou des panneaux signalétiques posés au bord des routes.</p>
<p>Je viens d’évoquer plusieurs conceptions du voyage à vélo, pas nécessairement exclusives ou antagonistes puisque certains passent des unes aux autres, mais qui chacune nous place philosophiquement et politiquement dans des postures propres. Certains esprits étroits se presseront de dire que ce qui compte c’est de pédaler (et de ne surtout pas faire marcher son cerveau). Si nous pensions majoritairement comme eux, nous n’aurions même pas inventé la roue, et encore moins le bikepacking. Nous aurions encore moins des dictionnaires et la nécessité de définir nos pratiques pour mieux nous comprendre. Mais comme l’étymologie compte peu par rapport aux usages, nous sommes presque obligés désormais de qualifier notre forme de bikepacking (route, vtt, ultra…) quand nous nous parlons.</p>
<p><em>PS : En anglais, backpackers peut designer les routards, les globetrotters, les hickers. Si les hickers sont adeptes des randonnées dans la nature, les routards et globettroters voyagent avec un sac à dos mais ne passent pas leur temps à marcher — ils utilisent tous les moyens de transport à leur disposition. Quand on en revient à l’usage initial du mot bikepacking aux USA dans les années 1970, mais surtout à partir du début des années 2000, c’était bien pour désigner une pratique hors asphalte, avec backpacker = hicker (marcheur avec sac à dos à comparer avec pédaleur avec sac sur le vélo).</em></p>]]></description><guid isPermaLink="false">435</guid><pubDate>Mon, 15 Jan 2024 19:41:00 +0100</pubDate></item><item><title>Juillet 2024 : Path Across France</title><link>https://tcrouzet.com/2024/01/12/juillet-2024-path-across-france/</link><description><![CDATA[<p>J’ai pris l’habitude d’effectuer un bikepacking VTT en juillet. Cette année j’aimerais <a href="/2022/07/15/une-traversee-de-la-france-a-vtt/">comme en 2022</a> traverser la France en direction du Midi, en partant autour du 15 juillet d’une ville à définir. Si vous êtes intéressés, <a href="https://www.facebook.com/events/7057771327648143?ref=newsfeed">signalez-vous sur l’évènement que je viens de créer</a> dans <a href="https://www.facebook.com/groups/727tour">le groupe 727</a>.</p>
<div class="image" id="image-436-1"><img alt="Trace originale" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="959" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="/images_tc/2024/01/pas-map.webp" srcset="/images_tc/2024/01/pas-map.webp 1600w, /images_tc/2024/01/pas-map-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/01/pas-map-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Trace originale</div></div>
<p>L’idée, c’est donc de renouveler l’expérience du <a href="https://727.tcrouzet.com/p27/">P27</a>. Elle a démontré qu’en mixant un intense travail cartographique et en remontant des conseils des vététistes des coins traversés, on pouvait créer une trace originale d’une fiabilité quasi irréprochable. Je me propose donc de créer une nouvelle trace que nous inaugurerions tous ensemble, à nos risques et périls.</p>
<div class="image" id="image-436-2"><img alt="" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="687" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="/images_tc/2024/01/logo-1.png" srcset="/images_tc/2024/01/logo-1.png 1600w, /images_tc/2024/01/logo-1.png 1024w, /images_tc/2024/01/logo-1.png 250w" width="714"/><div class="legend"></div></div>
<p>À VTT de préférence, parce que si désormais grâce aux <a href="/2022/09/29/heatmap-le-tracage-social-pour-gravel-et-vtt/">Heatmaps</a> je peux être sûr qu’un chemin est praticable, j’ai du mal à anticiper si c’est envisageable sans trop de difficultés à gravel. L’esprit : non compétitif, se faire plaisir, découvrir des chemins, des villages, des hauts lieux, culturel. Profiter des longues et belles journées de juillet. Distance : un peu plus de 1 000 km, dénivelé maximum quotidien 2 000 mètres, distance quotidienne entre 90 et 140 km en fonction de la difficulté (mais à chacun de choisir son rythme).</p>
<p>Si à tout hasard nous étions plus de quatre ou cinq intéressés, je pourrais créer un évènement FFV pour le groupe soit assuré (ce qui impliquerait une inscription de quelques euros). Je pourrais aussi chercher un club pour nous aider à organiser le départ. Il me semble que nous pourrions ainsi d’année en année imaginer des traversées de la France, avec pour tous, moi compris, le plaisir de la découverte.</p>
<div class="image" id="image-436-3"><img alt="PAF" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1024" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="/images_tc/2024/01/logos-1.png" srcset="/images_tc/2024/01/logos-1.png 1600w, /images_tc/2024/01/logos-1.png 1024w, /images_tc/2024/01/logos-1.png 250w" width="1024"/><div class="legend">PAF</div></div>]]></description><guid isPermaLink="false">436</guid><pubDate>Fri, 12 Jan 2024 12:57:00 +0100</pubDate></item></channel></rss>