<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
  <channel>
    <title>borntobike - Thierry Crouzet</title>
    <link>https://static.tcrouzet.com/feeds/borntobike.xml</link>
    <description>Derniers articles sur le vélo de Thierry Crouzet</description>
    <atom:link href="https://static.tcrouzet.com/feeds/borntobike.xml" rel="self"/>
    <docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs>
    <generator>python-feedgen</generator>
    <language>fr</language>
    <lastBuildDate>Wed, 04 Feb 2026 11:13:52 +0100</lastBuildDate>
    <item>
      <title>g727 2026 : direction l’Espagne</title>
      <link>https://static.tcrouzet.com/2026/02/04/g727-2026/</link>
      <description><![CDATA[<img alt="g727 2026 : direction l’Espagne" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2026/02/g727-2026-map.webp"/><p>Je veille Isa et n’ai la force que de poser des points sur une carte, alors je trace. C’est ma méditation. Les nouveaux segments me font voyager et je pense à vous qui aurez du bonheur à suivre les chemins. <a href="https://tcrouzet.com/2026/01/31/727-2026/">Après avoir esquissé le 727 VTT de mai</a>, voici un aperçu du <a href="https://727bikepacking.fr/g727-Grand-Depart/" rel="noopener noreferrer">g727 de fin septembre</a>.</p>
<figure><img alt="Projet g727 2026" class="portrait" height="1024" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2026/02/g727-2026-map.webp" width="1024"/><figcaption>Projet g727 2026</figcaption></figure>
<p>Quelques recos à prévoir entre Fitou et les Pyrénées. Avec le club, nous connaissons le côté espagnol, où nous retournons quatre jours fin mars. J’ai sinon souvent roulé le retour par le littoral. Je ne proposerai des variantes qu’à la demande. Les traces aller et retour étant proches, il sera facile de réduire les distances, si nécessaire. Au total, pas plus de 7 000 m de dénivelé positif pour 727 km.</p>
<p>J’ai profité d’une douce après-midi pour me dégourdir les jambes sur le départ. Voici quelques photos.</p>
<figure><img alt="Secteur Aumes" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2026/02/2026-02-03-135836-MontagnacAumes.webp" width="1024"/><figcaption>Secteur Aumes</figcaption></figure>
<figure><img alt="Secteur Aumes" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2026/02/2026-02-03-141501-MontagnacAumes.webp" width="1024"/><figcaption>Secteur Aumes</figcaption></figure>
<figure><img alt="Aumes" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2026/02/2026-02-03-142213-MontagnacAumes.webp" width="1024"/><figcaption>Aumes</figcaption></figure>
<figure><img alt="Secteur Aumes" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2026/02/2026-02-03-142348-MontagnacAumes.webp" width="1024"/><figcaption>Secteur Aumes</figcaption></figure>
<ul>
<li><a href="https://www.helloasso.com/associations/ec-poussan/evenements/g727-2026" rel="noopener noreferrer">Inscription au g727 2026 (35 €).</a></li>
<li><a href="https://727bikepacking.fr/g727/" rel="noopener noreferrer">Présentation du g727.</a></li>
<li><a href="https://727bikepacking.fr/pou100/" rel="noopener noreferrer">N’oubliez pas le POU100 gravel des 4 et 5 avril.</a>. Une centaine d’inscrits pour le moment, beaucoup moins que l’année dernière à la même date, preuve que la promotion sur les réseaux sociaux était efficace (et aussi preuve que nous passons trop de temps dans ces lieux de manipulation de masse — je ne regrette pas d’en être parti).</li>
</ul>
<figure><img alt="Flyer g727" class="portrait" height="1834" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2026/02/g727-2026-flyer.webp" width="1024"/><figcaption>Flyer g727</figcaption></figure>
<figure><img alt="Les 727" height="571" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2026/02/les727flyer.webp" width="1024"/><figcaption>Les 727</figcaption></figure>]]></description>
      <guid isPermaLink="false">https://static.tcrouzet.com/2026/02/04/g727-2026/</guid>
      <enclosure url="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2026/02/g727-2026-map.webp" length="0" type="image/webp"/>
      <pubDate>Wed, 04 Feb 2026 12:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>Pour un bikepacking non masochiste : 727 VTT 2026</title>
      <link>https://static.tcrouzet.com/2026/01/31/727-2026/</link>
      <description><![CDATA[<img alt="Pour un bikepacking non masochiste : 727 VTT 2026" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2026/01/727-2026-map.webp"/><p>Je n’ai jamais été un adepte de la souffrance gratuite chère à beaucoup de cyclistes. J’ai toujours pratiqué le bikepacking pour le plaisir, loin de toute dimension compétitive. Nous avons tant de raisons de souffrir malgré nous pour ne pas nous imposer des souffrances inutiles (bien que certains prennent plaisir à emmerder leurs semblables).</p>
<p>En 1950, Bertrand Russell a supposé que <a href="https://www.themarginalian.org/2026/01/30/bertrand-russell-nobel-prize-acceptance-speech/" rel="noopener noreferrer">quatre désirs structuraient les comportements humains</a>.</p>
<ul>
<li>
<p><strong>Avidité</strong> : le désir de posséder toujours plus, né de la peur et du manque, qui se renforce au lieu de s’apaiser quand on accumule des biens (des traces bikepacking extralongues, lontaines, avec dénivelés vertigineux…).</p>
</li>
<li>
<p><strong>Rivalité</strong> : le besoin de battre l’autre, parfois plus fort que l’intérêt matériel, au point que certains acceptent de s’appauvrir si cela ruine leurs rivaux (des événements compétitifs avec trackers, suivis en temps réel, souvent proposés sous couvert de sécurité pour contourner la législation française).</p>
</li>
<li>
<p><strong>Vanité</strong> : le « regardez-moi » de l’enfant comme du chef d’État, qui prend des formes multiples (bouffonnerie, quête de gloire, désir de reconnaissance posthume… KOM et autres couronnes stupides).​</p>
</li>
<li>
<p><strong>Amour du pouvoir</strong> : le plus puissant de tous les désirs selon Russell, proche de la vanité mais davantage tourné vers la capacité de faire faire aux autres ce qu’ils ne voudraient pas faire (le traceur pervers qui imagine des efforts à la limite du supportable pour les concurrents).​</p>
</li>
</ul>
<p>Selon Russell, nous avons besoin d’exutoires non destructeurs pour ces désirs (pas sûr que certains événements bikepacking ne soient pas destructeurs de liens, de fraternité, d’humanité…). En première approximation, cette théorie conforte les masochistes, mais elle est caricaturale, surtout quand on se confronte à la maladie et ouvre les yeux sur le monde. Dans la pratique, <a href="https://journals.plos.org/plosone/article?id=10.1371%2Fjournal.pone.0172279" rel="noopener noreferrer">les scientifiques recensent 161 motivations humaines</a> (2017), réparties en trois familles.</p>
<ul>
<li>Quête de sens, valeurs, moralité, spiritualité…</li>
<li>Désirs de communion, relations, fraternité, amour…</li>
<li>Désirs de comprendre, de réussite, de liberté d’action, de pouvoir, d’autonomie…</li>
</ul>
<p>J’ai passé ma vie à me défaire des quatre désirs de Russell pour désirer passer plus de temps avec les autres, partager avec eux, les aimer, goûter les secondes comme si elles étaient les dernières. Les désirs de Russell sont toujours dans des perspectives lointaines, avec récompenses dues. Je n’imagine pas les 727 pour que vous vous vantiez de les boucler mais pour que vous les viviez avec bonheur dans l’instant.</p>
<figure><img alt="727 2026" height="594" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2026/01/727-2026-map.webp" width="1024"/><figcaption>727 2026</figcaption></figure>
<p>La plupart des habitués des 727 m’ont dit que le g727 2025 était leur préféré. C’était aussi le moins escarpé. Quand on ne participe à pas à un événement pour en découdre, mais pour échanger, moins de difficultés autorise davantage de croisements et d’interactions. J’ai donc décidé de tracer un 727 2026 avec environ 8 000 m de dénivelé, soit 2 à 3 000 mètres de moins que les éditions précédentes, mais avec jusqu’à 150 km de plus pour le grand parcours. Terminé l’escalade d’une montagne juste pour aller chercher le single qui ramène en bas. On ne montera que quand le voyage l’imposera. Pour autant, dès que des singles joueurs se présenteront nous les enroulerons.</p>
<figure><img alt="Flyer par NotebookLM" class="portrait" height="1024" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2026/01/flyer727vtt2026.webp" width="1024"/><figcaption>Flyer par NotebookLM</figcaption></figure>
<p>Le circuit de mai 2026 partira de Poussan, direction l’Aude et Carcassonne avant de revenir à traverser l’Hérault par sa latitude médiane jusqu’au Gard, au nord de Nîmes et de rentrer à Poussan via une orgie de singles.</p>
<ul>
<li><a href="https://727bikepacking.fr/727/" rel="noopener noreferrer">Plus d’info sur le 727 2026, départ le 8 mai de Poussan.</a></li>
<li><a href="https://www.helloasso.com/associations/ec-poussan/evenements/727-2026-vtt-et-gravel" rel="noopener noreferrer">Inscription sur Helloasso (35 €).</a></li>
<li>La trace sera publiée une semaine avant le départ.</li>
</ul>
<figure><img alt="Les variantes" height="401" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2026/01/727-2026-parcours.webp" width="1024"/><figcaption>Les variantes</figcaption></figure>
<p><em>PS : Certains passages seront reconnus par des amis. Si vous voulez nous aider pour les recos les plus éloignées de Poussan, nous vous offrons la participation.</em></p>]]></description>
      <guid isPermaLink="false">https://static.tcrouzet.com/2026/01/31/727-2026/</guid>
      <enclosure url="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2026/01/727-2026-map.webp" length="0" type="image/webp"/>
      <pubDate>Sat, 31 Jan 2026 21:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>Bikepacking : comment une IA privative aide à promouvoir un évènement associatif</title>
      <link>https://static.tcrouzet.com/2026/01/03/727-IA-presentation/</link>
      <description><![CDATA[<img alt="Bikepacking : comment une IA privative aide à promouvoir un évènement associatif" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2026/01/les72701.webp"/><p>Je suis fan de <a href="https://notebooklm.google.com/" rel="noopener noreferrer">NotebookLM</a>. Je l’utilise pour tout. Par exemple, si je dois approfondir un sujet, je charge des dizaines de PDF dans un Notebook et commence à discuter avec eux. Même avec les sujets que je maîtrise, ça m’aide à prendre du recul. Je viens de m’en servir pour présenter les 727, d’autant que <a href="https://bikepacking.com/event/727-sete-to-sete/" rel="noopener noreferrer">Bikepacking.com</a> nous a intégrés à son calendrier et que j’ai besoin de documents en anglais. Comme source de données, j’ai donné à NotebookLM les liens <a href="https://727bikepacking.fr/" rel="noopener noreferrer">du site 727</a> et <a href="https://www.youtube.com/watch?v=HOPULxl3c_8" rel="noopener noreferrer">d’une de mes vidéos</a>, puis j’ai fait générer quelques documents.</p>
<p>Paradoxe : les outils d’IA, souvent privatifs, aux effets écologiques indéniables, m’aident à parler d’un évènement associatif, non compétitif, accessible. J’assume cette dichotomie. Les opposants à l’IA oublient toujours dans leur calcul leur propre impact écologique. Combien d’énergie, d’heures, de ressources aurait exigé la création des documents générés en quelques secondes par Notebook ? Beaucoup trop, si bien que je n’aurais rien fait, laissant le terrain libre à ceux qui investissent dans le marketing pour promouvoir des évènements beaucoup moins éthiques que les nôtres (et qui souvent pillent notre travail et celui des bénévoles comme nous).</p>
<h2>Infographies</h2>
<p>En plus de générer des diaporamas en <a href="https://drive.google.com/file/d/1nRLHqu7e38h60d7Vqt3c6rWD4auqwB-j/view?usp=sharing" rel="noopener noreferrer">français</a> et en <a href="https://drive.google.com/file/d/1SY8bwz2XUvveYmMHKdaE6Z6K8Gv5BNhX/view?usp=sharing" rel="noopener noreferrer">anglais</a>, Notebook a créé deux infographies de synthèse. C’est encore imparfait, mais déjà pro.</p>
<figure><img alt="Infographie FR" height="571" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2026/01/les72701.webp" width="1024"/><figcaption>Infographie FR</figcaption></figure>
<figure><img alt="US Infographic" height="571" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2026/01/727us.webp" width="1024"/><figcaption>US Infographic</figcaption></figure>
<h2>Vidéos</h2>
<p>La vidéo en anglais me paraît meilleure que celle en français.</p>
<iframe allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen="" frameborder="0" height="315" referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin" src="https://www.youtube.com/embed/KmJb7oeRY7w?si=PB_jhvug3uT_hTZF" title="YouTube video player" width="560"></iframe>
<iframe allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen="" frameborder="0" height="315" referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin" src="https://www.youtube.com/embed/FWHA1WeIx5A?si=mV6QDN141JeZ1Nq6" title="YouTube video player" width="560"></iframe>
<h2>États des inscriptions</h2>
<p>Plus de 50 pour <a href="https://727bikepacking.fr/pou100/" rel="noopener noreferrer">POU100 d’avril</a>, déjà plus de 20 pour le <a href="https://727bikepacking.fr/g727-Grand-Depart/" rel="noopener noreferrer">g727 de septembre</a>, les places seront sans doute toutes réservées bien avant l’échéance. En revanche, peu de partants pour le <a href="https://727bikepacking.fr/727-Grand-Depart/" rel="noopener noreferrer">VTT de mai</a>. Aucune importance tant que les copains sont au rendez-vous. Nous organisons les 727 non pour la gloire mais pour vous retrouver et partager des moments avec vous. C’est ça le bikepacking, c’est ça avant tout, on ne le dit pas assez.</p>]]></description>
      <guid isPermaLink="false">https://static.tcrouzet.com/2026/01/03/727-IA-presentation/</guid>
      <enclosure url="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2026/01/les72701.webp" length="0" type="image/webp"/>
      <pubDate>Sat, 03 Jan 2026 18:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>Une reco gravel, ça se rate</title>
      <link>https://static.tcrouzet.com/2025/12/11/reco-gravel-foireuse/</link>
      <description><![CDATA[<img alt="Une reco gravel, ça se rate" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/12/2025-12-11-122742.webp"/><p>La vie de traceur gravel n’est pas toujours idyllique, surtout quand les pistes présumées roulantes se transforment en vibromasseur géant. Heureusement, les copains ne m’ont pas traité d’assassin.</p>
<p>Nous sommes partis à six pour tester une partie de la trace 250 km du <a href="https://727bikepacking.fr/pou100/" rel="noopener noreferrer">POU100</a> (départ le 4/5 avril 2026). Nous avons exploré la vallée de l’Orb au-dessus de Roquebrun, un des villages les plus pittoresques de l’Hérault.</p>
<figure><img alt="Roquebrun" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/12/2025-12-11-141510.webp" width="1024"/><figcaption>Roquebrun</figcaption></figure>
<figure><img alt="Roquebrun" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/12/2025-12-11-100256.webp" width="1024"/><figcaption>Roquebrun</figcaption></figure>
<p>Pour ce type de reco hivernale sur une journée, nous effectuons une boucle, empruntant de petites routes avant de rejoindre la trace envisagée pour notre randonnée, afin de la parcourir dans le bon sens.</p>
<figure><img alt="Nuages bas" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/12/2025-12-11-105330.webp" width="1024"/><figcaption>Nuages bas</figcaption></figure>
<p>Sous un ciel gris, un 11°C brumeux, nous remontons la vallée de l’Orb par la tranquille D14, avant de rejoindre la voie verte Passa Pais jusqu’à Saint-Étienne d’Albagnan. Nous attaquons alors l’ascension de la minuscule route de Bézis. Elle monte régulièrement à travers les châtaigniers. Après le hameau de Bézis, elle se transforme en piste et ondule jusqu’au col de la Bacoulette, à 619 m, près duquel nous grignotons. Nous sommes enthousiastes. C’est magnifique et sera sublime au printemps avec une vue dégagée.</p>
<figure><img alt="Durant la grimpette" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/12/2025-12-11-122742.webp" width="1024"/><figcaption>Durant la grimpette</figcaption></figure>
<figure><img alt="Durant la grimpette" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/12/2025-12-11-124531.webp" width="1024"/><figcaption>Durant la grimpette</figcaption></figure>
<figure><img alt="Point repas" height="617" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/12/pour01.webp" width="1024"/><figcaption>Point repas</figcaption></figure>
<p>Mais la situation s’envenime dans la descente. Nos gravels cherchent à nous échapper. Ils sautent de pierre en pierre, dérapent, transmettant des vibrations à travers nos bras jusqu’à nos épaules et cervicales. Impossible d’intégrer ce tronçons à notre randonnée. Nous n’éprouvons aucun plaisir, là où à VTT nous ne nous poserions pas de question.</p>
<p>Tout est à refaire. C’est toujours après coup que je découvre une autre possibilité, à laquelle je n’aurais pas pensée sans d’abord me casser les dents sur celle initialement envisagée.</p>
<figure><img alt="En rouge, variante à tester" height="744" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/12/pour02webp.webp" width="1024"/><figcaption>En rouge, variante à tester</figcaption></figure>
<p>Tracer gravel, c’est un travail monstre, surtout chez nous dans notre Midi caillouteux. Regardez ce que nous faisons pour vous faire plaisir (bon, on se fait aussi plaisir malgré nos muscles endoloris — nous ne sommes pas de purs altruistes).</p>
<figure><img alt="Diverge 4" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/12/2025-12-11-143750.webp" width="1024"/><figcaption>Diverge 4</figcaption></figure>
<p>C’était l’occasion de vous donner quelques nouvelles (je dois prendre le temps de vous parler de mon nouveau gravel, un Diverge 4). Les inscriptions à nos trois évènements 2026 sont ouvertes.</p>
<ul>
<li><a href="https://727bikepacking.fr/pou100/" rel="noopener noreferrer">POU100</a> (gravel, départ les 4 et 5 avril).</li>
<li><a href="https://727bikepacking.fr/727-Grand-Depart/" rel="noopener noreferrer">727</a> (VTT, départ le 8 mai, j’ai renoncé à créer une variante gravel, vu qu’aucun gravelliste ne s’est encore inscrit — le VTT devient marginal, mais ça nous éclate toujours et nous permet de découvrir des coins inaccessibles à gravel).</li>
<li><a href="https://727bikepacking.fr/g727-Grand-Depart/" rel="noopener noreferrer">g727</a> (gravel, départ 26 septembre, direction les Pyrénées).</li>
</ul>
<p>Je vous rappelle que j’ai décidé de vous confier la promotion de nos évènements, puisque j’ai quitté les réseaux sociaux. Nous privilégions un marketing non agressif et communautaire. Notre but conserver le tarif symbolique de 35 € pour nos évènements.</p>]]></description>
      <guid isPermaLink="false">https://static.tcrouzet.com/2025/12/11/reco-gravel-foireuse/</guid>
      <enclosure url="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/12/2025-12-11-122742.webp" length="0" type="image/webp"/>
      <pubDate>Thu, 11 Dec 2025 21:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>Les 727 2026 - le programme</title>
      <link>https://static.tcrouzet.com/2025/10/20/727-2026-le-programme/</link>
      <description><![CDATA[<img alt="Les 727 2026 - le programme" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/10/2025-10-14-164148-FrontignanVic-la-Gardiole.webp"/><p>En avril 2021, <a href="https://tcrouzet.com/2021/04/08/tour-de-lherault-bikepacking-agrandir-limaginaire/">nous étions huit à nous élancer pour le premier 727 officiel</a>, le grand départ de 2020 ayant été impossible à cause du covid. En 2025, vous avez été près de 300 à participer aux différents 727, alors même que j’ai quitté les réseaux sociaux et ne compte plus que sur le bouche-à-oreille pour faire la promotion de nos randonnées.</p>
<p>C’est en quelque sorte la démonstration que les réseaux sociaux et les publicités payantes qui y fleurissent ne sont pas des passages obligés. Nous pouvons organiser des évènements en toute discrétion, sans investir dans un marketing délétère, du moins quand notre seul objectif est de partager notre passion pour le vélo et un territoire.</p>
<p>Je déploie la même énergie aujourd’hui qu’en 2020 quand je dessinais les premiers 727. Je crée ces randonnées pour les rouler avec vous et vous rencontrer, et au fil des années nous avons noué de belles amitiés. J’espère que nous nous retrouverons pour des bivouacs au bord des vignes ou au sommet des garrigues. J’attends avec impatience la soirée musicale avec Will et Manu comme danseurs vedettes. J’ai les images mais je n’ose pas les publier. Rendez-vous à Poussan pour rencontrer les artistes.</p>
<h2>4 et 5 avril : POU100</h2>
<p>Fin 2023, nous avons imaginé cette randonnée de 100 km ou 100 miles pour nous forcer au cours de l’hiver à explorer de nouveaux chemins. Quelle surprise de vous y voir 170 en 2024. Une motivation pour renouveler l’expérience les 4 et 5 avril. Comme je reste fan de bikepacking, j’ai même ajouté une boucle de 250 km à effectuer sur deux jours, avec possibilité de se loger dans des gîtes à mi-parcours.</p>
<p><a href="https://727bikepacking.fr/pou100/" rel="noopener noreferrer">Infos et lien d’inscription sur la page POU100…</a></p>
<p>J’ai listé les gîtes sur les hauteurs de l’<a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Caroux-Espinouse" rel="noopener noreferrer">Espinouse</a>, point culminant de l’Hérault, notamment l’incontournable ferme du Deves.</p>
<p>La trace 2026 partira de Poussan, remontera jusqu’au lac du Salagou, avant de redescendre vers le lac de Vaillan, puis de regagner Poussan via Pézenas. Nous la fignolerons au cours de l’hiver.</p>
<h2>8 mai : 727 VTT et gravel</h2>
<p>À l’origine, l’idée était de suivre la frontière du département, puis nous avons tracé une variante à l’intérieur. Je n’ai plus envie de me contraindre. La trace 2026, encore à définir, fera la part belle aux singles, c’est tout ce que je peux vous affirmer. Je n’ai encore aucune idée du tracé, sinon que je tenterai de modérer le D+ et le ramener vers les 8 000 mètres, sur environ 600 km. Mon ambition : rendre le parcours moins exigeant — moins d’exigence physique implique plus de convivialité, la formule n’est guère compliquée. J’ai envie de proposer des traces à l’opposé de celles qui arrachent les tripes.</p>
<p>Comme nous sommes désormais beaucoup moins de vététistes musculaires que de gravellistes et que je connais les chemins de l’Hérault, il me sera possible de doubler la trace VTT d’une variante gravel, sans doute autour des 727 km. Je ferai en sorte que les deux traces se croisent pour faciliter des rencontres et les moments de partage. L’idée encore une fois sera de proposer de nouveaux parcours.</p>
<p><a href="https://727bikepacking.fr/727-Grand-Depart/" rel="noopener noreferrer">Infos et lien d’inscription sur la page Grand Départ du 727</a></p>
<h2>26 septembre : g727 gravel</h2>
<p>La trace de fin septembre partira cette année de Poussan en direction des Pyrénées, basculera en Espagne, pour suivre les merveilleuses pistes au-dessus de Rosas et Cadaqués, avant de rebasculer en France et de suivre la côte. J’aurai bien sûr l’occasion de vous en reparler au fil des reconnaissances. Nous avons de quoi nous occuper. Organiser les 727 est une très bonne façon de ne pas tourner en rond.</p>
<p><a href="https://727bikepacking.fr/g727-Grand-Depart/" rel="noopener noreferrer">Infos et lien d’inscription sur la page Grand Départ du g727</a></p>
<p>Parlez des 727 à vos amis, invitez-les, surtout les débutants en bikepacking. Nous roulons souvent en groupe. Les 727 sont des expériences conviviales loin de tout esprit de compétition, et les rares compétiteurs qui s’y risquent ne trouvent personne pour les féliciter de leurs contre-performances humaines. Notre monde a besoin de coopération pas d’affrontement. Le bikepacking nous projette dans la nature pour nous apprendre à la savourer et à la respecter.</p>]]></description>
      <guid isPermaLink="false">https://static.tcrouzet.com/2025/10/20/727-2026-le-programme/</guid>
      <enclosure url="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/10/2025-10-14-164148-FrontignanVic-la-Gardiole.webp" length="0" type="image/webp"/>
      <pubDate>Mon, 20 Oct 2025 22:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
