<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0"><channel><title>borntobike - Thierry Crouzet</title><link>https://tcrouzet.com/feeds/borntobike.xml</link><description>Derniers articles sur le vélo de Thierry Crouzet</description><atom:link href="https://tcrouzet.com/feeds/borntobike.xml" rel="self"/><docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs><generator>python-feedgen</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Wed, 20 Aug 2025 19:09:13 +0200</lastBuildDate><item><title>Le GPS à vélo pour les nuls</title><link>https://tcrouzet.com/2025/08/20/gps/</link><description><![CDATA[<img alt="Le GPS à vélo pour les nuls" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-08-05-100056-Arles.webp"/><p>Le GPS a révolutionné ma façon de faire du vélo. Il y a un avant et un après. Je serais incapable de revenir en arrière et vais tenter d’expliquer pourquoi.</p>
<p>Je commence par un mini historique.</p>
<ul>
<li>1978, lancement du premier satellite GPS (initialement à usage militaire).</li>
<li>1983, annonce de l’ouverture progressive du réseau au public.</li>
<li>1990, Mazda sort la première voiture équipée d’un GPS.</li>
<li>1995, première couverture mondiale du réseau GPS avec 24 satellites.</li>
<li>2000, sortie du Garmin eTrex qui offre pour la première fois la possibilité de suivre une trace GPX. Jusque là, les GPS permettaient de relier un point A à un point B en un minimum de temps et sans se perdre. L’eTrex permet de suivre des itinéraires préparés en amont.</li>
<li>2002, sortie du Garmin Street Pilot pour les motos.</li>
<li>2007, premier Garmin Edge, spécialement vélo.</li>
<li>2009, lancement de Strava, et donc possibilité de partager les itinéraires et d’en discuter.</li>
</ul>
<p>C’est une courte et déjà longue histoire. Comme souvent avec les outils technologiques, de nouveaux usages se sont ajoutés à ceux initialement envisagés : suivre une trace, gérer des programmes d’entraînement, se géolocaliser en temps réel, partager des itinéraires, transformant le GPS en outil de socialisation à travers des plateformes comme Strava ou Komoot. Les GPS ne sont donc plus seulement des outils cartographiques. Ils excèdent les possibilités des cartes et présentent d’innombrables avantages (mises à jour, légèreté, compacité, connexion…).</p>
<p>Les GPS ont réussi ce que n’ont pas réussi les liseuses de type Kindle. Majoritairement, nous lisons toujours des livres papier parce qu’aucun système électronique n’a réussi à les supplanter (il manque aux ebooks l’épaisseur, la 3D propre au livre, qui autorise de feuilleter rapidement et de naviguer de mémoire dans un corpus important). Les liseuses n’ont pas tué les livres, contrairement aux GPS qui ont marginalisé les cartes papier (que désormais nous achetons souvent davantage par nostalgie que réelle utilité).</p>
<h3>Le GPS comme fonction</h3>
<p>Le GPS pour relier deux points ou améliorer les performances ne m’intéresse guère, contrairement au suivi d’itinéraires et son extension sociale.</p>
<p>Sur route, une road map et une carte grossière suffisent éventuellement à se repérer et à suivre un itinéraire grâce aux panneaux, mais c’est impossible hors asphalte dès qu’on allonge les distances : il n’y a plus de panneaux et souvent personne à qui demander son chemin. Pour se répérer, il faut alors des cartes type IGN TOP25.</p>
<p>Un exemple : <a href="https://www.visugpx.com/e2IuwWIfeI">ma trace P27</a>, reliant Paris à Sète couvre 55 cartes IGN TOP25, les seules avec assez de détails, cartes d’ailleurs incomplètes, puisque la trace emprunte souvent des singles non cartographiés. Poids total des 55 cartes environ 4 kg pour un volume de 4,5 litres (en voyage je transporte 5,5 kg de matos). Transporter autant de cartes n’est guère envisageable, pas plus que de s’arrêter à chaque embranchement pour se repérer (jeu passionnant à l’échelle réduite d’une course d’orientation — mais il s’agit d’une autre pratique). Précision : 55 cartes IGN, c’est 775 €, donc beaucoup plus que la plupart des GPS du marché (tout ça pour des cartes incomplètes et non mises à jour).</p>
<p>Suivre une trace hors asphalte ou en improviser une avec des cartes n’est donc pas infaisable, mais guère réaliste pour un bikepacker (qui a besoin de voyager léger pour que son vélo reste maniable dans les sentiers techniques).</p>
<p>Mais pourquoi suivre une trace plutôt qu’improviser sur le terrain ? Une métaphore : j’aime lire, je prends plaisir à découvrir des univers, à emboîter le pas des auteurs en territoires inconnus ou pour redécouvrir des territoires familiers sous de nouvelles perspectives. J’éprouve ce plaisir de la lecture quand je suis un itinéraire vélo, parce que le traceur a un style, des manies, des façons originales d’aborder les difficultés, de créer du suspens. Une trace est une œuvre d’art à découvrir en pédalant ou en marchant. Il en existe des monotones, des tristes, des tortueuses, des ludiques, des joyeuses, des rafraîchissantes, des éblouissantes, des éprouvantes, des sportives, des culturelles, des culinaires…</p>
<p>Je ne pourrais plus me passer de cette façon de lire le territoire à travers les yeux des traceurs. J’aime récupérer des traces, les analyser, souvent les remixer. Peu à peu, je suis devenu un traceur (ce que je considère comme une variante de mon travail d’écriture).</p>
<figure class="image" id="image-2467-1"><img alt="Mes explorations locales" class="paysage" decoding="async" height="768" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/squadrat.webp" srcset="/images_tc/2025/08/squadrat.webp 1600w, /images_tc/2025/08/squadrat-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/squadrat-250.webp 250w" width="1600"/><figcaption class="legend legend-right">Mes explorations locales</figcaption></figure>
<p>Même si je connais presque tous les chemins à 50 km autour de chez moi, je continue d’y écrire des traces, même pour les copains qui connaissent aussi bien que moi le territoire. Une trace déroule le familier pour en faire une expérience neuve. Nous ne suivons pas des traces pour éviter de nous perdre ou pour gagner du temps, mais pour vivre des histoires. Avec le GPS, nous avons inventé un nouvel art narratif.</p>
<p>Il existe depuis longtemps des itinéraires balisés, mais ils exigent des signalisations coûteuses, ne peuvent être démultipliés à l’infini, nécessitent des évolutions constantes. Une trace GPS est non invasive, non restreinte à un seul imaginaire. J’ai peu à peu pris goût à allonger les distances. Sans les GPS, le bikepacking moderne, hors asphalte, le plus loin possible des infrastructures, n’existerait pas. Je ne pourrais pas organiser <a href="https://727bikepacking.fr/">mes 727</a>, ni même les construire, si je n’avais pas accès en partage aux itinéraires de milliers de cyclistes dans ma région.</p>
<figure class="image" id="image-2467-2"><img alt="Heatmap Strava VTT" class="paysage" decoding="async" height="863" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/heatmap.webp" srcset="/images_tc/2025/08/heatmap.webp 1600w, /images_tc/2025/08/heatmap-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/heatmap-250.webp 250w" width="1600"/><figcaption class="legend legend-right">Heatmap Strava VTT</figcaption></figure>
<p>La socialisation a permis la création de <a href="https://www.strava.com/maps/global-heatmap?sport=MountainBikeRide&amp;style=dark&amp;terrain=false&amp;labels=true&amp;poi=true&amp;cPhotos=true&amp;gColor=blue&amp;gOpacity=100#11/43.4415/3.6789">heatmaps</a>, qui à leur tour donnent des idées des endroits roulables méritant le détour. Comment savoir qu’il existe un merveilleux chemin VTT près d’un village ? C’est impossible à moins d’y passer par hasard. Même en explorant durant des années, même en étudiant les cartes, j’en ai manqué beaucoup avant de disposer d’une heatmap. Cet édifice social cartographique n’existerait pas sans les GPS et les services associés.</p>
<p>Bien sûr, on peut rouler au hasard, je le fais, mais force est de constater que le réseau routier ressemble à un bassin versant qui nous attire irrémédiablement vers les grands axes. Quand on déteste les voitures, quand on aime la nature et prendre de la distance avec la suractivité, les traces nous évitent de finir sur les routes.</p>
<p>Je reviens à la métaphore de la lecture. Se priver d’un GPS, c’est un peu comme refuser de lire les textes écrits par les autres, c’est se croire capable de faire mieux en improvisant. Je ne dis pas que des trouvailles sont impossibles, elles ne le seront d’ailleurs que par ignorance de ceux qui ont l’habitude de passer par là, mais l’exploration hasardeuse est fastidieuse quand on se lance dans de longs périples, à moins d’aller de déconvenue en déconvenue. La plupart des chemins finissent en cul-de-sac. La plupart de mes traces exigent de nombreuses reconnaissances, qui toutes commencent par un travail préparatoire sur carte électronique doublée d’une heatmap. Si je devais tracer au hasard, je n’arriverais à rien.</p>
<p>Je précise que j’aime le vélo, j’aime prendre du plaisir à le piloter. Mon vélo n’est pas seulement un moyen de transport, c’est un jeu hyperludique pour peu que je déniche des chemins adaptés. J’aime que mes traces offrent ce genre de récompense. J’aime en provoquer l’attente dans mes créations.</p>
<p>Pour résumer : grâce aux GPS, on a inventé une nouvelle écriture et une nouvelle lecture. Elles nous font vivre des expériences géographiques qui étaient quasi impossibles il y a vingt ans. C’est une chance extraordinaire.</p>
<h3>Le GPS en tant qu’outil</h3>
<p>Pour suivre des traces, nous avons le choix entre un téléphone ou un GPS dédié. Le téléphone semble le choix le plus évident puisqu’il n’implique aucun investissement particulier, sinon un support de guidon pour le garder sous les yeux, mais ce n’est pas sans poser de problèmes.</p>
<ul>
<li>La plupart des téléphones sont incapables de maintenir le guidage durant de très longues journées sans être rechargés (ce qui arrive souvent en voyage hors asphalte).</li>
<li>Les appareils photo de beaucoup de modèles, notamment les iPhone, n’aiment pas être secoués par les VTT et les gravel (souvent les garanties ne s’appliquent pas).</li>
<li>Fixés sur le guidon, ils sont exposés aux éléments (poussière, pluie, boue, branches…).</li>
<li>Quand on veut les utiliser pour photographier ou téléphoner, on doit les séparer du support (ce qui est impraticable… quand j’ai envie de photographier c’est tout de suite). En prime, les objectifs sont vite crades.</li>
<li>Si le téléphone tombe en panne, on n’a plus de système de guidage en backup.</li>
</ul>
<p>Les GPS dédiés ont des avantages décisifs, voilà pourquoi la plupart des cyclistes les utilisent.</p>
<ul>
<li>Autonomie sans commune mesure avec les téléphones (dix jours de bikepacking sans la moindre recharge avec mon Coros Dura).</li>
<li>Plus grande solidité et résistance aux intempéries.</li>
<li>Ne mobilise pas le téléphone.</li>
<li>Quand ils tombent en panne, le téléphone sert de backup.</li>
<li>Poids inférieur à 100 g et non nécessité d’emporter d’énormes powerbank.</li>
</ul>
<p>Comment je choisis mon GPS ? Comment je les utilise ?</p>
<ol>
<li>
<p>Ma priorité est l’autonomie pour le bikepacking. J’ai choisi <a href="https://tcrouzet.com/tag/gps/">le Coros Dura</a> parce qu’il me dispense souvent d’emporter une powerbank ou d’installer une dynamo.</p>
</li>
<li>
<p>Je n’utilise quasiment que les fonctions de suivi de traces, donc les raffinements des Garmin haut de gamme ne m’intéressent pas. Je me tourne vers les GPS les moins chers et les plus autonomes, le Coros Dura.</p>
</li>
<li>Je déteste les écrans tactiles, inutilisables quand il pleut et avec certains gants. Le Coros Dura est tactile mais fonctionne aussi avec boutons et molette latérale.</li>
<li>Je me fiche de la qualité de la cartographie du moment que j’arrive à suivre une trace. Le Coros Dura a un système de rendu de la carte OSM perfectible, c’est son gros point faible, mais je ne commets pas plus d’erreurs de navigation qu’avec mon ancien Garmin 530.</li>
<li>Je n’utilise jamais les fonctions de routage qui sont assez lamentables et nous envoient souvent sur des routes trop passantes. Pour les changements d’itinéraires ou l’exploration cartographique, j’utilise des applis embarquées sur mon téléphone (notamment <a href="https://www.visugpx.com/">VisuGPX</a>), avec les cartes préchargées pour être utilisées en mode avion.</li>
<li>J’apprécie la personnalisation, domaine où les Garmin sont imbattables, notamment pour les fonds cartographiques.</li>
<li>J’apprécie les applications simples et rapides, et celle de Coros fait le job avec une plus grande simplicité et immédiateté que celle de Garmin.</li>
<li>J’aime que le GPS réagisse vite à mes changements de direction, là encore les Garmin sont les meilleurs.</li>
<li>Je déteste les bugs. Le Coros Dura a fait beaucoup de progrès depuis la version 4.0 de l’application et du firmware.</li>
<li>Je n’utilise jamais les modes économies d’énergie car ils éteignent la carte et ne la raffichent pas nécessairement quand des embranchements hors asphalte se présentent (surtout quand ils sont non cartographiés).</li>
<li>Je désactive toutes les options de guidage. Quand on suit un itinéraire, on a besoin d’une carte, de la trace et de notre position dessus. Tout le reste distrait et consomme de l’énergie pour rien.</li>
<li>J’ai tellement l’habitude de suivre des traces que je scanne le GPS de temps en temps. Jamais je ne passe mon temps les yeux rivés dessus.</li>
<li>Avant se s’aventurer sur une trace de source douteuse ou ancienne, il vaut mieux la vérifier, par exemple en la suivant sur une heatmap pour voir si elle passe par des endroits pratiqués. En général quand la heatmap est chaude, ça passe sans problème, même à travers les propriétés privées (les panneaux d’interdiction se multiplient par les temps qui courent).</li>
<li>Une trace, c’est une partition à interpréter, quitte à improviser de temps à autre (comme sauter certaines parties d’un livre).</li>
<li>Voyager à vélo reste une aventure même quand on suit une trace. Il y a toujours nécessité d’improviser, ne serait-ce qu’au moment de choisir un spot de bivouac.</li>
<li>Mon expérience : les errants à vélo finissent au bord des routes (je les vois autour de chez moi). Je passe beaucoup de temps sur les chemins, j’y croise presque jamais de cyclistes sans GPS, sinon exceptionnellement les gars du voisinage. Souvent, les locaux ne connaissent pas les recoins de leurs territoires et sont de mauvais conseillers pour l’orientation, surtout si on veut rester dans la nature.</li>
<li>Refuser le GPS parce que ce serait technologique, c’est oublier que les vélos sont aujourd’hui de la très haute technologie.</li>
<li>Ne pas faire confiance aux routeurs automatiques. Aucun ne prend en compte les heatmaps (mon fils en a développé une app mais il traîne pour la finaliser).</li>
<li>Le problème n’est pas de se perdre, j’adore, c’est de se faire chier sur des chemins sans intérêt (quand je trace, je paye les pots cassés lors des reconnaissances).</li>
<li>Le GPS permet de vivre les territoires avec une intimité nouvelle, tant près de chez nous qu’à l’autre bout du monde. Avant de rejeter le GPS, ça vaut la peine de suivre une trace de qualité et de se mettre à lire les nouvelles aventures qu’écrivent pour vous les traceurs. C’est une forme de jeu de rôle grandeur nature.</li>
</ol>]]></description><guid isPermaLink="false">https://tcrouzet.com/2025/08/20/gps/</guid><enclosure url="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-08-05-100056-Arles.webp" length="0" type="image/webp"/><pubDate>Wed, 20 Aug 2025 20:00:00 +0200</pubDate></item><item><title>Le g727 2025 passera par la Camargue - photos</title><link>https://tcrouzet.com/2025/08/05/g727-en-camargue/</link><description><![CDATA[<img alt="Le g727 2025 passera par la Camargue - photos" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-08-05-083813.webp"/><p>Pour relier Aigues-Mortes aux Alpilles, le <a href="https://727bikepacking.fr/g727-Grand-Depart/">g727 2025</a> traversera la Camargue. Voici quelques photos après notre dernière reconnaissance, entre étangs et mer, dans un plat pays sans cesse changeant et aux couleurs éblouissantes. Petites routes, digues le long du petit et grand Rhône (interdites aux véhicules motorisés mais pas aux vélos), pistes, un ou deux brefs secteurs sableux, avant de se retrouver au cœur d’Arles.</p>
<p>La première journée sera peu exigente côté dénivelé, avec pour seule difficulté le classique départ à travers la Gardiole.</p>
<p><a href="https://727bikepacking.fr/g727-Grand-Depart/">Reste moins de 40 places pour le Grand Départ du 27 septembre.</a></p>
<figure class="image" id="image-451-1"><img alt="Bac - sera optionnel" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-08-05-085323.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-08-05-085323.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-08-05-085323-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-08-05-085323-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Bac - sera optionnel</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-451-2"><img alt="Sainte Marie de la Mer" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-08-05-091430.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-08-05-091430.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-08-05-091430-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-08-05-091430-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Sainte Marie de la Mer</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-451-3"><img alt="Sainte Marie de la Mer" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-08-05-094225.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-08-05-094225.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-08-05-094225-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-08-05-094225-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Sainte Marie de la Mer</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-451-4"><img alt="Sainte Marie de la mer" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-08-05-190235.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-08-05-190235.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-08-05-190235-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-08-05-190235-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Sainte Marie de la mer</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-451-5"><img alt="Camargue" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-08-05-094710.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-08-05-094710.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-08-05-094710-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-08-05-094710-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Camargue</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-451-6"><img alt="Camargue" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-08-05-095215.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-08-05-095215.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-08-05-095215-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-08-05-095215-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Camargue</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-451-7"><img alt="Salins" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-08-05-095425.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-08-05-095425.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-08-05-095425-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-08-05-095425-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Salins</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-451-8"><img alt="Salins" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-08-05-095733.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-08-05-095733.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-08-05-095733-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-08-05-095733-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Salins</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-451-9"><img alt="Un peu de sable" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-08-05-100053.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-08-05-100053.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-08-05-100053-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-08-05-100053-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Un peu de sable</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-451-10"><img alt="Bleu sur bleu" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-08-05-103009.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-08-05-103009.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-08-05-103009-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-08-05-103009-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Bleu sur bleu</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-451-11"><img alt="Étang du Vaccarès" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-08-05-110024.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-08-05-110024.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-08-05-110024-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-08-05-110024-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Étang du Vaccarès</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-451-12"><img alt="Rizières" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-08-05-113029.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-08-05-113029.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-08-05-113029-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-08-05-113029-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Rizières</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-451-13"><img alt="Digue" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-08-05-113115.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-08-05-113115.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-08-05-113115-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-08-05-113115-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Digue</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-451-14"><img alt="Digue" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-08-05-113129.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-08-05-113129.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-08-05-113129-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-08-05-113129-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Digue</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-451-15"><img alt="Grand Rhône" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-08-05-115049.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-08-05-115049.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-08-05-115049-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-08-05-115049-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Grand Rhône</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-451-16"><img alt="Arles par le tunel" class="paysage" decoding="async" height="2401" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-08-05-190350.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-08-05-190350.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-08-05-190350-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-08-05-190350-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Arles par le tunel</figcaption></figure>]]></description><guid isPermaLink="false">https://tcrouzet.com/2025/08/05/g727-en-camargue/</guid><enclosure url="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-08-05-083813.webp" length="0" type="image/webp"/><pubDate>Tue, 05 Aug 2025 20:00:00 +0200</pubDate></item><item><title>Bretagne, Auvergne, Coros Dura et g727</title><link>https://tcrouzet.com/2025/08/01/bikepacking-auvergne-bretagne-dura/</link><description><![CDATA[<img alt="Bretagne, Auvergne, Coros Dura et g727" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-31-105542.webp"/><p>Je n’ai plus envie d’écrire sur le vélo, mais seulement de vous donner des nouvelles de quand je fais du vélo et vous inviter à rouler avec nous. Je me fiche des tendances, des nouveautés, des polémiques et du marketing. Donc quelques news.</p>
<h3>g727 2025</h3>
<p>Nous sommes une soixantaine de partants désormais, il reste moins d’une quarantaine de places pour le Grand Départ du 27 septembre. Nous terminerons les reconnaissances en août et début septembre pour vous proposer un parcours dépaysant et roulant (oui gravel et surtout pas VTT, même si les VTT seront bien sûr adaptés). Cette année, la trace penchera à l’est avec Carmargue, Alpilles, Lubéron, Avignon et bas des Cévennes au programme, avant de culminer au sommet de l’Hérault et de regagner Poussan via le lac du Salagou. Pas de surenchère de d+, puisque nous devrions être autour de 7 000 mètres.</p>
<figure class="image" id="image-453-1"><img alt="On prendra le bateau" class="paysage" decoding="async" height="1197" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/bacsauvage.webp" srcset="/images_tc/2025/08/bacsauvage.webp 1600w, /images_tc/2025/08/bacsauvage-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/bacsauvage-250.webp 250w" width="1600"/><figcaption class="legend legend-right">On prendra le bateau</figcaption></figure>
<p><a href="https://727bikepacking.fr/g727-Grand-Depart/">Tous les renseignements sur le site 727.</a> La nouvelle trace sera disponible une semaine avant le départ.</p>
<h3>Bretagne 2025</h3>
<figure class="image" id="image-453-2"><img alt="Crozon" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-18-121456-Camaret-sur-Mer.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-07-18-121456-Camaret-sur-Mer.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-07-18-121456-Camaret-sur-Mer-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-07-18-121456-Camaret-sur-Mer-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Crozon</figcaption></figure>
<p>Avec les copains, on a effectué <a href="https://www.visugpx.com/IpFgBmDgrC">une boucle bretonne</a>, interrompue par le mauvais temps. J’ai raconté et publié des photos dans <a href="https://tcrouzet.com/2025/08/01/juillet-2025/">mon journal de juillet</a>. Nous étions à VTT, mais ça passe presque partout sans difficulté à gravel, à de rares exceptions comme la descente après la chapelle Saint-Michel dans les monts d’Arrée. </p>
<figure class="image" id="image-453-3"><img alt="Bretagne" class="paysage" decoding="async" height="857" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/bretagne2025.webp" srcset="/images_tc/2025/08/bretagne2025.webp 1600w, /images_tc/2025/08/bretagne2025-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/bretagne2025-250.webp 250w" width="1600"/><figcaption class="legend legend-right">Bretagne</figcaption></figure>
<h3>Auvergne 2025</h3>
<figure class="image" id="image-453-4"><img alt="Après le puy de Dôme" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-30-100039.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-07-30-100039.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-07-30-100039-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-07-30-100039-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Après le puy de Dôme</figcaption></figure>
<p>J’ai tellement aimé l’Auvergne lors de mes différents voyages que nous y sommes retournés trois jours. J’ai encore une fois <a href="https://tcrouzet.com/2025/08/01/juillet-2025/">raconté et publié des photos dans le journal</a>. Je vous <a href="https://www.visugpx.com/8K7KWVZ1c5">recommande cette trace 2025</a>, plus compacte que l’édition 2024, davantage de singles dans les volcans et transition par la route entre les massifs.</p>
<h3>Coros Dura 4.0</h3>
<figure class="image" id="image-453-5"><img alt="Nouveau mode" class="paysage small" decoding="async" height="700" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/dura-retoute.png" srcset="/images_tc/2025/08/dura-retoute.png 1600w, /images_tc/2025/08/dura-retoute.png 1024w, /images_tc/2025/08/dura-retoute.png 250w" width="700"/><figcaption class="legend legend-center">Nouveau mode</figcaption></figure>
<p>Nous avons attendu plus de neuf mois la <a href="https://coros.com/stories/latest-news/c/DURA-app-4-feature-update">version 4.0 de l’app et du firmware</a>. J’avais fait <a href="https://tcrouzet.com/tag/gps/">quelques suggestions dans mes précédents articles</a>, mais une seule a été retenue : il est désormais possible de désactiver le reroutage, ce qui est indispensable en bikepacking quand on sort et revient souvent sur une trace.</p>
<p>Je ne vois guère d’autres améliorations, sinon la possibilité d’afficher les courbes de niveau. Le rendu cartographique est toujours aussi indigent, avec un traitement indifférencié de la plupart des routes, chemins et même single, ce qui parfois nous induit en erreur, sans que ce soit rédhibitoire. Et toujours un gros défaut : quand on zoome, on zoome en même temps le trait de la trace, qui bientôt recouvre les détails de la carte.</p>
<figure class="image" id="image-453-6"><img alt="Courbe de niveau" class="paysage small" decoding="async" height="500" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/dura-niveau.png" srcset="/images_tc/2025/08/dura-niveau.png 1600w, /images_tc/2025/08/dura-niveau.png 1024w, /images_tc/2025/08/dura-niveau.png 250w" width="690"/><figcaption class="legend legend-center">Courbe de niveau</figcaption></figure>
<p>Il subsiste des bugs, mais aucun qui rendrait le GPS inutilisable. J’ai roulé avec la 4.0 bêta en Bretagne et 4.0 finale en Auvergne sans que le GPS ne se bloque (ce qui m’était arrivé en Espagne en mars). Il a toujours tendance à perdre les pédales quand on remonte une trace à l’envers. Il n’affiche pas toujours le profil des montées. Son mode de calcul du D+ est fautif, notamment à l’initialisation d’une trace : en Auvergne, il a ajouté 1 000 mètres à ma première journée (l’altitude du point de départ !).</p>
<p>Reste que le Dura est le GPS idéal pour le bikepacking. J’ai effectué le 727 2025 en six jours assez maussades côté météo en terminant avec 50 % de charge, après huit jours la Bretagne il restait encore 25 % de charge et j’ai dépensé moins de 20 % la charge pour la boucle en Auvergne. Vu le prix de ce GPS, et malgré ses défauts, je ne suis pas prêt de revenir à un Garmin (ce que j’avais craint initialement).</p>
<p><em>PS : J’apprécierais que tous mes réglages soient préservés de trace en trace (niveau de zoom, désactivation du routage, choix du mode cartographique… ce n’est jamais le cas pour le zoom, pour sûr, pour les deux autres options j’ai encore des doutes).</em></p>]]></description><guid isPermaLink="false">https://tcrouzet.com/2025/08/01/bikepacking-auvergne-bretagne-dura/</guid><enclosure url="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-31-105542.webp" length="0" type="image/webp"/><pubDate>Fri, 01 Aug 2025 20:00:00 +0200</pubDate></item><item><title>News : g727, Geogram et Bretagne</title><link>https://tcrouzet.com/2025/06/21/news-g727-geogram-bretagne/</link><description><![CDATA[<img alt="News : g727, Geogram et Bretagne" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/06/2025-05-29-183900-FontvieilleSnas.webp"/><p>Un billet pour maintenir le contact entre nous et vous donner envie d’échanger, de partager et pourquoi pas de venir rouler par chez nous.</p>
<h3>g727 2025 — Invitation à la douceur</h3>
<p>Pendant qu’un copain se déchirait sur la French Divide, je n’ai cessé de me dire, pas de ça. Je veux proposer autre chose. Du bikepacking non pour ceux qui rêvent d’exploits en carton-pâte, mais qui ont envie de profiter des paysages, des richesses culinaires et culturelles, et surtout de fraterniser.</p>
<figure class="image" id="image-462-1"><img alt="g727 2025" class="paysage" decoding="async" height="2210" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/06/g727map2025.webp" srcset="/images_tc/2025/06/g727map2025.webp 1600w, /images_tc/2025/06/g727map2025-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/06/g727map2025-250.webp 250w" width="3400"/><figcaption class="legend legend-right">g727 2025</figcaption></figure>
<p>Si vous rêvez d’exploits, cherchez des trucs pour arrêter les guerres, pour soigner le cancer, pour lutter contre le réchauffement climatique, pour donner le sourire dans des temps moroses, pour faire réfléchir quand on nous ordonne de nous conformer. Que vous mettiez quatre jours de moins qu’un autre pour effectuer une trace bikepacking tout le monde s’en contre-fiche. Si vous en êtes fier, vous vivez dans une réalité alternative. Un mirage que je suis incapable de concevoir.</p>
<figure class="image" id="image-462-2"><img alt="Profil g727 2025" class="paysage small" decoding="async" height="242" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/06/g727-profil.webp" srcset="/images_tc/2025/06/g727-profil.webp 1600w, /images_tc/2025/06/g727-profil-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/06/g727-profil-250.webp 250w" width="1498"/><figcaption class="legend legend-center">Profil g727 2025</figcaption></figure>
<p>Donc, le <a href="https://727bikepacking.fr/g727/">g727 2025</a> sera avant tout philosophique. Lors de nos recos, nous recherchons les paysages, sans enchaîner les difficultés pour le plaisir de provoquer la sélection. L’envie : que tout le monde aille au bout. Dans le but d’une plus grande accessibilité, j’avais promis un parcours à moins de 8 000 de d+, c’est parti pour 7 000 environ. Je ne peux pas vous promettre que l’été indien sera doux fin septembre dans le Midi, mais au moins la trace sera aussi douce que possible (bon, ça restera du gravel, pneus de 42 mm minimum, 50 mm un idéal selon moi).</p>
<figure class="image" id="image-462-3"><img alt="g727 2025" class="paysage" decoding="async" height="850" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/06/g727-map.webp" srcset="/images_tc/2025/06/g727-map.webp 1600w, /images_tc/2025/06/g727-map-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/06/g727-map-250.webp 250w" width="2084"/><figcaption class="legend legend-right">g727 2025</figcaption></figure>
<p>Pour le moment nous sommes une bonne quarantaine engagés pour <a href="https://727bikepacking.fr/g727-Grand-Depart/">le grand départ du 27 septembre.</a> Il nous reste deux ou trois recos pour peaufiner le parcours. On attend que la canicule passe. Parlez de la trace autout ce vous, vous êtes nos seuls influenceurs.</p>
<h3>Geogram — Partagez vos aventures</h3>
<p>J’ai pas mal bossé sur mon système open source de partage de géolocalisation, dont <a href="https://geo.zefal.com/tourmagne-live">une version est hébergée par Zéfal</a>. J’espère que l’interface de la web app est plus claire et plus robuste. Vous pouvez partager géolocalisation, photos, commentaires. Idéal pour rester en contact avec vos proches et vous repérer les uns les autres quand vous êtes nombreux sur une trace. Comme par le passé, vous pouvez connecter un groupe Telegram à Geogram, ce que nous faisons sur les 727, mais ce n’est plus obligatoire. <a href="https://geo.zefal.com/tourmagne-live">Le Geogram du Tour Magne est très actif.</a> Une <a href="https://geo.zefal.com/tourmagne-live/story">story</a> avec photos et commentaires se construit en temps réel.</p>
<figure class="image" id="image-462-4"><img alt="Gogram" class="paysage" decoding="async" height="859" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/06/geogram.webp" srcset="/images_tc/2025/06/geogram.webp 1600w, /images_tc/2025/06/geogram-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/06/geogram-250.webp 250w" width="1600"/><figcaption class="legend legend-right">Gogram</figcaption></figure>
<h3>Bretagne — Partager pour le plaisir</h3>
<p>J’ai terminé de construire <a href="https://www.visugpx.com/IpFgBmDgrC">notre périple breton</a> pour cet été, grâce à vos nombreux conseils. J’ai pas mal souffert pour éviter les départementales. La Bregagne m’est apparue très asphaltée, mais la heatmap m’a souvent permis de dénicher des chemins ou des singles. J’ai construit cette trace dans le même esprit que le g727 : nous partons en vacances pour passer un bon moment entre copains. Donc pas question de multiplier ni le d+ ni les km. Je vous raconterai le périple à notre retour.</p>
<figure class="image" id="image-462-5"><img alt="Bretagne 2025" class="paysage" decoding="async" height="1338" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/06/bretagne.webp" srcset="/images_tc/2025/06/bretagne.webp 1600w, /images_tc/2025/06/bretagne-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/06/bretagne-250.webp 250w" width="2440"/><figcaption class="legend legend-right">Bretagne 2025</figcaption></figure>]]></description><guid isPermaLink="false">https://tcrouzet.com/2025/06/21/news-g727-geogram-bretagne/</guid><enclosure url="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/06/2025-05-29-183900-FontvieilleSnas.webp" length="0" type="image/webp"/><pubDate>Sat, 21 Jun 2025 13:00:00 +0200</pubDate></item><item><title>Reco g727 2025 ou le gravel : vélo restrictif</title><link>https://tcrouzet.com/2025/05/30/restrictions-du-gravel/</link><description><![CDATA[<img alt="Reco g727 2025 ou le gravel : vélo restrictif" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-05-29-093932.webp"/><p>Vous le savez, avec les copains, on trace <a href="https://727bikepacking.fr/">les 727</a> pour découvrir de nouveaux coins près de chez nous. Nous venons de passer deux jours à parcourir les Alpilles et le Lubéron. Impression de rentrer d’un voyage de trois semaines à l’autre bout du monde. Le bikepacking me fait toujours cet effet. Je ne connais pas mieux pour distendre le temps et le faire exploser. Une nuit à la belle étoile après une journée passée à pédaler suffit à me catapulter dans une autre réalité, loin de la morosité ambiante.</p>
<p>Hier soir, au-dessus de Gordes, non loin de la piste de la Pouraque, secteur Grande Combe, je me suis endormi avec les oiseaux et le jour. Quand j’ai entrouvert les yeux trois heures plus tard : le silence était presque total, brisé par de rares pépiements nocturnes. Je me suis éveillé définitivement avec les premières lueurs de l’aube et peu après le concert des diurnes a commencé.</p>
<p>Un coucou là-bas, isolé, sur le tintamare des tché-tché-tché, des tii-tuu-tii-tyuu, des tact-tac-tac, des ti-tu-ti-tu-ti-tu. Aucune envie dans ce moment de consulter <a href="https://apps.apple.com/fr/app/merlin-bird-id-par-cornell-lab/id773457673">Merlin</a> pour identifier les oiseaux. Je pensais à ceux des villes et des campagnes. J’ai toujours trouvé étrange cette bipartition. Il y en a pour tous les goûts.</p>
<p>À 6h10, nous pédalions déjà, sur une piste devenue caillouteuse, qui malmenait nos pneus gravel de cinquante. Impossible de faire passer par là le <a href="https://727bikepacking.fr/g727-Grand-Depart/">g727 2025</a>. Après Saint-Didier, la descente mauvaise nous projette dans une zone pavillonnaire, traversée de routes passantes et de chauffards agressifs.</p>
<p>Longue traversée naunéseuse d’une plaine infecte avant d’atteindre les côtes du Rhône, et de retrouver le sourire. En un instant, le paysage a changé. Vue sublime sur le Ventoux, mauve en contre-jour. Puis de plus en plus de galets sur les chemins. À nouveau nos pneus dansent. Nous serrons les dents, ça passe, pourquoi pas pour une sortie d’un jour, mais certainement pas pour g727 de 727 km qui se veut œcuménique.</p>
<p>Une pensée nous traverse : le gravel est un vélo restrictif. Il restreint le territoire accessible, il limite les points de vue. Corrolaire : tracer des itinéraires gravel qui n’empruntent pas majoritairement des routes est un casse-tête. Nous avons aimé ce secteur des côtes du Rhône, mais il n’est pas gravel à notre goût et ne sera pas dans le g727, tout comme Gordes dont l’approche nous a déplu.</p>
<p>Alors pourquoi tracer gravel ? C’est comme se demander pourquoi écrire de la poésie versifiée. La contrainte est stimulante. Je me l’impose aussi parce que beaucoup d’amis aiment le gravel plus que moi, parce qu’il y a un public alors que celui du VTT itinérant reste une niche. Tracer gravel, c’est aller plus loin, plus vite, coudre le territoire d’une façon nouvelle, en ce donnant le droit s’emprunter de petites routes, comme celle désaffectée qui traverse de part en part le Petit Lubéron. Une merveille qui restera dans le g727 tout comme la traversée en enfilade de l’intégralité des Alpilles.</p>
<p><a href="https://727bikepacking.fr/g727-Grand-Depart/">Nous sommes déjà plus de 40 au départ du g727 2025.</a> Quelques photos pour vous donner envie de nous rejoindre (je vous épargne le récit du retour vers Arles, le long du Rhône par l’Euro Vélo sous un soleil méchant, 37°C, pas un souffle de vent — nous ne cessons de doubler des cyclotouristes surchargées qui louvoient à 10 km/h — l’un d’eux torse nu, chauve et sans casque, rouge pivoine).</p>
<p><em>PS : Nous avons testé les nouveaux pneus <a href="https://www.specialized.com/fr/fr/pneu-gravel-tracer-pro-2bliss-ready/p/156476?color=231012-156476">gravel Tracer de Specialized en 50 mm</a>. Légers : 500 g, roulant, mais à déconseiller pour la roue avant. Ils avaient tendance à fuir dans les graviers. Nous monterons à l’avant les <a href="https://www.specialized.com/fr/fr/search/Terra">Terra en 50 mm</a> pour le g727.</em></p>
<figure class="image" id="image-431-1"><img alt="Les Alpilles" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-05-29-085636.webp" srcset="/images_tc/2025/05/2025-05-29-085636.webp 1600w, /images_tc/2025/05/2025-05-29-085636-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/2025-05-29-085636-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Les Alpilles</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-431-2"><img alt="Montmajour" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-05-29-085934.webp" srcset="/images_tc/2025/05/2025-05-29-085934.webp 1600w, /images_tc/2025/05/2025-05-29-085934-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/2025-05-29-085934-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Montmajour</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-431-3"><img alt="Les Alpilles" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-05-29-091910.webp" srcset="/images_tc/2025/05/2025-05-29-091910.webp 1600w, /images_tc/2025/05/2025-05-29-091910-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/2025-05-29-091910-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Les Alpilles</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-431-4"><img alt="Les Alpilles" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-05-29-095809.webp" srcset="/images_tc/2025/05/2025-05-29-095809.webp 1600w, /images_tc/2025/05/2025-05-29-095809-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/2025-05-29-095809-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Les Alpilles</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-431-5"><img alt="Les Alpilles" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-05-29-100624.webp" srcset="/images_tc/2025/05/2025-05-29-100624.webp 1600w, /images_tc/2025/05/2025-05-29-100624-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/2025-05-29-100624-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Les Alpilles</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-431-6"><img alt="Les Alpilles" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-05-29-103943.webp" srcset="/images_tc/2025/05/2025-05-29-103943.webp 1600w, /images_tc/2025/05/2025-05-29-103943-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/2025-05-29-103943-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Les Alpilles</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-431-7"><img alt="Les Alpilles" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-05-29-104041.webp" srcset="/images_tc/2025/05/2025-05-29-104041.webp 1600w, /images_tc/2025/05/2025-05-29-104041-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/2025-05-29-104041-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Les Alpilles</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-431-8"><img alt="Les Alpilles" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-05-29-104509.webp" srcset="/images_tc/2025/05/2025-05-29-104509.webp 1600w, /images_tc/2025/05/2025-05-29-104509-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/2025-05-29-104509-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Les Alpilles</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-431-9"><img alt="Les Alpilles" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-05-29-105121.webp" srcset="/images_tc/2025/05/2025-05-29-105121.webp 1600w, /images_tc/2025/05/2025-05-29-105121-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/2025-05-29-105121-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Les Alpilles</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-431-10"><img alt="Les Alpilles" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-05-29-105340.webp" srcset="/images_tc/2025/05/2025-05-29-105340.webp 1600w, /images_tc/2025/05/2025-05-29-105340-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/2025-05-29-105340-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Les Alpilles</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-431-11"><img alt="Les Alpilles" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-05-29-112826.webp" srcset="/images_tc/2025/05/2025-05-29-112826.webp 1600w, /images_tc/2025/05/2025-05-29-112826-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/2025-05-29-112826-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Les Alpilles</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-431-12"><img alt="Le Ventoux" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-05-29-113518.webp" srcset="/images_tc/2025/05/2025-05-29-113518.webp 1600w, /images_tc/2025/05/2025-05-29-113518-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/2025-05-29-113518-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Le Ventoux</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-431-13"><img alt="Les Alpilles" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-05-29-113521.webp" srcset="/images_tc/2025/05/2025-05-29-113521.webp 1600w, /images_tc/2025/05/2025-05-29-113521-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/2025-05-29-113521-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Les Alpilles</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-431-14"><img alt="La Durance" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-05-29-132024.webp" srcset="/images_tc/2025/05/2025-05-29-132024.webp 1600w, /images_tc/2025/05/2025-05-29-132024-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/2025-05-29-132024-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">La Durance</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-431-15"><img alt="Le Petit Lubéron" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-05-29-151807.webp" srcset="/images_tc/2025/05/2025-05-29-151807.webp 1600w, /images_tc/2025/05/2025-05-29-151807-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/2025-05-29-151807-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Le Petit Lubéron</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-431-16"><img alt="Les Alpilles" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-05-29-152530.webp" srcset="/images_tc/2025/05/2025-05-29-152530.webp 1600w, /images_tc/2025/05/2025-05-29-152530-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/2025-05-29-152530-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Les Alpilles</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-431-17"><img alt="Le Petit Lubéron" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-05-29-161950.webp" srcset="/images_tc/2025/05/2025-05-29-161950.webp 1600w, /images_tc/2025/05/2025-05-29-161950-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/2025-05-29-161950-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Le Petit Lubéron</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-431-18"><img alt="Bonnieux" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-05-29-170618.webp" srcset="/images_tc/2025/05/2025-05-29-170618.webp 1600w, /images_tc/2025/05/2025-05-29-170618-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/2025-05-29-170618-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Bonnieux</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-431-19"><img alt="Bonnieux" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-05-29-174718.webp" srcset="/images_tc/2025/05/2025-05-29-174718.webp 1600w, /images_tc/2025/05/2025-05-29-174718-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/2025-05-29-174718-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Bonnieux</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-431-20"><img alt="Vers Gordes" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-05-29-183900.webp" srcset="/images_tc/2025/05/2025-05-29-183900.webp 1600w, /images_tc/2025/05/2025-05-29-183900-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/2025-05-29-183900-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Vers Gordes</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-431-21"><img alt="Gordes" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-05-29-190740.webp" srcset="/images_tc/2025/05/2025-05-29-190740.webp 1600w, /images_tc/2025/05/2025-05-29-190740-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/2025-05-29-190740-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Gordes</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-431-22"><img alt="Gordes" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-05-29-190920.webp" srcset="/images_tc/2025/05/2025-05-29-190920.webp 1600w, /images_tc/2025/05/2025-05-29-190920-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/2025-05-29-190920-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Gordes</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-431-23"><img alt="Petit matin" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-05-30-063808.webp" srcset="/images_tc/2025/05/2025-05-30-063808.webp 1600w, /images_tc/2025/05/2025-05-30-063808-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/2025-05-30-063808-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Petit matin</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-431-24"><img alt="Ventoux" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-05-30-064300.webp" srcset="/images_tc/2025/05/2025-05-30-064300.webp 1600w, /images_tc/2025/05/2025-05-30-064300-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/2025-05-30-064300-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Ventoux</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-431-25"><img alt="Ventoux" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-05-30-084929.webp" srcset="/images_tc/2025/05/2025-05-30-084929.webp 1600w, /images_tc/2025/05/2025-05-30-084929-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/2025-05-30-084929-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Ventoux</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-431-26"><img alt="Ventoux" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-05-30-095155.webp" srcset="/images_tc/2025/05/2025-05-30-095155.webp 1600w, /images_tc/2025/05/2025-05-30-095155-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/2025-05-30-095155-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Ventoux</figcaption></figure>]]></description><guid isPermaLink="false">https://tcrouzet.com/2025/05/30/restrictions-du-gravel/</guid><enclosure url="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-05-29-093932.webp" length="0" type="image/webp"/><pubDate>Fri, 30 May 2025 20:00:00 +0200</pubDate></item></channel></rss>