<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
  <channel>
    <title>borntobike - Thierry Crouzet</title>
    <link>https://static.tcrouzet.com/feeds/borntobike.xml</link>
    <description>Derniers articles sur le vélo de Thierry Crouzet</description>
    <atom:link href="https://static.tcrouzet.com/feeds/borntobike.xml" rel="self"/>
    <docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs>
    <generator>python-feedgen</generator>
    <language>fr</language>
    <lastBuildDate>Thu, 11 Dec 2025 20:15:08 +0100</lastBuildDate>
    <item>
      <title>Une reco gravel, ça se rate</title>
      <link>https://static.tcrouzet.com/2025/12/11/reco-gravel-foireuse/</link>
      <description><![CDATA[<img alt="Une reco gravel, ça se rate" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/12/2025-12-11-122742.webp"/><p>La vie de traceur gravel n’est pas toujours idyllique, surtout quand les pistes présumées roulantes se transforment en vibromasseur géant. Heureusement, les copains ne m’ont pas traité d’assassin.</p>
<p>Nous sommes partis à six pour tester une partie de la trace 250 km du <a href="https://727bikepacking.fr/pou100/" rel="noopener noreferrer">POU100</a> (départ le 4/5 avril 2026). Nous avons exploré la vallée de l’Orb au-dessus de Roquebrun, un des villages les plus pittoresques de l’Hérault.</p>
<figure><img alt="Roquebrun" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/12/2025-12-11-141510.webp" width="1024"/><figcaption>Roquebrun</figcaption></figure>
<figure><img alt="Roquebrun" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/12/2025-12-11-100256.webp" width="1024"/><figcaption>Roquebrun</figcaption></figure>
<p>Pour ce type de reco hivernale sur une journée, nous effectuons une boucle, empruntant de petites routes avant de rejoindre la trace envisagée pour notre randonnée, afin de la parcourir dans le bon sens.</p>
<figure><img alt="Nuages ba" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/12/2025-12-11-105330.webp" width="1024"/><figcaption>Nuages ba</figcaption></figure>
<p>Sous un ciel gris, un 11°C brumeux, nous remontons la vallée de l’Orb par la tranquille D14, avant de rejoindre la voie verte Passa Pais jusqu’à Saint-Étienne d’Albagnan. Nous attaquons alors l’ascension de la minuscule route de Bézis. Elle monte régulièrement à travers les châtaigniers. Après le hameau de Bézis, elle se transforme en piste et ondule jusqu’au col de la Bacoulette, à 619 m, près duquel nous grignotons. Nous sommes enthousiastes. C’est magnifique et sera sublime au printemps avec une vue dégagée.</p>
<figure><img alt="Durant la grim" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/12/2025-12-11-122742.webp" width="1024"/><figcaption>Durant la grim</figcaption></figure>
<figure><img alt="Durant la grim" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/12/2025-12-11-124531.webp" width="1024"/><figcaption>Durant la grim</figcaption></figure>
<figure><img alt="Point repa" height="617" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/12/pour01.webp" width="1024"/><figcaption>Point repa</figcaption></figure>
<p>Mais la situation s’envenime dans la descente. Nos gravels cherchent à nous échapper. Ils sautent de pierre en pierre, dérapent, transmettant des vibrations à travers nos bras jusqu’à nos épaules et cervicales. Impossible d’intégrer ce tronçons à notre randonnée. Nous n’éprouvons aucun plaisir, là où à VTT nous ne nous nous éclaterions.</p>
<p>Tout est à refaire. C’est toujours après coup que je découvre une autre possibilité, à laquelle je n’aurais pas pensée sans d’abord me casser les dents sur celle initialement envisagée.</p>
<figure><img alt="En rouge, variante à" height="744" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/12/pour02webp.webp" width="1024"/><figcaption>En rouge, variante à</figcaption></figure>
<p>Tracer gravel, c’est un travail monstre, surtout chez nous dans notre Midi caillouteux. Regardez ce que nous faisons pour vous faire plaisir (bon, on se fait aussi plaisir malgré nos muscles endoloris — nous ne sommes pas de purs altruistes).</p>
<figure><img alt="Diverge 4" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/12/2025-12-11-143750.webp" width="1024"/><figcaption>Diverge 4</figcaption></figure>
<p>C’était l’occasion de vous donner quelques nouvelles (je dois prendre le temps de vous parler de mon nouveau gravel, un Diverge 4). Les inscriptions à nos trois évènements 2026 sont ouvertes.</p>
<ul>
<li><a href="https://727bikepacking.fr/pou100/" rel="noopener noreferrer">POU100</a> (gravel, départ les 4 et 5 avril)</li>
<li><a href="https://727bikepacking.fr/727-Grand-Depart/" rel="noopener noreferrer">727</a> (VTT, départ le 8 mai, j’ai renoncé à créer une variante gravel, vu qu’aucun gravelliste ne s’est encore inscrit — le VTT devient marginal, mais nous ça nous éclate toujours autant et nous permet de découvrir des coins inaccessibles à gravel).</li>
<li><a href="https://727bikepacking.fr/g727-Grand-Depart/" rel="noopener noreferrer">g727</a> (gravel, départ 26 septembre, direction les Pyrénées).</li>
</ul>
<p>Je vous rappelle que j’ai décidé de vous confier la promotion de nos évènements, puisque j’ai quitté les réseaux sociaux. Nous privilégions un marketing non agressif et communautaire. Notre but conserver le tarif symbolique de 35 € pour nos évènements.</p>]]></description>
      <guid isPermaLink="false">https://static.tcrouzet.com/2025/12/11/reco-gravel-foireuse/</guid>
      <enclosure url="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/12/2025-12-11-122742.webp" length="0" type="image/webp"/>
      <pubDate>Thu, 11 Dec 2025 21:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>Les 727 2026 - le programme</title>
      <link>https://static.tcrouzet.com/2025/10/20/727-2026-le-programme/</link>
      <description><![CDATA[<img alt="Les 727 2026 - le programme" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/10/2025-10-14-164148-FrontignanVic-la-Gardiole.webp"/><p>En avril 2021, <a href="https://tcrouzet.com/2021/04/08/tour-de-lherault-bikepacking-agrandir-limaginaire/">nous étions huit à nous élancer pour le premier 727 officiel</a>, le grand départ de 2020 ayant été impossible à cause du covid. En 2025, vous avez été près de 300 à participer aux différents 727, alors même que j’ai quitté les réseaux sociaux et ne compte plus que sur le bouche-à-oreille pour faire la promotion de nos randonnées.</p>
<p>C’est en quelque sorte la démonstration que les réseaux sociaux et les publicités payantes qui y fleurissent ne sont pas des passages obligés. Nous pouvons organiser des évènements en toute discrétion, sans investir dans un marketing délétère, du moins quand notre seul objectif est de partager notre passion pour le vélo et un territoire.</p>
<p>Je déploie la même énergie aujourd’hui qu’en 2020 quand je dessinais les premiers 727. Je crée ces randonnées pour les rouler avec vous et vous rencontrer, et au fil des années nous avons noué de belles amitiés. J’espère que nous nous retrouverons pour des bivouacs au bord des vignes ou au sommet des garrigues. J’attends avec impatience la soirée musicale avec Will et Manu comme danseurs vedettes. J’ai les images mais je n’ose pas les publier. Rendez-vous à Poussan pour rencontrer les artistes.</p>
<h2>4 et 5 avril : POU100</h2>
<p>Fin 2023, nous avons imaginé cette randonnée de 100 km ou 100 miles pour nous forcer au cours de l’hiver à explorer de nouveaux chemins. Quelle surprise de vous y voir 170 en 2024. Une motivation pour renouveler l’expérience les 4 et 5 avril. Comme je reste fan de bikepacking, j’ai même ajouté une boucle de 250 km à effectuer sur deux jours, avec possibilité de se loger dans des gîtes à mi-parcours.</p>
<p><a href="https://727bikepacking.fr/pou100/" rel="noopener noreferrer">Infos et lien d’inscription sur la page POU100…</a></p>
<p>J’ai listé les gîtes sur les hauteurs de l’<a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Caroux-Espinouse" rel="noopener noreferrer">Espinouse</a>, point culminant de l’Hérault, notamment l’incontournable ferme du Deves.</p>
<p>La trace 2026 partira de Poussan, remontera jusqu’au lac du Salagou, avant de redescendre vers le lac de Vaillan, puis de regagner Poussan via Pézenas. Nous la fignolerons au cours de l’hiver.</p>
<h2>8 mai : 727 VTT et gravel</h2>
<p>À l’origine, l’idée était de suivre la frontière du département, puis nous avons tracé une variante à l’intérieur. Je n’ai plus envie de me contraindre. La trace 2026, encore à définir, fera la part belle aux singles, c’est tout ce que je peux vous affirmer. Je n’ai encore aucune idée du tracé, sinon que je tenterai de modérer le D+ et le ramener vers les 8 000 mètres, sur environ 600 km. Mon ambition : rendre le parcours moins exigeant — moins d’exigence physique implique plus de convivialité, la formule n’est guère compliquée. J’ai envie de proposer des traces à l’opposé de celles qui arrachent les tripes.</p>
<p>Comme nous sommes désormais beaucoup moins de vététistes musculaires que de gravellistes et que je connais les chemins de l’Hérault, il me sera possible de doubler la trace VTT d’une variante gravel, sans doute autour des 727 km. Je ferai en sorte que les deux traces se croisent pour faciliter des rencontres et les moments de partage. L’idée encore une fois sera de proposer de nouveaux parcours.</p>
<p><a href="https://727bikepacking.fr/727-Grand-Depart/" rel="noopener noreferrer">Infos et lien d’inscription sur la page Grand Départ du 727</a></p>
<h2>26 septembre : g727 gravel</h2>
<p>La trace de fin septembre partira cette année de Poussan en direction des Pyrénées, basculera en Espagne, pour suivre les merveilleuses pistes au-dessus de Rosas et Cadaqués, avant de rebasculer en France et de suivre la côte. J’aurai bien sûr l’occasion de vous en reparler au fil des reconnaissances. Nous avons de quoi nous occuper. Organiser les 727 est une très bonne façon de ne pas tourner en rond.</p>
<p><a href="https://727bikepacking.fr/g727-Grand-Depart/" rel="noopener noreferrer">Infos et lien d’inscription sur la page Grand Départ du g727</a></p>
<p>Parlez des 727 à vos amis, invitez-les, surtout les débutants en bikepacking. Nous roulons souvent en groupe. Les 727 sont des expériences conviviales loin de tout esprit de compétition, et les rares compétiteurs qui s’y risquent ne trouvent personne pour les féliciter de leurs contre-performances humaines. Notre monde a besoin de coopération pas d’affrontement. Le bikepacking nous projette dans la nature pour nous apprendre à la savourer et à la respecter.</p>]]></description>
      <guid isPermaLink="false">https://static.tcrouzet.com/2025/10/20/727-2026-le-programme/</guid>
      <enclosure url="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/10/2025-10-14-164148-FrontignanVic-la-Gardiole.webp" length="0" type="image/webp"/>
      <pubDate>Mon, 20 Oct 2025 22:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>g727 : gravel dans l’été indien</title>
      <link>https://static.tcrouzet.com/2025/10/08/g727-2025-bilan/</link>
      <description><![CDATA[<img alt="g727 : gravel dans l’été indien" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/10/g727gd.webp"/><p>D’habitude j’effectue le compte rendu des <a href="https://727bikepacking.fr/" rel="noopener noreferrer">727</a> dès mon retour, mais voilà que je prends plus d’une semaine cette fois, tout simplement parce que le covid m’a saisi sur les pistes alors que nous montions vers Montdardier et le causse de Blandas.</p>
<p>Au début, j’ai pensé à un coup de barre, puis une fois en haut sous un beau soleil et plus de 25°C, j’ai commencé à frissonner. Je me suis traîné en bas du cirque de Navacelles, puis de l’autre côté. Après une nuit fiévreuse dans mon duvet, j’ai jeté l’éponge, regagnant la plaine le lendemain dans un état pas folichon.</p>
<iframe allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen="" frameborder="0" height="315" referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin" src="https://www.youtube.com/embed/MsgNtjvOF18?si=ll4yuoyYBBo02mIO" title="YouTube video player" width="560"></iframe>
<p>J’ai quitté cette édition avec beaucoup de regrets tant les presque 100 participants semblaient heureux du spectacle que nous offraient la région et le ciel. Nous avons eu des conditions parfaites. Après trois éditions, le Grand Départ des g727 une semaine après l’équinoxe d’automne s’avère une bonne façon de célébrer l’été indien.</p>
<p>Je retiens une leçon de cette édition : réduire la difficulté à moins de 8 000 de d+ sur 727 km augmente la convivialité. Nous avons vécu beaucoup plus de croisements entre les participants que les précédentes éditions, sans doute parce que la trace faisait la part belle aux paysages et permettait aux uns et aux autres de se perdre et se retrouver.</p>
<p>J’essaierai de m’en tenir à cette règle pour encourager la convivialité. En même temps, je ne cesserai de répéter que les 727 ne sont pas faits pour être roulés en nocturne. Ça n’a aucun intérêt. On se fiche que vous boucliez le parcours plus vite que les autres, on n’en parlera à personne. Je trace pour honorer les paysages. Les rouler de nuit n’est ni leur faire honneur ni faire honneur à mon travail de traceur. Il existe beaucoup d’évènements pour se faire mousser : les 727, c’est pour prendre son temps.</p>
<p>Donc un grand merci à vous tous et cette joie débordante dont vous avez fait preuve. Ça fait chaud au cœur et donne envie de faire mieux l’année prochaine. Avant de vous proposer quelques photos parmi celles partagées sur notre groupe Telegram, j’évoque rapidement le programme envisagé pour 2026 (les inscriptions seront ouvertes d’ici une quinzaine de jours).</p>
<ul>
<li>4 et 5 avril POU100 (avec 100 km ou 100 miles sur une journée, et probablement un 300 km sur deux jours avec gîtes étape pour le samedi soir — on alignera toutes les inscriptions sur 35€ pour simplifier).</li>
<li>8 mai départ du 727 (j’arrête avec les dénominations o727 ou i727 — l’idée proposer un parcours VTT sans contraintes géographiques — je réfléchis à le doubler d’un parcours gravel).</li>
<li>26 septembre départ du g727 (avec un nouveau parcours, sans doute orienté vers les Pyrénées et l’Espagne).</li>
</ul>
<p>À très vite sur les chemins… Le covid me sèche toujours. Ces quelques lignes m’ont fait souffrir.</p>
<figure><img alt="Manu Alb" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/10/manu01.webp" width="1024"/><figcaption>Manu Alb</figcaption></figure>
<figure><img alt="Amnu Alb" class="portrait" height="686" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/10/manu02.webp" width="960"/><figcaption>Amnu Alb</figcaption></figure>
<figure><img alt="Marius Abeillé" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/10/marius01.webp" width="1024"/><figcaption>Marius Abeillé</figcaption></figure>
<figure><img alt="Franck" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/10/frank01.webp" width="1024"/><figcaption>Franck</figcaption></figure>
<figure><img alt="Peaky Rid" class="portrait" height="711" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/10/peaky.webp" width="960"/><figcaption>Peaky Rid</figcaption></figure>
<figure><img alt="Manu Alb" class="portrait" height="833" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/10/manu03.webp" width="960"/><figcaption>Manu Alb</figcaption></figure>
<figure><img alt="Manu Alb" class="portrait" height="818" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/10/manu05.webp" width="960"/><figcaption>Manu Alb</figcaption></figure>
<figure><img alt="Phili" class="portrait" height="760" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/10/philippe01.webp" width="960"/><figcaption>Phili</figcaption></figure>
<figure><img alt="Christine Bachoc" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/10/christine01.webp" width="1024"/><figcaption>Christine Bachoc</figcaption></figure>
<figure><img alt="Franck" class="portrait" height="819" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/10/frank02.webp" width="960"/><figcaption>Franck</figcaption></figure>
<figure><img alt="Heureux" class="portrait portrait" height="1079" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/10/christine02.webp" width="960"/><figcaption>Heureux</figcaption></figure>
<figure><img alt="Christoph" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/10/christophe01.webp" width="1024"/><figcaption>Christoph</figcaption></figure>
<figure><img alt="Stéphan" height="576" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/10/stephane01.webp" width="1024"/><figcaption>Stéphan</figcaption></figure>
<figure><img alt="Stéphan" height="576" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/10/stephane03.webp" width="1024"/><figcaption>Stéphan</figcaption></figure>
<figure><img alt="Stéphan" height="576" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/10/stephane04.webp" width="1024"/><figcaption>Stéphan</figcaption></figure>
<figure><img alt="Stéphan" height="576" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/10/stephane06.webp" width="1024"/><figcaption>Stéphan</figcaption></figure>
<figure><img alt="Stéphan" height="576" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/10/stephane07.webp" width="1024"/><figcaption>Stéphan</figcaption></figure>
<figure><img alt="Stéphan" height="576" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/10/stephane08.webp" width="1024"/><figcaption>Stéphan</figcaption></figure>
<figure><img alt="Éric" class="portrait" height="740" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/10/eric01.webp" width="960"/><figcaption>Éric</figcaption></figure>
<figure><img alt="Éric" class="portrait" height="839" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/10/eric02.webp" width="960"/><figcaption>Éric</figcaption></figure>
<figure><img alt="Éric" class="portrait" height="851" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/10/eric03.webp" width="960"/><figcaption>Éric</figcaption></figure>
<figure><img alt="Éric" class="portrait" height="827" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/10/eric04.webp" width="960"/><figcaption>Éric</figcaption></figure>
<figure><img alt="Éric" class="portrait" height="705" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/10/eric05.webp" width="960"/><figcaption>Éric</figcaption></figure>
<figure><img alt="Éric" class="portrait" height="697" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/10/eric06.webp" width="960"/><figcaption>Éric</figcaption></figure>
<figure><img alt="Éric" height="367" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/10/eric07.webp" width="1024"/><figcaption>Éric</figcaption></figure>
<figure><img alt="Éric" class="portrait" height="667" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/10/eric08.webp" width="960"/><figcaption>Éric</figcaption></figure>
<figure><img alt="Éric" height="419" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/10/eric09.webp" width="1024"/><figcaption>Éric</figcaption></figure>
<figure><img alt="Éric" class="portrait" height="695" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/10/eric10.webp" width="960"/><figcaption>Éric</figcaption></figure>]]></description>
      <guid isPermaLink="false">https://static.tcrouzet.com/2025/10/08/g727-2025-bilan/</guid>
      <enclosure url="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/10/g727gd.webp" length="0" type="image/webp"/>
      <pubDate>Wed, 08 Oct 2025 13:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>Les affres du traceur - g727 disponible</title>
      <link>https://static.tcrouzet.com/2025/09/08/g727-trace-finale/</link>
      <description><![CDATA[<img alt="Les affres du traceur - g727 disponible" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/09/2025-09-04-100533.webp"/><p>Depuis des mois, nous travaillons <a href="https://727bikepacking.fr/g727/" rel="noopener noreferrer">la trace du g727</a> pour qu’elle explore la Camargue et passe par les Saintes-Marie-de-la-Mer, suivant la magnifique dune littorale. Mais lors de la dernière reconnaissance patatrac. Un secteur de liaison entre Aigues-Mortes et le petit Rhône s’avère impraticable. Quand on arrive à Sylvéréal en longeant le canal depuis le fort du sel de Peccalis par un magnifique single, on tombe d’abord sur un nouveau panneau interdit puis un portail des plus massifs avec digicode.</p>
<figure><img alt="Sylvéréal" height="646" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/09/sylbvereal.webp" width="1024"/><figcaption>Sylvéréal</figcaption></figure>
<p>La heatmap Strava est catégorique : ça passait il y a peu de temps, voilà pourquoi nous avons attendu le dernier moment pour cette exploration. Pas d’autre choix que changer de fusil d’épaule. C’est rageant. La Camargue est inaccessible à gravel depuis Aigues-Mortes sans passer par une départementale désagréable. Je trouve ça presque odieux, alors que les chemins sont pour la plupart entretenus par les services publics.</p>
<p>Pour arriver au fameux 727 km, on change quelque peu le programme. On partira par Sète, escaladera le mont Saint-Clair pour se dégourdir les jambes avant de longer le littoral jusqu’à Aigues-Mortes, selon des pistes et sentiers empruntés par les précédentes éditions, mais avec des variantes autant que possible.</p>
<p>Après Aigues-Mortes, on remontera le canal du Rhône à Sète jusqu’à Arles, essayant le plus souvent possible de quitter la piste cyclable. À partir d’Arles, nous retomberons sur la trace prévue, avec traversée de part en part des Alpilles, puis du petit Lubéron. La trace est maintenant définitive. <a href="https://727bikepacking.fr/g727/" rel="noopener noreferrer">Vous pouvez la télécharger</a>.</p>
<figure><img alt="Trace 2025" height="421" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/09/g727_2025.webp" width="1024"/><figcaption>Trace 2025</figcaption></figure>
<p>De nombreux shortcuts sont disponibles pour concocter des g727 sur mesure. La plupart des participants, ayant choisi le classique 727 km.</p>
<figure><img alt="Varian" height="758" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/09/g727-all.png" width="1640"/><figcaption>Varian</figcaption></figure>
<p><strong>Attention</strong> : <a href="https://727bikepacking.fr/g727-Grand-Depart/" rel="noopener noreferrer">il reste moins de 20 places pour le Grand Départ du 27 septembre</a> (au 8/9/2025).</p>
<h2>Ce que vous ne verrez pas</h2>
<p>Voici quelques photos des paysages traversés lors de la dernière reco inutile en Camargue.</p>
<figure><img alt="Port Camargu" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/09/2025-09-04-090148.webp" width="1024"/><figcaption>Port Camargu</figcaption></figure>
<figure><img alt="Port Carmargu" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/09/2025-09-04-090842.webp" width="1024"/><figcaption>Port Carmargu</figcaption></figure>
<figure><img alt="Aigues-Mortes (on y passe)" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/09/2025-09-04-092441.webp" width="1024"/><figcaption>Aigues-Mortes (on y passe)</figcaption></figure>
<figure><img alt="Aigues-M" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/09/2025-09-04-092735.webp" width="1024"/><figcaption>Aigues-M</figcaption></figure>
<figure><img alt="Roubin" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/09/2025-09-04-095840.webp" width="1024"/><figcaption>Roubin</figcaption></figure>
<figure><img alt="Pi" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/09/2025-09-04-095900.webp" width="1024"/><figcaption>Pi</figcaption></figure>
<figure><img alt="Fort du sel" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/09/2025-09-04-100023.webp" width="1024"/><figcaption>Fort du sel</figcaption></figure>
<figure><img alt="Marai" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/09/2025-09-04-100738.webp" width="1024"/><figcaption>Marai</figcaption></figure>
<figure><img alt="Single vers Sylvéréal" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/09/2025-09-04-102035.webp" width="1024"/><figcaption>Single vers Sylvéréal</figcaption></figure>
<figure><img alt="Petite Camargu" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/09/2025-09-04-110005.webp" width="1024"/><figcaption>Petite Camargu</figcaption></figure>
<figure><img alt="Petite Camargu" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/09/2025-09-04-110007.webp" width="1024"/><figcaption>Petite Camargu</figcaption></figure>]]></description>
      <guid isPermaLink="false">https://static.tcrouzet.com/2025/09/08/g727-trace-finale/</guid>
      <enclosure url="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/09/2025-09-04-100533.webp" length="0" type="image/webp"/>
      <pubDate>Mon, 08 Sep 2025 20:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>La trace g727 2025 en détail</title>
      <link>https://static.tcrouzet.com/2025/08/28/g727-2025-final/</link>
      <description><![CDATA[<img alt="La trace g727 2025 en détail" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-08-26-164432.webp"/><p>Dans un mois, nous roulerons <a href="https://727bikepacking.fr/g727/" rel="noopener noreferrer">le g727 2025</a> avec nos gravels, VTT et autres monsters. Nous avons finalisé le parcours et les variantes de 400 à 727 km, de 2 200 m à 7 200 m de D+. La trace sera disponible une dizaine de jours avant le départ, après d’ultimes vérifications.</p>
<iframe allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen="" frameborder="0" height="315" referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin" src="https://www.youtube.com/embed/b_joc4BJRXA?si=K6qfWKqceL99ySPA" title="YouTube video player" width="560"></iframe>
<iframe allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen="" frameborder="0" height="315" referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin" src="https://www.youtube.com/embed/9hr8tz1mCFw?si=pHi4OTSkCeBVanCp" title="YouTube video player" width="560"></iframe>
<p>Dès à présent, vous pouvez choisir votre menu. Cinq distances sont possibles en fonction des shortcuts choisis. La version mini conviendra aux bikepackeurs débutants, mais elle évite les Alpilles et le petit Lubéron, deux massifs magnifiques (le shortcut suit la via Rhôna).</p>
<figure><img alt="Varian" height="626" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/g727-2025-variantes.png" width="1284"/><figcaption>Varian</figcaption></figure>
<p>Bref récit de la dernière grosse reco. Partis de la gare de Cavaillon, nous retrouvons la trace plus au nord. Majoritairement par des petites routes nous traversons la plaine Comtadine avec ses vergers et vignobles. Nous grimpons à Chateau-Neuf-de-Gadagne, mais le Ventoux est malheureusement dans la brume, avant de glisser vers Avignon.</p>
<figure><img alt="Chateau-Neuf-de-Gadagn" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-08-26-111759.webp" width="1024"/><figcaption>Chateau-Neuf-de-Gadagn</figcaption></figure>
<figure><img alt="Ventoux" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-08-26-112940.webp" width="1024"/><figcaption>Ventoux</figcaption></figure>
<figure><img alt="Vignobl" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-08-26-114023.webp" width="1024"/><figcaption>Vignobl</figcaption></figure>
<figure><img alt="Avignon" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-08-26-122219.webp" width="1024"/><figcaption>Avignon</figcaption></figure>
<figure><img alt="Avignon" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-08-26-122648.webp" width="1024"/><figcaption>Avignon</figcaption></figure>
<figure><img alt="Avignon" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-08-26-132710.webp" width="1024"/><figcaption>Avignon</figcaption></figure>
<figure><img alt="Pon" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-08-26-132824.webp" width="1024"/><figcaption>Pon</figcaption></figure>
<figure><img alt="Barrag" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-08-26-133951.webp" width="1024"/><figcaption>Barrag</figcaption></figure>
<figure><img alt="Digqu" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-08-26-134418.webp" width="1024"/><figcaption>Digqu</figcaption></figure>
<figure><img alt="Château de l’H" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-08-26-140713.webp" width="1024"/><figcaption>Château de l’H</figcaption></figure>
<p>Une petite boucle touristique dans la ville, puis nous sautons sur l’île de Piot pour avoir une vue panoramique sur le palais des Papes et le pont où « on y danse ». Par le barrage de la centrale hydroélectrique, nous passons sur l’île des Pages, puis gagnons la rive droite du Rhône pour le remonter sur une vingtaine de kilomètres. Soleil lourd, 36°C, humidité poisseuse dans les vignobles gardois. On saute de fontaine en fontaine, mais tous les bars, épiceries et boulangeries fermés en ce début d’après-midi et même jusqu’à 17h (mieux vaut faire des courses à Avignon).</p>
<p>Après les vignobles, c’est les garrigues avec des pistes parfois interminables comme sur le chemin d’Uzès, une longue tôle ondulée rectiligne (et une en descente bien trop dangereuse à gravel où je me ramasse — nous l’éviterons au prix d’un bout de route). Nous ne trouvons à manger qu’à Moussac, sous la passerelle du Gardon.</p>
<p>La nuit tombe quand nous arrivons à Mauressargues. Comme de la pluie est annoncée pour la nuit, nous nous réfugions sous une grande tonnelle, avec une longue table pour les banquets. Nuit de merde. La première fois, je crois que quelqu’un a tiré un coup de fusil ou lancé une fusée de détresse, puis ça se répète de temps à autre. C’était probablement <a href="https://www.agri53.fr/effarouchement-des-oiseaux-quels-droits-pour-les-agriculteurs" rel="noopener noreferrer">canon effaroucheur</a>.</p>
<figure><img alt="Canon effaroucheu" class="portrait" height="560" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/canon.webp" width="747"/><figcaption>Canon effaroucheu</figcaption></figure>
<p>Réveil à l’aube. Il ne pleut plus. Très vite nous arrivons à Quissac. Plutôt que continuer sur la trace déjà reconnue, en partie identique à celle de 2023 à ce niveau, nous rentrons vers Poussan en suivant un magnifique shortcut sur les contreforts du pic Saint Loup.</p>
<figure><img alt="Garrigu" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-08-26-162210.webp" width="1024"/><figcaption>Garrigu</figcaption></figure>
<figure><img alt="Garrigu" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-08-27-093530.webp" width="1024"/><figcaption>Garrigu</figcaption></figure>
<figure><img alt="Pic Saint Lou" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-08-27-100902.webp" width="1024"/><figcaption>Pic Saint Lou</figcaption></figure>
<figure><img alt="Saint-Jean-de-Cucull" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-08-27-110237.webp" width="1024"/><figcaption>Saint-Jean-de-Cucull</figcaption></figure>
<p>Il reste une trentaine de places…</p>
<h2>Note sur la vidéo</h2>
<p>J’ai demandé à ChatGPT d’écrire une chanson (que j’ai un poil ajustée).</p>
<p>[Intro]</p>
<p>[Verse]</p>
<p>Aube sur le port salé,<br/>
Mont Saint‑Clair allumé,<br/>
Deux bidons, sacoches serrées,<br/>
Je pars sans me retourner.</p>
<p>[Chorus] </p>
<p>Sète to Sète, poussière et vent,<br/>
Bike qui chante, je vais devant.<br/>
Étangs, vignes, rubans mouvants,<br/>
Les copains murmurent: “tiens bon.”</p>
<p>[Verse] </p>
<p>Canal à gauche, flamants pour témoins,</p>
<p>La Tram gifle mes mains.<br/>
J’avale les bosses, le grain,<br/>
Ma boussole dit: “plus loin.”</p>
<p>[Chorus]<br/>
Sète to Sète, boucle des étangs,<br/>
Je reviens au sel battant.<br/>
Dans les yeux, un trait d’argent,<br/>
La route me prend — je suis vivant.</p>
<p>[Outro]</p>
<p>J’ai collé le tout dans <a href="https://suno.com/" rel="noopener noreferrer">Suno</a> pour qu’il compose la musique (une minute en mode gratuit). J’ai récupéré les deux séquences de drones tournées par <a href="https://www.youtube.com/@PaTVenture34" rel="noopener noreferrer">Patrick Lamare</a> <a href="https://youtu.be/b_joc4BJRXA" rel="noopener noreferrer">et voilà</a>.</p>]]></description>
      <guid isPermaLink="false">https://static.tcrouzet.com/2025/08/28/g727-2025-final/</guid>
      <enclosure url="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-08-26-164432.webp" length="0" type="image/webp"/>
      <pubDate>Thu, 28 Aug 2025 12:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
