<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0"><channel><title>carnet-de-route - Thierry Crouzet</title><link>https://tcrouzet.com/carnet-de-route.xml</link><description>Derniers carnets de Thierry Crouzet</description><atom:link href="https://tcrouzet.com/carnet-de-route.xml" rel="self"/><docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs><generator>python-feedgen</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Mon, 03 Jun 2024 09:35:25 +0200</lastBuildDate><item><title>Mai 2024</title><link>https://tcrouzet.com/2024/06/03/mai-2024/</link><description><![CDATA[<h3>Mercredi 1<sup>er</sup>, Balaruc</h3>
<p><a href="https://www.npr.org/2024/05/01/1198909922/great-attractor-universe-laniakea-milky-way-galaxy">Je traverse l’univers à plus d’un million de kilomètres-heure</a>. Mon hyperactivité reflète l’hyperactivité universelle. Même quand je dors, je bouge, dans l’espace et l’imaginaire.</p>
<h3>Vendredi 3, Balaruc</h3>
<p>Un auteur écrit et il découvre sont texte publié avant même qu’il l’ait terminé, ses phrases, ses pensées, déjà amenées au bout, nettoyées, approfondies, ciselées, meilleures que celles auxquelles il aurait abouti. Le sujet d’une fiction en passe de devenir réalité.</p>
<hr/>
<p>« Ça passe, ça court, comme les nuages… » Note pour annoncer la publication du journal d’avril. J’aime ces phrases qui sortent sans que j’aie besoin de réfléchir, celle-ci pour répondre à la photo d’ouverture. J’ai choisi encore une fois un all over, presque identique à celui de mars. J’aimerais être attentif aux détails, mais le général attire mon cerveau. J’aurais été un bon prêtre.</p>
<h3>Samedi 4, Balaruc</h3>
<p><a href="https://castelneau.substack.com/p/rien-que-du-bruit-76">Philippe se demande pourquoi écrire</a> et cite Beckket qui répond « Bon qu’à ça ». J’admire cette concision. Pour l’imiter, je répondrais « C’est mon héroïne. » ou  « L’écriture est mon héroïne. », pour mieux insister sur la polysémie de « héroïne ».</p>
<hr/>
<p>Dans son journal, Kafka parle de lui et de ses personnages, propos difficiles à démêler, étranges flous.</p>
<p>« J’habitais totalement dans l’idée qui me venait à l’esprit, tout en accomplissant chacune, et dans lesquels je me sentais non seulement aux limites de moi-même, mais aux limites de l’humain lui-même. » Voilà pourquoi j’écris, parce qu’il m’arrive dans ces moments d’éprouver exactement ce dont témoigne Kafka.</p>
<p>« Quelqu’un qui ne tient pas de journal est dans une position fausse en face d’un journal. » Une seule phrase qui décrit une action anodine, comme ranger des paperasses, peut laisser croire que l’auteur ne fait que ça de toute une journée. Le journal ne saurait être le récit maniaque d’une vie. Le journal est moins réaliste qu’une biographie. Et pourtant combien plus vivant. Je commence à entrer dans l’âme de Kafka, il me devient plus proche qu’à travers ses livres que j’ai lu il y a bien longtemps.</p>
<h3>Dimanche 5, Balaruc</h3>
<p>Dans ma chambre, la porte-fenêtre provoque des superpositions visuelles. Sète se retrouve mixé à Balaruc. J’observe ce phénomène depuis des années, mais je crois que je le photographie pour la première fois. Ces images me disent un autre monde qui pourrait être.</p>
<hr/>
<p>On sait qu’on aime quelqu’un quand l’idée de sa mort nous terrifie. On est fou de quelqu’un quand on ne pense même pas qu’il pourrait mourir.</p>
<hr/>
<p>La difficulté n’est pas d’écrire un livre, mais de ne pas en écrire un de plus. La difficulté n’est pas de parler, mais de se taire. J’attends qu’une idée me saisisse, un enthousiasme soudain qui me portera durant des mois, et ce n’est absolument nécessaire que pour moi. En même temps, sans cette force qui s’empare de moi et des autres créateurs, le monde réduit à son état de nature serait bien moins passionnant. Alors, accepter d’être pris, de prendre encore une fois le risque, tout en sachant que quoiqu’il arrive surviendront des shoots de bonheur.</p>
<div class="image" id="image-2378-1"><img alt="Sète" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/06/2024-05-05-065815.webp" srcset="/images_tc/2024/06/2024-05-05-065815.webp 1600w, /images_tc/2024/06/2024-05-05-065815-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/06/2024-05-05-065815-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Sète</div></div>
<div class="image" id="image-2378-2"><img alt="Transparence" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/06/2024-05-05-070523.webp" srcset="/images_tc/2024/06/2024-05-05-070523.webp 1600w, /images_tc/2024/06/2024-05-05-070523-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/06/2024-05-05-070523-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Transparence</div></div>
<div class="image" id="image-2378-3"><img alt="Transparence" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/06/2024-05-05-073925.webp" srcset="/images_tc/2024/06/2024-05-05-073925.webp 1600w, /images_tc/2024/06/2024-05-05-073925-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/06/2024-05-05-073925-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Transparence</div></div>
<div class="image" id="image-2378-4"><img alt="Sère" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/06/2024-05-05-074006.webp" srcset="/images_tc/2024/06/2024-05-05-074006.webp 1600w, /images_tc/2024/06/2024-05-05-074006-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/06/2024-05-05-074006-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Sère</div></div>
<h3>Dimanche 12, Balaruc</h3>
<p><a href="https://tcrouzet.com/2024/05/13/i727-2024-moments/">Retour de bikepacking avec les copains.</a> J’ai attendu tard dans ma vie pour vivre ces expériences et je les goûte doublement. Je ne connais pas grand-chose d’aussi intense, peut-être la création quand je suis totalement immergé dans un projet d’écriture, mais sans le bonheur du partage immédiat.</p>
<h3>Lundi 13, Balaruc</h3>
<p>Depuis ce matin, des hélicos survolent la maison, des cars de CRS s’alignent le long de l’étang, tout ça pour la flamme olympique qui, bientôt, passe sous notre nez au large de la maison. Même pas envie de prendre une photo tant ce tintamarre est ridicule. Les organisateurs des JO prétendent à un évènement neutre en carbone. Les cancres. Rien qu’aujourd’hui ils ont dépensé des tonnes de kérosène, mobilisé des centaines de véhicules. Ils n’ont rien compris, ils ne veulent rien comprendre. Le sport, je viens de le célébrer dans les garrigues avec les copains, loin de toutes ces conneries.</p>
<h3>Mardi 14, Balaruc</h3>
<p>Même Kafka n’est pas toujours passionnant. J’ai aussi droit à des moments de faiblesse, surtout après 550 km de VTT hardcores. Encore du mal à remettre le cerveau en route.</p>
<hr/>
<p>Les analystes s’extasient devant le nouveau modèle d’Open AI et je trouve la synthèse vocale si laborieuse que j’ai envie de la gifler. Je n’ai jamais parlé aussi lentement à mes fils, même quand ils avaient 2 ans.</p>
<hr/>
<p><a href="https://www.sunburnsout.com/i-feel-good-d-agoria-change-la-donne/">Peu à peu les créateurs comprennent que les IA ne vont pas créer à leur place, mais qu’ils vont créer avec elles.</a></p>
<h3>Mercredi 15, Balaruc</h3>
<p><a href="https://www.theguardian.com/books/2009/apr/03/agatha-christie-alzheimers-research">Agatha Christie aurait souffert d’Alzheimer</a> d’après une ancienne étude que me pointe Ploum. Nous nous amusons à anticiper le moment où les IA analyseront nos dégénérescences en lisant nos textes.</p>
<h3>Jeudi 16, Balaruc</h3>
<p>J’arrête les frais avec Genlog V1. Plus de serveur dédié, plus d’exécutions quotidiennes. Je ferai tourner le code sur ma machine, avec des scénarios que je changerai de temps à autre. Je veux que cette expérience vive et se renouvelle. Elle sera ma plateforme pour suivre les évolutions technologiques. Les IA deviennent tous les jours si puissantes que faire avec elle ce qui était tout juste possible il y a quelques mois devient désormais sans le moindre intérêt. Il ne s’agit plus de leur demander d’écrire des romans, mais de se demander comment elles peuvent devenir des outils de plus dans l’arsenal d’écriture à notre disposition.</p>
<div class="image" id="image-2378-5"><img alt="À vélo" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/06/2024-05-16-111129.webp" srcset="/images_tc/2024/06/2024-05-16-111129.webp 1600w, /images_tc/2024/06/2024-05-16-111129-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/06/2024-05-16-111129-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">À vélo</div></div>
<h3>Samedi 18, Balaruc</h3>
<div class="image" id="image-2378-6"><img alt="Depuis Agde" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/06/2024-05-18-104004.webp" srcset="/images_tc/2024/06/2024-05-18-104004.webp 1600w, /images_tc/2024/06/2024-05-18-104004-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/06/2024-05-18-104004-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Depuis Agde</div></div>
<h3>Dimanche 19, Balaruc</h3>
<p>Virginia Woolf : “A self that goes on changing is a self that goes on living.” Est-ce que je change ? Les autres disent que oui plus que je ne le perçois. Je change en devenant moins excessif même si je conserve une réserve quasi inépuisable d’excès. Les autres me deviennent insupportables quand ils manquent de retenue. J’aime les excès supportables et m’excède de ceux qui ne le sont pas.</p>
<p>Je crois que j’ai abandonné l’idée d’écrire un livre de plus, à tout prix. En ce moment même, les auteurs par centaines s’agglutinent comme des mouches sur la place de la Comédie à Montpellier. Je suis heureux de ne pas en être, de ne pas participer à un rassemblement qui comme beaucoup d’autres n’a plus le moindre sens dans une société qui souffre des accumulations excessives.</p>
<p>Envie d’être un écrivain sobre, ce que j’ai entrepris depuis le début de l’année par une approche technique, en révisant mes outils et je continue, mais cette transformation gagnera ma prise de parole et mes textes, je l’anticipe. Je ne cesserai pas d’écrire et de publier, mais il faut que ce soit autrement, j’en éprouve le besoin, j’en ressens la nécessité. Ce n’est pas en imitant les autres, en voulant m’asseoir derrière une table derrière une pile de papier, que j’existerai en tant qu’auteur et surtout qu’humain.</p>
<p>Je suis heureux, accompli, quand mes actes ont du sens, même quand peu de gens s’en rendent comptent. Quand j’organise mes évènements bikepacking, ça fait sens, pour moi, pour les participants, pour l’époque. Quand je simplifie la chaîne de l’édition, ça fait sens écologiquement et philosophiquement, ça fait sens dans mon rapport au monde. Quand j’écris ce journal, ça donne du sens à ce que je fais quand je ne l’écris pas, et ce sens se propage.</p>
<hr/>
<p>J’aime les histoires, mais suis affligé par celles imaginées par mes contemporains, et je suis incapable de faire mieux qu’eux. J’aime les histoires parce que j’ai aimé les histoires et non parce que j’en trouve aujourd’hui à aimer. Je voudrais tenter encore une fois d’en écrire une, mais toujours la force me manque, peut-être de peur de l’échec, parce que je sais que je n’irai pas loin et retomberai dans les clichés. Me sens incapable de dépasser <em>One Minute</em>, peut-être repartir de là.</p>
<hr/>
<p><a href="https://www.themarginalian.org/2024/05/17/adam-phillips-giving-up/">La renonciation préluderait les changements.</a> Est-ce que renoncer à une chaîne de production technique aura des conséquences sur ma production ? Est-ce un prélude ? J’en ai l’intuition, parce que cette expérience m’a placé dans un nouvel état d’esprit. Raconter l’histoire d’un homme qui a tout, et peu à peu s’en dépouille pour devenir toujours plus heureux. Mais n’est-ce pas déjà l’histoire de Siddhartha ? Si, bien sûr. Et d’une manière générale de tous les récits initiatiques. Alors, abandonner l’idée même d’écrire un livre de plus.</p>
<p>Vendredi matin Émile m’a dit alors que je le conduisais au lycée : « Tu n’as pas besoin d’écrire un livre de plus, mais juste de faire ce que tu as envie. » C’est peut-être en abandonnant l’idée d’un objet normalisé le livre, et toute l’industrie qui l’accompagne, que je me libérerais d’un immense poids en tant qu’auteur. Mais n’est-ce pas là que je me trouve, ici même ?</p>
<p>Je repense à vendredi matin, et à tous les matins où je passe vingt minutes en tête à tête avec Émile, et où nous parlons, où surtout je parle et lui transmets ce que j’ai appris de la vie. Ce moment me manquera quand Émile quittera le Lycée dans un an. Un moment que je n’ai pas connu avec Tim, parce que nous étions rarement seuls tous les deux, la voiture transformée en transport scolaire où trois gamins s’enfermaient dans leur bulle (mes fils et un de leur copain). Il nous arrive encore avec Émile d’être en nous-mêmes, mais souvent nous échangeons, et cette expérience n’a pas de prix.</p>
<p>Il me semble que je dois davantage parler de ma vie, d’en donner des détails factuels, parce que ces détails manquent au début du journal de Kafka, parce que sinon la lecture devient trop désincarnée, parce que la chair de l’auteur s’efface au profit de trop d’abstractions.</p>
<p>Par exemple hier, après le vélo du matin avec les copains, j’ai passé l’après-midi à tenter de simuler mathématiquement et physiquement des plateaux de vélo ronds et ovales pour le grand oral de Tim. J’avais déjà passé une grosse journée là-dessus en début de semaine. Plus que le résultat de mon travail, je tente de démontrer que la persévérance paye.</p>
<p>Je ne suis pas du genre à renoncer face à un problème. Ce n’est pas moi. Renoncer ne me devient possible qu’une fois un obstacle, une obsession ou un rêve dépassés. Le plus difficile est peut-être de renoncer à ce qui est là sans être perçu. J’ai renoncé aux réseaux sociaux après un burn-out prélude à une prise de conscience. De même, je renonce à des outils quand leur usage m’insupporte. Peut-être que reconnaître l’insupportable et m’en défaire est déjà une grande force. À trente ans, j’ai renoncé au salariat, puis à gagner toujours plus. Ma vie n’est finalement qu’une histoire de renoncements. J’espère renoncer à la vie le plus tard possible.</p>
<p><a href="https://www.themarginalian.org/2024/05/17/adam-phillips-giving-up/">Adam Phillips</a> : « The question is always: what are we going to have to sacrifice in order to develop, in order to get to the next stage of our lives? » Ces moments surviendront, il me faudra renoncer à des choses que je croyais vitales. Un jour, je renoncerai au vélo, par exemple. Mais il me sera plus difficile de renoncer à des points de plus grande centralité.</p>
<hr/>
<p><a href="https://www.themarginalian.org/2024/05/09/baker-peregrine/">J.A. Baker</a> : « I do not believe that honest observation is enough. The emotions and behaviour of the watcher are also facts, and they must be truthfully recorded. » Impression que je ne suis pas allé au bout avec mes récits vélo, que je dois leur donner plus de force. Comment faire comprendre que je ne me sens jamais aussi libre que quand je pars avec des copains et que nous nous enfonçons dans la nature loin de l’asphalte et du bétonnage ? Parler de ce que je vis avec intensité. Ne pas raconter des blagues.</p>
<hr/>
<p>Une minute de bonheur. Essayer de raconter des bonheurs. Je devrais commencer par publier mes émerveillements de 2019.</p>
<hr/>
<p>Ça me pendait au nez, mon NAS a explosé en plein vol. Logiquement, tout est à peu près sauvegardé (un comble pour un système de sauvegarde).</p>
<h3>Lundi 20, Balaruc</h3>
<p>Isa me pointe <a href="https://www.slate.fr/story/213333/livre-noir-youtube-droite-extreme-erik-tegner-eric-zemmour-marion-marechal#">un article sur la médiasphère facho</a>, où une chaîne YouTube se veut « la grande peur des bien-pensants », <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/La_Grande_Peur_des_bien-pensants">en hommage au jeune Bernanos</a>. Je les sens partout, ces saligauds, avec leurs idées vénéneuses, et leurs penchants corruptifs. Mais c’est plutôt les gens de mon espèce qui doivent leur foutre la trouille, parce que nous ne pensons ni comme eux ni comme leurs adversaires, quant à leurs pensées, elles nous terrorisent parce qu’elles ont démontré au cours des siècles, et notamment du XX<sup>e</sup>, leur macabre dangerosité. Quand tu as peur de l’autre, tu as la peur et l’autre avec elle.</p>
<h3>Mardi 21, Balaruc</h3>
<p>Je viens de me débarrasser de <a href="https://getpocket.com/">Pocket</a>, un service que je croyais indispensable depuis que je lis des articles sur mon mobile. C’était bien pratique de bookmarquer des références pour les retrouver plus tard, mais tout est parti de travers, jusqu’à ne plus jouer en conjonction de FlipBoard. Je découvre que l’exportation de mon historique est quasi impossible pour les non-développeurs, les utilisateurs encore une fois pris en otages. Ce n’est pas mieux avec le concurrent <a href="https://raindrop.io/">Raindrop.io</a>. Il y a bien des alternatives ouvertes comme <a href="https://getpocket.com/">Shaarli</a> ou <a href="https://github.com/Kovah/LinkAce">LinkAce</a>, mais non, encore trop compliqué, quand quelques lignes de Python font le job. Pour partager, j’envoie désormais directement dans une note Obsidian (et ça pourrait être n’importe quel autre outil de prise de notes). Mon script viendra sucer ces données de temps à autre pour les archiver et les mettre en forme. Au passage, je télécharge le contenu des articles pour effectuer des recherches en plain text.</p>
<p>Sans les IA à mes côtés, je ne lancerais pas dans ces codages, qui me prendraient beaucoup plus de temps, contrairement à ce que certains dev prétendent. Oui, moi, je gagne du temps, et j’ose des choses que je n’osais plus. Les IA c’est potentiellement la mort de tous les produits de merde qui se nourrissent de la crasse ignorance de leurs utilisateurs.</p>
<h3>Jeudi 23, Balaruc</h3>
<p>L’envie monte, encore informe. Un bouillon de pure énergie exerce une forte poussée vers l’extérieur, si forte qu’elle provoque des douleurs. Dehors l’été se refuse, comme s’il attendait que je sois prêt.</p>
<hr/>
<p>Petite sortie vélo solo au bord des étangs. Je rentre sans trop forcer. À deux kilomètres de la maison, j’ai l’impression qu’une main me saisit le cœur et le serre très fort, puis le relâche tout de suite. Je termine la balade comme si de rien n’était. Trop de fatigue, trop d’énervement, de pensées noires ? Philippe me dit qu’il faut faire un bilan cardio pour éliminer un spasme coronaire.</p>
<div class="image" id="image-2378-7"><img alt="À Vélo" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/06/2024-05-23-161230.webp" srcset="/images_tc/2024/06/2024-05-23-161230.webp 1600w, /images_tc/2024/06/2024-05-23-161230-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/06/2024-05-23-161230-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">À Vélo</div></div>
<div class="image" id="image-2378-8"><img alt="Classique" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/06/2024-05-23-162447.webp" srcset="/images_tc/2024/06/2024-05-23-162447.webp 1600w, /images_tc/2024/06/2024-05-23-162447-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/06/2024-05-23-162447-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Classique</div></div>
<h3>Vendredi 24, Balaruc</h3>
<p>Dans un salon, devant des passants indifférents, un auteur lit son roman en slip. Voilà un beau résumé de la littérature contemporaine et la guerre pour attirer l’attention. Refus définitif de cette mascarade.</p>
<hr/>
<p><a href="https://tcrouzet.com/2024/05/23/la-guitare-de-lauteur/">Ai-je exagéré hier en disant que les écrivains qui travaillent encore avec Word ne peuvent pas être contemporains ?</a> Ce que je veux dire, c’est que sans conscience des mécanismes sous-jacents de l’époque, il ne peut y avoir de contemporanéité, et sans contemporanéité aucune chance de parler à des lecteurs comme moi, et, je crois, aucune chance de garder un intérêt pour nos successeurs.</p>
<p>Si j’écris, c’est pour m’ouvrir les yeux, peut-être ceux de mes lecteurs, mais aussi parler à ceux qui viennent après-moi, à mes enfants, leurs enfants. Nous ne sommes plus nombreux à partager cette idée de la littérature, tant tout le monde cherche à attirer l’attention immédiatement, à faire que les yeux s’ouvrent sur soi et non sur le monde. Même les scientifiques entrent dans ce jeu délétère. <a href="https://www.thebrighterside.news/post/harvard-researchers-create-new-pill-that-can-reverse-the-aging-process">Je lisais plus tôt qu’une équipe avait trouvé une pilule de jouvence, mais sans avoir réellement effectué d’étude expérimentale complète.</a> Le but est moins le résultat que de captiver, là, tout de suite, pour la gloire éphémère et peut-être engranger quelques bénéfices immédiats.</p>
<h3>Samedi 25, Balaruc</h3>
<p>Je ne sais plus quoi écrire d’autre que ce journal, parce que les IA ne sauraient l’écrire. Et elles ne peuvent pas l’écrire parce qu’il s’agit de ma vie, de ce qui me traverse. Elles pourraient le mimer, mais jamais être réalistes, puisqu’il s’agit de ma réalité.</p>
<p>Quand est-il de tous ces romans qui paraissent ? La victime était chauve, l’enquêteur portait un chapeau vert, la coupable était une ancienne star du X. Il est facile d’inventer une infinité de variations comme dans le jeu du Cluedo. Les auteurs y mettent du leur, mais comme ils respectent pour la plupart des conventions narratives, ils sont imitables, et leur style encore plus facilement imitable que leurs histoires.</p>
<p>Je ne peux m’épanouir dans l’écriture que si j’ai la sensation de défricher la jungle. Rouler sur l’autoroute de la littérature marchande ne m’a jamais passionné. Je suis un explorateur qui aime les surprises. Donc être radical. J’en arrive toujours à la même conclusion alors qu’en vieillissant on devient généralement beaucoup plus conservateur.</p>
<p>Je vais devoir me forcer, quitte à renoncer vite, tenter des choses, parce que ce n’est pas en passant ma vie à m’interroger que je trouverais des réponses. Elles ne jaillissent que dans le faire.</p>
<hr/>
<p>Les commentateurs américains ne cessent de balancer des éloges du nouveau modèle 4o d’Open API et de l’appli ChatGPT. OK, le truc est devenu super rapide, mais beaucoup trop bavard. Il est presque impossible de le faire taire quand je code, quand à l’appli je la fais planter en moins de deux, et suis obligé de revenir à la version Web.</p>
<h3>Dimanche 26, Balaruc</h3>
<p>Tôt avant le vélo. <a href="https://www.youtube.com/watch?v=axbugRf9qt0&amp;ab_channel=fran%C3%A7oisbon%7Clescarnets">Une vidéo de François</a>, parce que même si je ne fais presque rien comme lui, il est un des seuls à me parler, et je l’écoute souvent, parce que nos différences me nourrissent. Il n’a qu’un mot à la bouche ce matin : « plateforme » alors que je me désengage peu à peu de la plupart des intermédiaires, parce que je considère les plateformes comme des dévoreuses d’âmes, et surtout de ressources, les miennes et celles de la planète.</p>
<p>YouTube, Patreon, <a href="https://linktr.ee/">Linktree</a> ou je ne sais quoi ne sont que des miroirs aux alouettes pour qui ne peut exister par lui-même dans l’espace numérique. Des outils imaginés pour les déficients techniques, pour les exploiter, leur vanter des services mémorables qui ne sont en vérité que de grands filets de pêche dans le capitalisme des données. Jouer avec elles sans être soi-même capitaliste, c’est se soumettre à leur juridiction. J’aime trop la liberté pour cette forme d’esclavage. Je préfère mon indépendance dans ma petite île du Web, qui m’aime me trouve. J’envisage d’ailleurs de réactiver les commentaires sur le blog, parce que oui comme François je sais l’importance de la communauté, mais je ne peux plus me résigner à en déléguer la gestion à des tiers dont le principal intérêt est d’augmenter leur propre base clients.</p>
<p>Imaginez où nous en sommes arrivés. Linktree, par exemple, se résume à créer une page de lien pour y rassembler une vie numérique dispersée sur d’autres plateformes. On a désormais besoin de plateformes de plateformes. Et puis quoi encore ? Plutôt qu’aider les gens à gagner leur indépendance, à se débrouiller seul, à leur donner les outils pour leur existence numérique, on les abreuve de prétendues solutions clés en main qui les abrutissent dans la fainéantise intellectuelle. On leur dit « Surtout ne développez aucune aptitude technique sinon vous n’aurez plus besoin de nos services centralisés par le goulot desquels vous devez passer pour que nous nous enrichissions. »</p>
<p>Mais tout cela risque de s’achever avec les IA, parce qu’elles augmentent potentiellement l’intelligence de chacun. Elles m’ont redonné le goût du code et le moyen d’entreprendre des projets qui auraient été au-delà de mes forces d’aujourd’hui. J’ai toujours l’espoir que collectivement nous reprenions en main les clés de notre vie. François ne dit pas autre chose puisqu’il se bat pour la création indépendante prospère, mais je ne crois pas qu’elle puisse le faire en s’appuyant sur des tiers qui ont tout autre chose à gagner que nous. Tourner le de dos à la vieille chaîne du livre pour s’enchaîner à celle des plateformes est du pareil au même.</p>
<p>Nous en sommes arrivés au point où la plupart des gens oublient que YouTube n’est pas un service public. Ils parlent de YouTube presque avec vénération, mais dites-leur de mettre à la place un autre nom de marque et ils s’étoufferaient. Ils passent leur vie à faire de la promotion gratuite pour un service de Google. C’est comme s’ils se transformaient en hommes-sandwichs avec une publicité sur le ventre, une autre dans le dos, leurs jambes à peine capables de bouger avec juste de la place pour que leurs yeux voient le trottoir où ils se dandinent maladroitement, parce qu’ils sont trop gros de trucs inutiles.</p>
<p>Je n’aspire qu’à vivre en minimisant les intermédiaires. Les supprimer tous, non, je sais que ce serait illusoire, mais les minimiser, parce que chacun me suce une partie de ma sève. Je prends conscience que je me suis engagé sur ce terrain depuis ma déconnexion de 2011. Mes déboires avec Ulysses m’ont réveillé jusqu’à ce que je mesure la monstruosité des CMS comme WordPress. Notre identité numérique devrait se réduire à notre nom de domaine. Toute notre vie numérique devrait idéalement être sous cette unique bannière. Un nom de domaine gratuit devrait être offert à la naissance et pour l’éternité.</p>
<div class="image" id="image-2378-9"><img alt="Plavas" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/06/2024-05-26-085025.webp" srcset="/images_tc/2024/06/2024-05-26-085025.webp 1600w, /images_tc/2024/06/2024-05-26-085025-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/06/2024-05-26-085025-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Plavas</div></div>
<div class="image" id="image-2378-10"><img alt="Pic Saint Loup" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/06/2024-05-26-111838.webp" srcset="/images_tc/2024/06/2024-05-26-111838.webp 1600w, /images_tc/2024/06/2024-05-26-111838-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/06/2024-05-26-111838-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Pic Saint Loup</div></div>
<h3>Lundi 27, Balaruc</h3>
<p>Nous sommes entrés dans l’ère du capitalisme de plateforme. On ne peut plus pisser sans une plateforme. Regagner sa liberté, c’est abandonner plateforme après plateforme.</p>
<h3>Mardi 28, Balaruc</h3>
<p>Je refusais d’en parler, sinon en vague allusion. Le verdict tombe, on craignait le pire depuis des mois et le diagnostic est finalement confirmé, Isa a un cancer anormal, bizarre, auquel personne n’a pensé jusqu’à ces dernières semaines. J’écris ces mots alors qu’elle effectue une prise de sang, parce que je ne sais comment affronter la dureté du monde autrement. Je ne sais même pas quelle attitude nous adopterons vis-à-vis de l’extérieur. Être transparent ou se taire ? Je crois à l’importance de la parole. Isa, aussi, mais j’ai du mal à m’imaginer dans sa tête et je sais que quand nous quitterons l’hôpital elle s’effondrera. Voilà, c’est dit. Maintenant, continuer à vivre.</p>
<h3>Jeudi 30, Balaruc</h3>
<div class="image" id="image-2378-11"><img alt="L’étang" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/06/2024-05-30-063713.webp" srcset="/images_tc/2024/06/2024-05-30-063713.webp 1600w, /images_tc/2024/06/2024-05-30-063713-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/06/2024-05-30-063713-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">L’étang</div></div>
<h3>Vendredi 31, Carcassonne</h3>
<p>Isa à Nancy pour voir sa mère, elle aussi bien malade, je pars me changer les idées dans les Corbières.</p>
<div class="image" id="image-2378-12"><img alt="La Cité" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/06/2024-05-31-121914.webp" srcset="/images_tc/2024/06/2024-05-31-121914.webp 1600w, /images_tc/2024/06/2024-05-31-121914-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/06/2024-05-31-121914-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">La Cité</div></div>
<div class="image" id="image-2378-13"><img alt="À vélo" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/06/2024-05-31-125316.webp" srcset="/images_tc/2024/06/2024-05-31-125316.webp 1600w, /images_tc/2024/06/2024-05-31-125316-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/06/2024-05-31-125316-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">À vélo</div></div>
<div class="image" id="image-2378-14"><img alt="À vélo" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/06/2024-05-31-130541.webp" srcset="/images_tc/2024/06/2024-05-31-130541.webp 1600w, /images_tc/2024/06/2024-05-31-130541-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/06/2024-05-31-130541-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">À vélo</div></div>
<div class="image" id="image-2378-15"><img alt="À vélo" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/06/2024-05-31-153052.webp" srcset="/images_tc/2024/06/2024-05-31-153052.webp 1600w, /images_tc/2024/06/2024-05-31-153052-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/06/2024-05-31-153052-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">À vélo</div></div>
<div class="image" id="image-2378-16"><img alt="À vélo" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/06/2024-05-31-164601.webp" srcset="/images_tc/2024/06/2024-05-31-164601.webp 1600w, /images_tc/2024/06/2024-05-31-164601-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/06/2024-05-31-164601-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">À vélo</div></div>]]></description><guid isPermaLink="false">2378</guid><pubDate>Mon, 03 Jun 2024 10:00:00 +0200</pubDate></item><item><title>Avril 2024</title><link>https://tcrouzet.com/2024/05/03/avril2024/</link><description><![CDATA[<h3>Lundi 1<sup>er</sup></h3>
<div class="image" id="image-464-1"><img alt="Sète" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/05/2024-04-01-123755-Sète.webp" srcset="/images_tc/2024/05/2024-04-01-123755-Sète.webp 1600w, /images_tc/2024/05/2024-04-01-123755-Sète-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/05/2024-04-01-123755-Sète-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Sète</div></div>
<div class="image" id="image-464-2"><img alt="Sète" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/05/2024-04-01-123806-Sète.webp" srcset="/images_tc/2024/05/2024-04-01-123806-Sète.webp 1600w, /images_tc/2024/05/2024-04-01-123806-Sète-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/05/2024-04-01-123806-Sète-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Sète</div></div>
<div class="image" id="image-464-3"><img alt="Sète" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/05/2024-04-01-123955-Sète.webp" srcset="/images_tc/2024/05/2024-04-01-123955-Sète.webp 1600w, /images_tc/2024/05/2024-04-01-123955-Sète-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/05/2024-04-01-123955-Sète-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Sète</div></div>
<h3>Mardi 2, Balaruc</h3>
<p>Je code et oublie tout le reste, en premier lieu la littérature, et je ne m’en porte pas plus mal.</p>
<h3>Samedi 6, Balaruc</h3>
<p>Pour dire la vérité, je ne peux pas penser, ne peux pas écrire, j’en suis incapable, et ma petite sinusite soignée à coup d’antibiotiques depuis hier n’y est pour rien. Les émotions qui me traversent sont trop bouleversantes. Je les fuis dans le code.</p>
<h3>Mardi 9, Balaruc</h3>
<p>Je tente d’échapper à la paralysie mentale en publiant <a href="https://tcrouzet.com/2024/04/09/carnet-de-route-mars-2024/">mon journal de mars</a>, avec une photo d’ouverture comme je les aime, vaste, all over, sans premier plan, un espace pour laisser courir le regard.</p>
<hr/>
<p>Je lis tous les jours mon Genlog, et ces phrases qui pourraient être de moi et pourtant ne le sont pas. Elles me disent ce que je ne dois plus écrire, sans me dire ce que je dois écrire. Pourquoi je devrais écrire ? Parce que sinon je me sens mal, inaccompli, incomplet. Écrire pour me compléter, pour tenter de vivre cette époque d’effondrement dans le vertige.</p>
<h3>Mercredi 10, Balaruc</h3>
<p>Je consulte un profil LinkedIn et lis sous la photo « Plus de 500 fellations », parce qu’une saleté sur mon écran a déformé le « r » de « relations » en « f », puis mon cerveau s’est arrangé avec la suite.</p>
<hr/>
<p>Je regarde mon écran, décidé à ne plus plonger dans un énième projet Python ou PHP, même si les idées ne manquent pas, et mon écran reste vide, sinon de ces mots qui disent mon impuissance. J’en suis réduit à écrire que je n’écris pas, non faute d’idées, mais d’une impulsion souterraine dont je ne connais pas la source et qui parfois me soulève.</p>
<p>J’aurais aimé être l’auteur d’un seul texte, et au contraire j’ai multiplié les expériences, comme si vivre pour moi revenait à essayer en tout sens, plutôt que me laisser porter par une dominante.</p>
<p>La littérature devrait me venir en aide dans ce moment de basse intensité, où je contemple indéfiniment des hachures sombres et claires courir à la surface de l’étang, l’ubac et l’adret des vagues poussées par le mistral. Mais ma description s’arrête là, parce que j’ai déjà parlé de la colline de Sète, des blocs blancs des immeubles posés sur la pinède, encore verte des éclaboussures du soleil levant, avant qu’il se tourne vers la mer, s’élève et que la face nord plonge dans l’ombre.</p>
<p>Ce dernier paragraphe m’a demandé un temps infini, chaque mot arraché avec douleur, et cette suite n’en vient pas moins douloureusement, comme si moins écrire depuis deux semaines m’avait plongé dans une aphasie irrémédiable. Peut-être que ce simple exercice de trouver quelque chose à dire, et de parler de cette recherche, est salutaire, puisqu’elle pousse mon cerveau à réveiller des connexions endormies.</p>
<p>J’imagine une personne qui n’écrit plus depuis longtemps, et qui moins elle écrit, moins peut le faire. Et puis qui oublie de lire, oublie de regarder, finit par se transformer en un tube digestif. Oublier d’écrire, ou de photographier, écouter, voir… J’ai l’impression d’être cette personne, peu à peu insensibilisée aux émotions qui dans ma jeunesse me bouleversaient.</p>
<p>Je suis soumis à des forces plus primitives, plus charnelles, plus vitales, et elles n’invoquent aucun mot. Je pourrais tenter de les faire parler, peut-être qu’il s’agit d’une mission honorable pour un écrivain que de s’attaquer à ces profondeurs, mais j’ai toujours éprouvé une sorte de répugnance à leur contact, peut-être parce qu’elles ont rapport avec une forme d’universel humain dont tout le monde peut s’abreuver, et que donc je laisse à d’autres pour me tourner vers des abstractions quasi inhumaines.</p>
<p>Je souffre d’une pathologie qui m’empêche d’être un humain au cœur de l’humanité. Cette incapacité d’être au centre explique mon incapacité à écrire des œuvres qui résonnent avec mes contemporains. J’ai toujours eu peur de disparaître, de me dissoudre, de me fondre. Je me suis toujours senti en danger d’évaporation, alors je me suis efforcé de fuir le cœur humain, cette zone de gravité maximale, avec une puissance de compression phénoménale, pour gagner la périphérie d’où j’ai cru que je pouvais prendre de la hauteur et de la distance, et depuis laquelle, plus je me suis élevé, moins j’ai perçu le cœur vibrant de ce qui faisait les autres.</p>
<p>La semaine dernière, lors d’une réunion interminable au club de vélo, un copain qui me lit, et donc lira ce texte, m’a dit que je devais revenir parmi les humains, au moins de temps en temps. Je me demande bien où je me situe. Je vois la copine libraire tous les jours célébrer des livres que je n’ai même pas besoin d’entrouvrir pour savoir qu’ils ne procureront que le dégoût du déjà lu. « Déjà ! » Voilà peut-être ce qui m’effraie.</p>
<p>Pourtant je contemple avec une certaine béatitude le mistral balayer l’étang et polir le ciel, le même ciel depuis toujours, et dont je ne me lasse pas. Mais dès qu’il s’agit des productions humaines, et peut-être à cause de leurs imperfections, l’ennui me terrasse. Les films, par exemple. En anglais, je les regarde à 1,25 de leur vitesse nominale, à 1,5 en français. Et même encore je zappe. Je veux dépasser le « déjà ! », et la seule méthode est peut-être de revenir au bord de l’étang, au bord des vagues, à l’immanence la plus immédiate.</p>
<hr/>
<p>En quoi mon carnet dit l’époque ? En quoi parle-t-il de moi ? En quoi sonne-t-il différemment d’un autre carnet, et de ceux que j’ai lus ? Des questions que je ne me pose peu. Je me contente de dire ce qui passe, sans souci de forme, d’originalité, juste par nécessité thérapeutique (et déjà soigner la mémoire, l’aider à poser quelques briques sur le vieux mur croulant). Parfois, il ne passe rien, et il ne passe rien quand j’ai trop à faire, suis trop immergé dans autre chose, et le carnet ne s’impose qu’avec le silence.</p>
<p>Il a une structure paradoxale. Plus ses entrées sont nombreuses, moins j’ai à dire par ailleurs. Il n’est possible que dans les creux de la vie, il est leur expression. Je suis incapable de tenir le journal des pleins. En même temps, j’ai la sensation que ce journal dit davantage que les pleins, parce que dans ces pleins je m’oublie. Ce journal est donc plus important que tous mes autres textes. Il témoigne des rares moments où je suis moi-même. Il me rappelle la nécessité des béances sans lesquelles le temps passe trop vite.</p>
<hr/>
<p>« Et vous, le 31 décembre 1999, à quoi pensiez-vous ? » <a href="https://www.youtube.com/watch?v=hr9pkzKUkMU&amp;ab_channel=fran%C3%A7oisbon%7Clescarnets">demande François</a>. Me voilà à replonger dans mes archives, à relire des morceaux de mon journal, <a href="https://tcrouzet.com/1999/12/31/decembre-1999/">puis à les publier</a>. Drôle de sensation de revenir à celui que j’étais. Je me trouve plus intense qu’aujourd’hui, surtout plus énigmatique. Envie de renouveler l’expérience, mais peur qu’elle stimule ma nostalgie latente. Ai-je quelque chose à m’apprendre ? Parce que cet autre, ce n’est plus moi depuis longtemps. Parce que ces textes ne sont plus réellement de moi.</p>
<h3>Jeudi 11, Balaruc</h3>
<div class="image" id="image-464-5"><img alt="Cazouls-d'Hérault" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/05/2024-04-11-140801-Cazouls-d'Hérault-–-Bélarga.webp" srcset="/images_tc/2024/05/2024-04-11-140801-Cazouls-d'Hérault-–-Bélarga.webp 1600w, /images_tc/2024/05/2024-04-11-140801-Cazouls-d'Hérault-–-Bélarga-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/05/2024-04-11-140801-Cazouls-d'Hérault-–-Bélarga-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Cazouls-d'Hérault</div></div>
<div class="image" id="image-464-6"><img alt="Cazouls-d'Hérault" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/05/2024-04-11-141557-Cazouls-d'Hérault-–-Bélarga.webp" srcset="/images_tc/2024/05/2024-04-11-141557-Cazouls-d'Hérault-–-Bélarga.webp 1600w, /images_tc/2024/05/2024-04-11-141557-Cazouls-d'Hérault-–-Bélarga-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/05/2024-04-11-141557-Cazouls-d'Hérault-–-Bélarga-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Cazouls-d'Hérault</div></div>
<div class="image" id="image-464-7"><img alt="Cazouls-d'Hérault" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/05/2024-04-11-143028-Cazouls-d'Hérault-–-Bélarga.webp" srcset="/images_tc/2024/05/2024-04-11-143028-Cazouls-d'Hérault-–-Bélarga.webp 1600w, /images_tc/2024/05/2024-04-11-143028-Cazouls-d'Hérault-–-Bélarga-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/05/2024-04-11-143028-Cazouls-d'Hérault-–-Bélarga-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Cazouls-d'Hérault</div></div>
<div class="image" id="image-464-8"><img alt="Bélarga" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/05/2024-04-11-143908-Cazouls-d'Hérault-–-Bélarga.webp" srcset="/images_tc/2024/05/2024-04-11-143908-Cazouls-d'Hérault-–-Bélarga.webp 1600w, /images_tc/2024/05/2024-04-11-143908-Cazouls-d'Hérault-–-Bélarga-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/05/2024-04-11-143908-Cazouls-d'Hérault-–-Bélarga-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Bélarga</div></div>
<div class="image" id="image-464-9"><img alt="Bélarga" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/05/2024-04-11-144243-Cazouls-d'Hérault-–-Bélarga.webp" srcset="/images_tc/2024/05/2024-04-11-144243-Cazouls-d'Hérault-–-Bélarga.webp 1600w, /images_tc/2024/05/2024-04-11-144243-Cazouls-d'Hérault-–-Bélarga-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/05/2024-04-11-144243-Cazouls-d'Hérault-–-Bélarga-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Bélarga</div></div>
<div class="image" id="image-464-10"><img alt="Villeneuvette" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/05/2024-04-11-154104-Cazouls-d'Hérault-–-Bélarga.webp" srcset="/images_tc/2024/05/2024-04-11-154104-Cazouls-d'Hérault-–-Bélarga.webp 1600w, /images_tc/2024/05/2024-04-11-154104-Cazouls-d'Hérault-–-Bélarga-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/05/2024-04-11-154104-Cazouls-d'Hérault-–-Bélarga-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Villeneuvette</div></div>
<div class="image" id="image-464-11"><img alt="Villeneuvette" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/05/2024-04-11-155247-Cazouls-d'Hérault-–-Bélarga.webp" srcset="/images_tc/2024/05/2024-04-11-155247-Cazouls-d'Hérault-–-Bélarga.webp 1600w, /images_tc/2024/05/2024-04-11-155247-Cazouls-d'Hérault-–-Bélarga-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/05/2024-04-11-155247-Cazouls-d'Hérault-–-Bélarga-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Villeneuvette</div></div>
<div class="image" id="image-464-12"><img alt="Aspiran" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/05/2024-04-11-161250-Cazouls-d'Hérault-–-Bélarga.webp" srcset="/images_tc/2024/05/2024-04-11-161250-Cazouls-d'Hérault-–-Bélarga.webp 1600w, /images_tc/2024/05/2024-04-11-161250-Cazouls-d'Hérault-–-Bélarga-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/05/2024-04-11-161250-Cazouls-d'Hérault-–-Bélarga-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Aspiran</div></div>
<h3>Vendredi 12, Balaruc</h3>
<p>En préface du <em>Oaxaca Journal</em>, Oliver Sacks évoque les botanistes et anthologistes du XIX<sup>e</sup> et dit « They were all, in a sense, amateurs—self-educated, self-motivated, not part of an institution—and they lived, it sometimes seemed to me, in a halcyon world, a sort of Eden, not yet turbulent and troubled by the almost murderous rivalries which were soon to mark an increasingly professionalized world. »</p>
<p>Le monde littéraire aussi a depuis longtemps fui l’Eden de l’amateurisme pour devenir un business, avec les écrivains innombrables qui se disputent l’attention de lecteurs presque moins nombreux. J’exècre ce monde, j’exècre le professionnalisme, le sérieux, le travail bien fait pour qu’il rapporte, à minima de la visibilité. Tout cela me dégoûte, et cette partie de l’époque me dégoûte. Le journal est presque le seul endroit littéraire où je peux être moi-même sans qu’on puisse m’accuser de participer à la grande gabegie.</p>
<p>Être non professionnel est pour moi la seule manière d’être moi-même, parce que le professionnalisme impose des règles détestables, et pour commencer il interdit l’exploration aventureuse, la déambulation, les coups d’épée dans l’eau, il impose l’efficacité, sans chercher ce qui n’a encore jamais été dit.</p>
<p>Le professionnalisme s’accompagne du sérieux, ce qui est encore plus dangereux, et avec le sérieux le rôle dans lequel on s’enferme (même celui d’amuseur). L’époque est si pesante, pressante, si exigeante que pour la vivre je ne vois pas comment faire autrement qu’en moquant ses préceptes.</p>
<p>En 2006, quand j’ai publié <em>Le Peuple des connecteurs</em>, les franc-maçons m'ont contacté. Je me suis moqué de leur déguisement. Mais l’époque impose les mêmes déguisements, les mêmes conventions, avec cela de terrible que le plus souvent nous les adoptons sans même y penser. L’écrivain, pour vivre en écrivain aujourd’hui, doit s’habiller de plusieurs costumes qui ne font que le faire ressembler aux autres écrivains, dans ce qu’il est, dans ce qu’il écrit.</p>
<p>Alors le moindre message s’accompagne en filigrane d’un discours marketing. Je sors tel livre. J’ai été invité là, je serai présent là. Même le plus féru de minimalisme et de sobriété s’abîme dans cette promotion de lui-même alors que le monde qui a besoin de silence et de calme pour réduire la surchauffe. Au contraire, tout n’est qu’exhortations, tentations, provocations, stimulations. J’aimerais n’être qu’un entomologiste et m’émerveiller des papillons.</p>
<p>Hier après-midi, j’ai pédalé dans les champs au bord de l’Hérault, à la recherche de nouveaux chemins pour y amener les copains, et le printemps explosait sous mes yeux, les premières nappes de coquelicots éclaboussant les prairies éclatantes. J’étais à ma place. Un cycliste anglais et sa femme m’ont lancé « C’est beau, n’est-ce pas ? » Nous étions à notre place. Ce « C’est beau » n’avait rien à vendre, sinon un moment de pur bonheur.</p>
<p>Mais sur les réseaux, le moindre « c’est beau » cache le désir d’un « c’est beau » en retour, et celui même qui fuit les réseaux sociaux fait de cette fuite un argument pour se dire différent, et chacune de ses lignes ne font pas autre chose que ce qui est fait partout ailleurs, et je tombe dans ce piège, sauf ici même dans un repli de moi-même presque invisible, sauf pour de téméraires lecteurs entomologistes qui acceptent d’explorer une jungle non défrichée.</p>
<p>Je ne suis jamais aussi libre qu’ici, aussi libre que sur un chemin par un beau soleil d’avril, avant qu’il ne devienne brûlant. Le journal ne prétend à rien d’autre qu’à la liberté, et peut-être que si je le gardais pour moi-même j’y serais encore plus libre, mais sans doute aussi trop complaisant. Je pourrais tout dire, par exemple ce que je serai tenté de dire en cet instant et que je garde pour moi, mais qui néanmoins me traverse et c’est presque comme si je le disais.</p>
<p>Trop de contraintes, et il n’y a plus de liberté, mais l’absence de contraintes conduit au désordre plus qu’à la liberté. Le Code de la route n’a pas pour but de réduire nos libertés, mais de faire en sorte que nous nous déplacions dans une relative sécurité. Depuis <em>Le peuple des conducteurs</em>, je n’oublie pas cette leçon. Quelques règles en petit nombre pourvu qu’elles soient fécondes.</p>
<p>Publier mon journal une fois par mois est devenu une règle féconde, bien plus que de publier tous les jours mes pensées (comme à l’époque des blogs) ou de les garder pour moi (comme à l’époque d’avant). Publier le journal est une petite contrainte qui change le moindre de mes mots et le regard que je porte rétrospectivement sur eux, au moment de les relire pour les publier.</p>
<p>Personne ne me lirait, ce travail de publication resterait important pour moi, parce que c’est aussi un travail sur moi-même. Mettre au propre <a href="https://tcrouzet.com/1999/12/31/decembre-1999/">mon journal de décembre 1999</a> m’a fait comprendre combien l’exercice a un pouvoir édifiant pour moi-même, et par conséquent pour vous mes lecteurs, j’imagine, parce que notre humanité nous réunit, et parce que si vous avez cheminé jusque là ce n’est pas par curiosité malsaine, mais pour partager des instants de vie, et vivre, et respirer, un moment ensemble, et à regarder par la fenêtre, et se dire que tout cela reste malgré tout une merveille.</p>
<p>Voilà pourquoi je publie le journal : pour partager l’expérience la plus intime, la plus brute, la plus immédiate, celle qui s’enveloppe d’une forme minimale, qui ne s’appuie sur aucune stratégie narrative ou séductrice. Vivre en écrivant, vivre en lisant, et quitter le texte pour aller déambuler dans les rues ou dans les champs.</p>
<hr/>
<p>Je pense à une mécanique éditoriale effrayante. Quand j’écris ces mots, ils se synchronisent sur GitHub dans un repository privé, mais je pourrais le rendre public, et il deviendrait possible de lire mes pensées alors même qu’elles se forment pour moi-même. Comme GitHub appartient à Microsoft, peut-être qu’une IA est déjà en train de me lire, et rien que cette pensée me donne le vertige. Je ne suis peut-être plus qu’un neurone dans une vaste machinerie planétaire.</p>
<p>La seule façon de garder un texte anonyme est de ne jamais l’écrire au clavier d’un ordinateur connecté. Mais l’anonymat ne m’a jamais inquiété, parce que nous sommes par nature anonymes dans la société de l’attention. Ne pas être anonyme est un travail à temps plein, auquel la plupart des gens consacrent leur vie. Pourquoi donc ? Pour avoir la sensation d’exister au regard des autres.</p>
<p>Je sais : mes données sont exploitées, transformées en beurre et on me les retourne tartinées sur du bon pain. À moi de ne pas être dupe. La théorie selon laquelle protéger mes non-secrets protège les secrets de ceux qui en ont… ne m’a jamais convaincu. On a des secrets quand on a passé sa vie à se taire. Snowden est coupable de s’être tu trop longtemps. En premier lieu, s’il avait refusé son job à la con, il n’en serait pas venu à déballer ce qu’il avait appris dans ce job. Je mène une vie si ordinaire qu’elle ne mérite pas d’être espionnée, sauf pour me vendre des salades.</p>
<hr/>
<p>Je photographie une page de mon carnet de 2000 et demande à ChatGPT de la retranscrire. Il me répond qu’il est incapable de déchiffrer mon écriture. La réponse de Claude est plus amusante : « Je regrette, mais je ne peux pas retranscrire ce texte de manière fiable, car il semble être écrit dans une langue ou un système d’écriture que je ne reconnais pas. L’image contient de nombreux symboles cursifs qui ressemblent à de l’écriture manuscrite, mais je ne peux pas déterminer s’il s’agit d’une langue particulière ou d’une forme de code ou de chiffrement. Je ne souhaite pas risquer de fournir des informations erronées en essayant de deviner le contenu. Veuillez me pardonner de ne pas pouvoir être plus utile dans ce cas. »</p>
<h3>Samedi 13, Balaruc</h3>
<p>Nous allons voir <em>Dune II</em> dans une salle où le son est si fort que je ressors avec les oreilles qui sifflent comme après un concert. Quelle déception ! Massacre en règle du roman culte de mon adolescence. Paul Muad’dib plus qu’un simple va t’en guerre. Manichéisme du début à la fin. Toutes les thématiques profondes du roman, balayées. Un épouvantable film de guerre qui en oublie la physique subtile de Frank Herbert. Plus déçu qu’Isa et moi, Émile s’est ennuyé du début à la fin, surtout lors des interminables scènes à l’eau de rose. Une débauche de moyens pour dire ce qui a déjà été dit des millions de fois.</p>
<h3>Dimanche 14, Balaruc</h3>
<div class="image" id="image-464-13"><img alt="Marseillan" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/05/2024-04-14-100846-Agde-et-Mèze.webp" srcset="/images_tc/2024/05/2024-04-14-100846-Agde-et-Mèze.webp 1600w, /images_tc/2024/05/2024-04-14-100846-Agde-et-Mèze-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/05/2024-04-14-100846-Agde-et-Mèze-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Marseillan</div></div>
<div class="image" id="image-464-14"><img alt="Sète" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/05/2024-04-14-110346-Agde-et-Mèze.webp" srcset="/images_tc/2024/05/2024-04-14-110346-Agde-et-Mèze.webp 1600w, /images_tc/2024/05/2024-04-14-110346-Agde-et-Mèze-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/05/2024-04-14-110346-Agde-et-Mèze-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Sète</div></div>
<h3>Lundi 15, Balaruc</h3>
<p>J’en ai terminé avec mes codage vélo. Je me promets de ne pas replonger et de revenir du côté des IA et de la littérature, ou de la littérature tout court, sans encore ressentir de nécessité impérieuse. J’ai traîné au lit ce matin, ne lisant que quelques pages, puis sommeillant comme je pouvais le faire dans ma jeunesse. Un moment de récupération nécessaire. Une injonction du corps au cerveau surmené, avec néanmoins un soupçon de culpabilité. Mais qui pourrait m’en vouloir de ne pas travailler davantage, sinon moi-même ? Je suis athée, tout en ayant l’impression que quelqu’un me surveille de tout là-haut, une émanation de l’humanité qui jugerait mes faiblesses indignes d’elle.</p>
<p>Après <a href="https://tcrouzet.com/2000/01/31/janvier-2000/">le journal de janvier 2000</a>, je publie ceux de <a href="https://tcrouzet.com/2000/02/28/fevrier-2000/">février</a> et <a href="https://tcrouzet.com/2000/03/31/mars-2000/">mars</a>. Je suis le seul à pouvoir effectuer ce travail, à savoir quoi garder ou supprimer, à savoir comment réécrire. Peut-être pas. On pourrait entraîner une IA sur mes textes déjà retranscrits, avec version manuscrite et version publiée. Elle apprendrait vite à mettre au propre mes carnets. Mais non, si j’en reviens au projet de ma jeunesse, écrire l’histoire de la pensée d’un homme, cet homme étant moi-même, c’est à moi de faire le boulot, de le traiter comme mon travail éditorial le plus important, le seul qui compte. Mais pour qui ? Pourquoi ? Ma vie n’est qu’une vie de plus, avec pas grand-chose d’édifiant, sinon mon obstination dans l’échec.</p>
<p>Il y a quelque chose de maladif à plonger dans mes carnets vieux d’un quart de siècle. Il me semble que je n’ai pas changé, que les mêmes idées et doutes me traversent, comme si le temps passé n’avait pas compté. Je persiste dans celui que je suis quoiqu’il en coûte, quoiqu’il advienne. Je suis incapable de me remettre en question.</p>
<hr/>
<p>La société de l’attention m’épuise. Elle fait trop de bruit, elle me distrait, elle m’importune. Je regrette le silence des années 1990, quand j’imaginais que les autres étaient merveilleux, maintenant ils m’épuisent avec leur médiocrité. Je me restreins, c’est pour ça que je me suis mis à publier mon journal mensuel en 2015, pour m’enterrer, pour me faire plus discret, pour forcer les lecteurs à creuser, à fouiller. J’ai décidé de ne plus parler de mon travail de résurrection de mes anciens carnets, sauf ici, loin des regards. Je ne le fais pas pour attirer l’attention, mais pour comprendre, un peu moi, un peu l’époque.</p>
<hr/>
<p>Oliver Sacks : « Amateurs, in the best sense, have exactly this—a passion, a love, for their subject, and the accumulated experience, often, of a lifetime of acute observation in the field. The professionals in the Fern Society have always recognized this, and thus everyone—so long as they love ferns—is welcome in the group, even if they are quite inexperienced. » Nous ne pouvons pas en dire autant des écrivains, à se classer entre édités et auto-édités, entre best-sellers ou pas, entre littéraires au pas, entre blancs ou noirs, entre numériques ou pas. J’appartiens à un milieu détestable, tout ça parce qu’il faut attirer l’attention. Peut-être que tous les milieux ont été contaminés, même la Fern Society dont parle Sacks.</p>
<h3>Mardi 16, Balaruc</h3>
<p>Oliver Sacks est à Oaxaca, où j’ai passé quelques jours, un an avant lui, et j’ai l’impression que nous n’avons pas visité la même ville. Il voyage en groupe, en bus, parcourt les lieux touristiques, et là où il entre chez les marchands d’épices ou de chocolat, j’entre dans une librairie et tombe sur le fac-similé du journal de Frida Kahlo. Je passe mon temps sur la place centrale, en terrasse du grand café, sous les immenses arbres et je m’imprègne de la douceur incroyable pendant que mes pensées virevoltent. Sacks va au marché, en bus, puis retourne à son hôtel, en bus. Il liste toutes les plantes qu’il voit quand je ne transcris que ce que je pense.</p>
<hr/>
<p>Beaucoup de livres me saisissent par leur introduction, ils m’y électrisent le cerveau et éveillent en moi des idées, des émotions, des envies, puis les paragraphes se succèdent sans que je retrouve le même émerveillement, comme si tout avait été dit dès le début, resserré, magnifié, puis que la suite n’était qu’un long et laborieux développement, qui dit une vérité assez banale sur les écrivains : nous ne sommes que des artisans, capables tous les jours de nous remettre à la tâche avec la même obstination, nous arrachant des phrases coûte que coûte, pour avoir l’impression d’avancer quand nous nous retournons sur le travail des jours passés.</p>
<hr/>
<p>Sacks discute des fleurs rouges dont les graines sont dispersées par les oiseaux, des blanches par les chauves-souris (qui ne voient pas les couleurs). Merveilleuse coévolution. Les fleurs colorées n’apparaissent que quand la vision des couleurs apparaît. Nous poursuivons cette coévolution avec la technologie.</p>
<p>J’aime lire Sacks parce qu’il pense comme moi, parce que nos méandres mentaux épousent les mêmes vallées et sautent par-dessus les mêmes plaines. Je ne me sens bien dans les livres qu’à condition de cette synchronicité avec l’auteur, et la plupart des textes me pèsent parce que perçois les grincements de leurs engrenages. J’ai la sensation de me retrouver face à de lourdes machineries, qui mettent trop de temps à s’ébranler, puis qui ne s’arrêtent plus, entraînées en ligne droite dans le vide intersidéral par leur seule énergie cinétique.</p>
<p>J’imagine la nécessaire réciproque de cet état. Mes mots ne peuvent atteindre que des esprits constitués comme le mien, ce qui en réduit nécessairement la portée. Je ne peux croire à l’universalité de la littérature, sinon au prix d’un effacement consciencieux des irréductibles, pour que le propos de l’auteur et ses façons disparaissent, n’abandonnant au grand jour qu’un ADN commun par trop insipide.</p>
<p>J’ai rêvé d’être universel sans croire à l’universel, passant ma vie à me battre contre cette idée, célébrant au contraire le particulier, ne trouvant de plaisir à vivre que dans la singularité, éprouvant un malaise dans les foules, quand je me retrouve réduit à une simple particule dans une purée statistique. Je ne peux être l’auteur que de quelques lecteurs, et seul, peut-être, le temps rendra mes cheminements intelligibles.</p>
<p>Viser le grand public serait pour moi renoncer à mes valeurs tant littéraires que politiques. Je devrais d’un côté généraliser, de l’autre capturer l’attention et jouer un jeu économique pour moi détestable. Je préfère rester un poisson discret qui nage à la surface du web, lâchant derrière lui de petites crottes dont les couleurs n’attirent que des oiseaux doués d’un sens de la vision encore indéfini. Notre coévolution ne fait que commencer.</p>
<p>Si tout le monde me voyait, je serais devenu visible, et donc j’aurais perdu ma singularité pour me rendre digeste, et en même temps j’aurais renoncé à la part propre de moi-même. J’ai toujours pensé que le succès déshabillait l’être, que pour atteindre le succès il fallait renoncer à une part de soi pour devenir un acteur de la société des spectacles. Cette société m’horripile, et pourtant je continue d’écrire, de publier, d’y jouer un minuscule rôle. Je suis en train d’apprendre l’élégance de la discrétion dans un monde devenu trop bruyant. J’attends des lecteurs avec lesquels je serais en train de coévoluer qu’ils perçoivent mes couleurs, les dévorent, puis comme les oiseaux les éparpillent dans leurs déjections. J’ai peut-être commis l’erreur de ne pas être resté anonyme, mais depuis l’anonymat je n’aurais pu partager mes pensées comme je le fais, parce qu’elles restent liées à quelques faits de ma vie matérielle.</p>
<div class="image" id="image-464-15"><img alt="Nizas" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/05/2024-04-16-162136-Nizas.webp" srcset="/images_tc/2024/05/2024-04-16-162136-Nizas.webp 1600w, /images_tc/2024/05/2024-04-16-162136-Nizas-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/05/2024-04-16-162136-Nizas-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Nizas</div></div>
<h3>Mercredi 17, Balaruc</h3>
<p>Hier, en fin d’après-midi, poussés par un grand vent du nord, nous rentrons d’un 100 km VTT quand nous croisons un jogger en train de se filmer tout en courant. Mais quelle maladie frappe l’humanité ? Sommes-nous fiers au point de vouloir témoigner de nos moindres insignifiances ? Nous aurions toujours été comme ça ? La technologie aurait libéré une folie latente, qui ne s’exprimait que chez quelques psychopathes ? Ou quand une vidéo de soi courant vaut un chef-d’œuvre !</p>
<p>Je ne vois que le silence pour sortir du piège. J’y suis presque, sauf quand j’écris sur mon blog et qu’il effectue une promotion automatique. Mais peut-être arrêter cette publicisation, aussi. Que ceux qui veulent me lire me trouvent ou s’abonnent à ma newsletter. Arrêter de crier, arrêter d’ajouter du bruit à du bruit, ne plus tenter d’influencer personne, ne détourner personne de son flux de vie, ne plus risquer d’attirer l’attention, ne plus propager la maladie. Je préfère ne pas être lu que participer à une économie dont je ne suis qu’un consommateur.</p>
<p>Ou ne plus poster que des photos noires. Des rectangles noirs, sans le moindre lien. Protester, mais pour ne rien dire. Oui, dès que j’ai envie d’exister aux yeux des autres, poster un carré noir pour tenter de me soigner. Mon fil social est devenu dégoûtant, dégoulinant, déprimant. Je préfère encore écouter des journalistes professionnels à la radio, au moins ils essaient de parler du monde hors d’eux-mêmes.</p>
<p>Le journal intime comme meilleure médication. Dire ici, seulement ici, dans l’intimité. Dépasser la nécessité de la publicité. Proust n’a pas besoin de pub, Joyce non plus. Devenir immortel dans le silence. Ne pas avoir peur du noir. Je n’ai rien à vous dire d’intéressant, passez votre chemin. Je tente simplement de vivre, de respirer, d’aimer. Dehors, le mistral souffle toujours avec force, peut-être démultiplié par nos agitations thermiques. Je ne veux plus polluer le monde, à commencer par l’espace médiatique. Dire que j’ai été journaliste, que j’ai fait du bruit mon métier. Faire et ne pas le dire, parce que c’est faire qui provoque la joie, pas le dire.</p>
<hr/>
<p>J’écris une page du <em>Jardin de l’Éternité</em> puis me demande quelle nécessité ? Il me paraît plus nécessaire de me poser cette question. Cette question est nécessaire.</p>
<hr/>
<p>L’époque exige la parcimonie. En tant qu’auteur, je devrais être parcimonieux de mes mots, alors qu’ils ne coûtent pas grand-chose. Il y a tant d’activités plus dispendieuses que la littérature. L’ensemble de mes textes pèse moins qu’une vidéo de quelques minutes. Leur impact écologique est infime, d’autant que je ne passe presque jamais au papier, que j’évite les transcriptions. Je pourrais produire toute l’énergie nécessaire à ma littérature en pédalant.</p>
<h3>Jeudi 18, Balaruc</h3>
<p>J’ouvre les yeux, le ciel est rouge. Sur Sète, une fenêtre reflète le soleil qui fabrique rien que pour moi un arc-en-ciel. Je le photographie et il disparaît aussitôt.</p>
<div class="image" id="image-464-16"><img alt="Arc-en-ciel" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/05/2024-04-18-070226-maison.webp" srcset="/images_tc/2024/05/2024-04-18-070226-maison.webp 1600w, /images_tc/2024/05/2024-04-18-070226-maison-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/05/2024-04-18-070226-maison-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Arc-en-ciel</div></div>
<div class="image" id="image-464-17"><img alt="Arc-en-ciel" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/05/2024-04-18-070254-maison.webp" srcset="/images_tc/2024/05/2024-04-18-070254-maison.webp 1600w, /images_tc/2024/05/2024-04-18-070254-maison-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/05/2024-04-18-070254-maison-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Arc-en-ciel</div></div>
<div class="image" id="image-464-18"><img alt="Arc-en-ciel" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1201" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/05/2024-04-18-070303-maison.webp" srcset="/images_tc/2024/05/2024-04-18-070303-maison.webp 1600w, /images_tc/2024/05/2024-04-18-070303-maison-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/05/2024-04-18-070303-maison-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Arc-en-ciel</div></div>
<hr/>
<p>Je n’ai pas pu m’en empêcher, j’ai replongé dans le code, dans l’idée de poursuivre mon chemin vers le minimalisme numérique. WordPress, avec lequel je gère mon blog depuis presque vingt ans, est devenu une chose monstrueuse, qui tient nos données de plus en plus loin, les recouvre de tant de couches inutiles pour un auteur que je finis pas perdre de vue mes textes, tant et si bien que leur maintenance est devenue quasi impossible, puisque je ne dispose pas d’une interface unifiée à travers mon éditeur de texte.</p>
<p>Je ne peux m’empêcher de penser à la pérennisation, à la transmission, à la propagation du travail effectué depuis vingt ans, continuité de celui de mes carnets encore inédits et dans lesquels je m’empoussière. Ce travail d’archivage m’a crié la nécessité de plus de clarté, de plus d’indépendance et de simplicité dans mes solutions techniques.</p>
<p>Nous vivons une époque kafkaïenne. Isa m’a raconté ce soir l’histoire de l’installation de toilettes dans un square de San Francisco qui a coûté 1,7 million de dollars à cause de l’imbroglio normatif et juridique. Alors que nous devrions tendre vers la sobriété, nous continuons à empiler, et nos logiciels ne font pas autrement, même les open sources comme WordPress. À force de vouloir satisfaire tout le monde, on ne répond plus aux besoins élémentaires de personne, et nos données nous échappent, et avec elles je crois la conscience.</p>
<p>Je vais sur Facebook pour mes affaires de vélo, mais le temps de cliquer dans la bonne rubrique, j’aperçois des horreurs. Un type se vante de marcher cinq kilomètres par jour. Mais on s’en branle, mon vieux. On se fiche que tu chies des crottes ou de longs bronzes. On se contrefiche de ta vie. Tu nous empoisonnes la nôtre. Je suis moins importuné sur Mastodon où je ne suis presque personne ou presque personne ne me suis. On a perdu la tranquillité, la paresse contemplative, le simple fait de ne vivre que pour vivre, goulée d’air après goulée d’air.</p>
<p>Je respire, c’est merveilleux. Faut-il que je le répète tous les jours sur les réseaux pour attirer l’attention des foules qui ne pensent qu’à leur propre nombril. Mais si tous ces gens savaient comment leurs agitations étaient dérisoires, dispendieuses, et comment elles en dit beaucoup trop sur eux, pour faire d’eux des victimes des stratégies marketing. Nous sommes des crétins pas malins. Des cancres. Des cancrelats attirés par les charognes.</p>
<h3>Vendredi 19, Balaruc</h3>
<p>Petit tour de l’étang, au retour, un gamin de 14 ans coupe la piste cyclable à fond de train en débouchant d’un sentier entre deux maisons. Je freine, le prends de plein fouet, l’envoie de l’autre côté de la piste et me flingue le gros orteil droit au passage. J’aide le gamin à se relever. Quand je vois que tout va bien pour lui, je lui demande son nom et le numéro de ses parents, en cas de problème, pour les assurances, là ça tourne mal, il refuse que je le photographie. Mais comment je fais pour te retrouver ? Il me sort que « pas question, droit à l’image ». Imbécile. Je sens que ses neurones ne s’emboîtent pas très bien. Il ne doit pas être une lumière à l’école. Voilà qu’il s’enfuit avec sa bande, lâchant des insultes. Ils n’avaient manifestement pas la conscience tranquille. Je passe à la gendarmerie pour déposer une main-courante, mais après 30 minutes d’attente je m’en vais.</p>
<h3>Lundi 22, Montpellier</h3>
<p>J’ai passé la nuit à Montpellier avec Tim, pour le soutenir à la veille des concours. Je me réveille à 4 h, impossible de me rendormir à cause d’un bruit de perceuse. Je mets longtemps à comprendre qu’un gars ronfle horriblement non loin. Puis à 6h30, c’est un camion de nettoyage qui fait trembler tous les murs de la vieille ville. Je passe les cris et les conversations dans la rue jusqu’à minuit. Isa fait bien de vendre cet appartement. Je ne compte pas le temps que j’ai passé à le dessiner. Il est juste magnifique, mais pas tranquille. Un nid douillet pour des jeunes.</p>
<h3>Mardi 23, Montpellier</h3>
<p>C’est l’hiver. Un vent gigantesque s’engouffre en rafales dans les ruelles médiévales, lèche les pierres anciennes à grands coups de langue qui les font briller comme des icebergs. Je n’arrive pas à me réchauffer, même quand j’attends Tim au soleil pour aller déjeuner avec lui. Il n’y a que quand je rentre à vélo à la maison, en voilier plus qu’à la pédale, que je retrouve un peu de vitalité. Une routine s’installe : je passe mes journées à coder et à déplacer mon portable de la ville au village, puis je regagne la ville avec le TER.</p>
<h3>Mercredi 24, Montpellier</h3>
<p>Je lis le journal de Sacks et me dit à quoi bon tout ça puisque Sacks est mort. Je le revois écrire à Oaxaca en 2000 et aujourd’hui il n’est plus là. Et puis je me dis que tout cela valait la peine pour qu’un quart de siècle plus tard je puisse le lire. Un seul lecteur suffit. Et peut-être même aucun. Sa potentialité suffit. Un lecteur demain en vaut des millions aujourd’hui. Ne pas écrire pour dire à ses contemporains ce qu’ils savent déjà mes à ses successeurs ce qu’ils ont oublié, ce qu’était la vie pour nous et les pensées qui nous traversaient.</p>
<h3>Jeudi 25, Montpellier</h3>
<p>J’ai abandonné Word &amp; Cie pour un éditeur Markdown pour me rapprocher du texte, pour réduire la couche logicielle entre moi et ma production, et je suis en train d’effectuer le même travail pour ma présence numérique, enlever une à une les couches inutiles empilées les unes au-dessus des autres par une société irrémédiablement kafkaïenne. En organisant mes évènements vélo, j’ai la même démarche : réussir à rassembler une cinquantaine de cyclistes pour une semaine en toute simplicité. Bannir l’inutile, les dépenses, mais aussi les complications, pour privilégier ce qui se passe entre les hommes et les femmes. Toutes nos architectures ont souvent des objectifs contraires : elles se donnent à voir plutôt que nous rapprocher les uns des autres. J’ai la sensation que travailler avec une architecture logicielle plus simple me rapprochera de mes textes, mais aussi de vous qui les lisez.</p>
<h3>Vendredi 26, Balaruc</h3>
<div class="image" id="image-464-19"><img alt="Juvignac" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/05/2024-04-26-102749.webp" srcset="/images_tc/2024/05/2024-04-26-102749.webp 1600w, /images_tc/2024/05/2024-04-26-102749-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/05/2024-04-26-102749-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Juvignac</div></div>
<h3>Mardi 30, Balaruc</h3>
<p>Je sors du tunnel provoqué par le retour dans mes archives, qui lui-même a entraîné un tunnel de code dont j’émerge épuisé, mais convaincu de l’absolue nécessité du travail effectué, tant pour moi, que pour l’humanité, oui pour l’humanité, parce que plus que jamais nous avons besoin de nous débarrasser du superfétatoire, des couches de complexité qui nous éloignent les uns des autres, qui éloignent nos créations de leur audience.</p>
<p><a href="https://www.facebook.com/amaisetti/posts/pfbid02aP6cnMyPTfocxEHHXZ7quQkv2CkeeEK12eUEErsAy4r6uZm7rv5y4oLXy92qdwZVl">Arnaud</a> publie une citation extraite du journal de Kafka (16 décembre 1910) : « Je ne quitterai plus ce journal. C’est là qu’il me faut être tenace, car je ne puis l’être que là. » Un siècle plus tard, j’en suis au même point. Il est temps que je lise le journal de Kafka, maintenant qu’il existe plusieurs nouvelles traductions intégrales.</p>]]></description><guid isPermaLink="false">464</guid><pubDate>Fri, 03 May 2024 10:00:00 +0200</pubDate></item><item><title>Mars 2024</title><link>https://tcrouzet.com/2024/04/09/carnet-de-route-mars-2024/</link><description><![CDATA[<h3>Vendredi 1<sup>er</sup>, Balaruc</h3>
<p>Je commence le mois dans l’euphorie de lancer <a href="https://genlog.tcrouzet.com/">Genlog</a>. Personne n’en verra l’intérêt, mais je n’ai aucun doute de l’importance de la chose, comme une démonstration de l’irrésistible avancement du monde à vitesse supersonique.</p>
<h3>Dimanche 3, Balaruc</h3>
<p>Sur Genlog, plus je raffine le code, plus j’obtiens des résultats impressionnants. Dans la newsletter qui sera publiée demain, le modèle me cite et établit des liens entre les articles et mon journal d’une manière bluffante. Les connexions témoignent d’une forme indéniable de créativité.</p>
<h3>Lundi 4, Balaruc</h3>
<p>Comment prendre conscience d’une année de vie en un instant ? <a href="https://www.hypothermia.fr/2024/01/2023-moments-choisis/">Eliness publie une matrice de 365 photos</a>. Un choc visuel, une sensation du temps qui s’écoule, la perception d’un regard, d’une façon d’aborder le monde, tout semble dit avec une économie de moyen remarquable. Envie de faire la même chose. Les œuvres puissantes ont toujours un effet stimulant sur moi.</p>
<div class="image" id="image-443-1"><img alt="Lecture web" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/04/IMG_5052.webp" srcset="/images_tc/2024/04/IMG_5052.webp 1600w, /images_tc/2024/04/IMG_5052-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/04/IMG_5052-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Lecture web</div></div>
<div class="image" id="image-443-2"><img alt="Détail du quotidien" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/04/IMG_5053.webp" srcset="/images_tc/2024/04/IMG_5053.webp 1600w, /images_tc/2024/04/IMG_5053-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/04/IMG_5053-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Détail du quotidien</div></div>
<h3>Mardi 5, Balaruc</h3>
<p>Je ne comprends pas comment on peut être lobbyiste contre le réchauffement climatique et pour les pesticides, les plastiques, les énergies non renouvelables. Ces criminels, et leurs employeurs avec eux, se regardent-ils dans la glace tous les matins ? Ont-ils une colonne vertébrale ? Il faudra qu’un jour ils soient jugés devant le tribunal de l’Histoire. En attendant, ils œuvrent à Bruxelles et ailleurs en toute impunité. On parle d’eux à la radio comme s’ils étaient des gens normaux alors qu’ils sont des terroristes et des assassins. Chaque époque s’arrange pour ne pas regarder ses monstres dans les yeux. Un temps, on acceptait les antisémites, un autre, on accepte les lobbyistes. L’existence des uns et des autres mène également à des tragédies.</p>
<hr/>
<p>J’ai besoin d’écrire et de créer parce que je ne me sens jamais aussi bien que quand je suis dans le flow <a href="https://neurosciencenews.com/creativity-zone-neuroscience-25697/">et que mon cerveau travaille presque sans que je le contrôle</a>.</p>
<hr/>
<p>Je ne connais pas Joanne Richoux, mais <a href="https://www.facebook.com/joanne.richoux.autrice/posts/pfbid0XPkVYDv1Efy7xtYWL1tgwrYyUX3jDUX3NEL9yUf3h6SzhydBQcBRNruCgqXvXt3Ql">j’aime sa mise au point adressée à ses lecteurs</a> : « Vous n’êtes pas mes clients et quand j’écris, je ne me plie pas à un cahier des charges qui condenserait vos habitudes ou vos désirs, parce que quand j’écris je ne pense pas à vous, je pense au texte et à ce qu’il doit dire. » Il y a les IA pour traiter les lecteurs en client.</p>
<div class="image" id="image-443-3"><img alt="Montpellier" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/04/IMG_5055.webp" srcset="/images_tc/2024/04/IMG_5055.webp 1600w, /images_tc/2024/04/IMG_5055-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/04/IMG_5055-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Montpellier</div></div>
<div class="image" id="image-443-4"><img alt="Détail du quotidien" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/04/IMG_5061.webp" srcset="/images_tc/2024/04/IMG_5061.webp 1600w, /images_tc/2024/04/IMG_5061-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/04/IMG_5061-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Détail du quotidien</div></div>
<h3>Mercredi 6, Balaruc</h3>
<p>Genlog est une œuvre générative, en ce sens qu’elle procède d’un code et ne s’arrête qu’une fois que l’infrastructure qui la met en œuvre s’arrête. Tout en discutant avec Erika cet après-midi, j’ai imaginé une IA qui raconterait une histoire à partir d’une trace GPX. Elle pourrait parler des lieux traversés, des chemins et des routes.</p>
<h3>Jeudi 7, Balaruc</h3>
<p>Surexcité par les idées qui jaillissent de partout et qui s’empilent dans ma tête. Je dors peu, trop peu. Mais m’impose de copieuses fenêtres vélo, sans quoi je replongerai comme au bon vieux temps dans les excès numériques.</p>
<div class="image" id="image-443-5"><img alt="Détail du quotidien" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/04/IMG_5062.webp" srcset="/images_tc/2024/04/IMG_5062.webp 1600w, /images_tc/2024/04/IMG_5062-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/04/IMG_5062-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Détail du quotidien</div></div>
<div class="image" id="image-443-6"><img alt="La Tour sur Orb" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/04/IMG_5092.webp" srcset="/images_tc/2024/04/IMG_5092.webp 1600w, /images_tc/2024/04/IMG_5092-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/04/IMG_5092-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">La Tour sur Orb</div></div>
<div class="image" id="image-443-7"><img alt="Bédarieux" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/04/IMG_5109.webp" srcset="/images_tc/2024/04/IMG_5109.webp 1600w, /images_tc/2024/04/IMG_5109-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/04/IMG_5109-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Bédarieux</div></div>
<div class="image" id="image-443-8"><img alt="Les copains" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/04/IMG_5120.webp" srcset="/images_tc/2024/04/IMG_5120.webp 1600w, /images_tc/2024/04/IMG_5120-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/04/IMG_5120-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Les copains</div></div>
<div class="image" id="image-443-9"><img alt="Salagou" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/04/IMG_5150.webp" srcset="/images_tc/2024/04/IMG_5150.webp 1600w, /images_tc/2024/04/IMG_5150-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/04/IMG_5150-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Salagou</div></div>
<h3>Vendredi 8, Balaruc</h3>
<p><a href="https://perfors.net/blog/creation-ai/">Andrew Perfors questionne le rôle des IA dans la perspective de Walter Benjamin</a> (hypothèse selon laquelle la chaîne de transmission d’une information ou d’une œuvre la transforme — et peut-être l’altère — entendu, pour le pire plutôt que le meilleur). Exemple : une œuvre musicale ne serait jamais aussi puissante que quand elle est interprétée en direct.</p>
<p>Est-ce que j’apprécie différemment une lettre manuscrite du même texte envoyé par email ? Oui, mais je ne juge pas la lettre manuscrite comme plus puissante au prétexte qu’elle serait plus authentique qu’un email, car plus proche physiquement de son émetteur. Je la perçois différemment parce que je lis très mal les textes manuscrits. Donc, pour ma part, je préfère toujours lire un email qu’une lettre manuscrite. La médiation change mon expérience, mais pas nécessairement pour altérer l’œuvre initiale, et la priver de son authenticité.</p>
<p>Je ne crois pas davantage qu’ajouter des intermédiaires entre le producteur et le consommateur décontextualise une œuvre. Peu importe comment je lis Proust, ça reste du Proust, bien que certaines éditions impliquent beaucoup d’intermédiaires. La distance en termes d’intermédiaires ne me paraît pas nécessairement altérer la nature des œuvres, surtout des œuvres textuelles.</p>
<p>Contrairement à ce que suppose Andrew Perfors à la suite de Benjamin, je ne suis pas certain qu’un processus de création indirect altère nécessairement le geste créatif. Parce qu’alors tout outil serait mauvais pour la création, et ce n’est pas le cas : la photographie a été, un temps, mauvaise pour les peintres, mais jamais mauvaise pour les photographes.</p>
<p>L’IA serait un nouvel intermédiaire entre le créateur et son œuvre, mais davantage que mes lunettes, mon clavier, mon éditeur de texte ? Je ne crée jamais tout seul. J’écris par l’intermédiaire des auteurs déjà lus, influencé par ma dernière conversation ou le dernier film vu. L’IA ne joue pas un rôle différent, du moment que je ne me transforme pas en simple copiste de ses états d’âme.</p>
<p>"You are now alienated from your own creation in a really profound way." Non, franchement, je ne crois pas. Mes propres créations n’ont jamais été tout à fait les miennes. Je n’ai jamais cru à cette fable, et il faut y avoir cru pour penser que les IA changent fondamentalement la donne en ce domaine. Au contraire, leur arrivée nous ouvre les yeux sur ce qui a toujours été et que nous avons voulu nier à cause, sans doute, d’une vision romantique du génie solitaire.</p>
<h3>Samedi 9, Balaruc</h3>
<p>Je continue avec Andrew Perfors. Comme il suppose qu’il a toujours une intention derrière une œuvre, et une intention derrière chacun de ses détails, il voit dans les œuvres IA une diminution de cette intentionnalité.</p>
<p>Je peux déjà questionner son hypothèse d’une intentionnalité, moi qui écrit souvent porté par le flow sans trop savoir où je vais et sans effectuer le moindre travail réflexif. Il y a bien sûr au minimum une envie, une curiosité, mais pas toujours une intention. Par exemple, avec <a href="https://genlog.tcrouzet.com/">Genlog</a> je n’ai pas d’intention particulière, ou alors mon intention est de voir ce qu’un combo homme/ia peut produire. Alors, oui, de cette façon, on peut mettre de l’intentionnalité derrière le moindre désir.</p>
<p>Mais dire qu’il y a moins d’intentionnalité dans une œuvre co-créée avec IA, j’ai quelques doutes. Avec Genlog, mon intentionnalité est dans le code, elle y est même décomposée ligne à ligne avec une minutie maniaque.</p>
<p>Le problème selon Andrew Perfors, c’est que peu de gens seraient aussi maniaques que moi (c’est fort possible), et donc diffuseraient des œuvres non surchargées d’intentionnalité. Il n’a pas tort, mais de nombreuses œuvres fort populaires ne contiennent déjà pas beaucoup d’intentionnalité ; les IA ne font que nous approcher un peu plus près du degré zéro de l’art.</p>
<p>"Using AI in a way that gives it real meaning is almost always more work than not using it at all. Which means that when we rely on AI to create because it’s easier or faster or beyond our skill level, we are robbing ourselves of the most of the purpose behind creation and skill development."</p>
<p>Là, nous arrivons à la même conclusion. Je n’ai jamais utilisé les IA pour aller plus vite, mais pour aller ailleurs. Bien souvent, elles me coûtent plus de temps que l’ancienne méthode directe.</p>
<p>Par la suite, Andrew Perfors affirme que l’intervention des IA dans le processus créatif priverait les œuvres d’une signification profonde. Je n’ai guère compris son concept de Deep Meaning : quand l’intentionnalité de l’écrivain rencontre la perception du lecteur et que les deux entrent en résonance. Les IA empêcheraient l’écho de nous revenir. Tout cela me paraît très mystique. Il est question de perversion de quelque chose de sacré.</p>
<p>Stop. Ça déraille. Si j’utilise les IA pour m’augmenter, je ne me coupe pas de mon audience imaginaire. Je peux utiliser les IA et continuer de m’adresser à des lecteurs humains, qui j’espère seront touchés par ce que je leur propose, plus que par le processus éditorial menant à ce que je leur propose.</p>
<h3>Dimanche 10, Croix de Rozon</h3>
<p>Un jour de 2006 au Canada, Geneviève tombe sur <em>Le peuple des connecteurs</em>. Elle m’appelle, puis souvent m’invite en Suisse pour donner des conférences. En 2012, elle me présente Didier et j’écris sur lui <em>Le geste qui sauve</em>. En 2015, nous voyageons en Iran pour la promotion de l’hygiène des mains. On me donne pour interprète Nassim, une jeune étudiante en médecine, éprise de liberté. Nous sympathisons, difficile de ne pas succomber à Nassim, et je la présente à Didier. En 2017, nous retournons en Iran, retrouvons Nassim qui entre temps s’est fiancée, parce que là-bas pour une jeune femme il est quasi impossible de rester célibataire. Mais Nassim toujours éprise de liberté ne songe qu’à fuir le pays, comme la plupart des jeunes iraniens éduqués de sa génération. Didier se démène pour lui trouver une bourse de recherche à Genève, où elle arrive finalement en 2021. Ce soir, nous voilà tous réunis. Une belle histoire qui aurait été impossible sans quelques-uns de mes livres.</p>
<h3>Lundi 11, Croix de Rozon</h3>
<p>Camus, discours de 14 décembre 1957 : « Un sage oriental demandait toujours, dans ses prières, que la divinité voulût bien lui épargner de vivre une époque intéressante. Comme nous ne sommes pas sages, la divinité ne nous a pas épargnés et nous vivons une époque intéressante. En tout cas, elle n’admet pas que nous puissions nous désintéresser d’elle. Les écrivains d’aujourd’hui savent cela. S’ils parlent, les voilà critiques et attaques. Si, devenus modestes, ils se taisent, on ne leur parlera plus que de leur silence, pour le leur reprocher bruyamment. »</p>
<p>En se transformant en amuseurs publics, beaucoup d’écrivains ont oublié leur époque, ou ne la voient que par le prisme des médias, eux-mêmes partiellement aveugles aux changements profonds. En temps de guerre, l’époque frappe à notre porte que nous le voulions ou nom. En un temps comme le nôtre, elle se joue loin de nous et nous pouvons fermer les yeux, et les écrivains peuvent décemment l’ignorer.</p>
<p>En tant qu’écrivain d’aujourd’hui, j’éprouve l’impératif de parler de l’intelligence artificielle, fait marquant de mon époque, en cela qu’il est sans précédent contrairement aux violences de toute sorte (ce n’est pas une raison pour les taire). Parler de l’IA, c’est expérimenté avec elle, voir en quoi elles nous transforment et peut-être nous aident à dépasser les horreurs anciennes pour faire en sorte qu’elles ne se répètent pas sans cesse.</p>
<div class="image" id="image-443-10"><img alt="Archamps" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/04/IMG_5157.webp" srcset="/images_tc/2024/04/IMG_5157.webp 1600w, /images_tc/2024/04/IMG_5157-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/04/IMG_5157-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Archamps</div></div>
<div class="image" id="image-443-11"><img alt="Bernex" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/04/IMG_5179.webp" srcset="/images_tc/2024/04/IMG_5179.webp 1600w, /images_tc/2024/04/IMG_5179-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/04/IMG_5179-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Bernex</div></div>
<div class="image" id="image-443-12"><img alt="Bernex" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/04/IMG_5186.webp" srcset="/images_tc/2024/04/IMG_5186.webp 1600w, /images_tc/2024/04/IMG_5186-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/04/IMG_5186-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Bernex</div></div>
<h3>Mardi 12, Croix de Rozon</h3>
<div class="image" id="image-443-13"><img alt="Saint-Julien en Genevois" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/04/IMG_5192.webp" srcset="/images_tc/2024/04/IMG_5192.webp 1600w, /images_tc/2024/04/IMG_5192-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/04/IMG_5192-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Saint-Julien en Genevois</div></div>
<div class="image" id="image-443-14"><img alt="Dardagny" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/04/IMG_5195.webp" srcset="/images_tc/2024/04/IMG_5195.webp 1600w, /images_tc/2024/04/IMG_5195-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/04/IMG_5195-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Dardagny</div></div>
<div class="image" id="image-443-15"><img alt="Dardagny" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/04/IMG_5199.webp" srcset="/images_tc/2024/04/IMG_5199.webp 1600w, /images_tc/2024/04/IMG_5199-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/04/IMG_5199-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Dardagny</div></div>
<div class="image" id="image-443-16"><img alt="Dardagny" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/04/IMG_5203.webp" srcset="/images_tc/2024/04/IMG_5203.webp 1600w, /images_tc/2024/04/IMG_5203-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/04/IMG_5203-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Dardagny</div></div>
<h3>Mercredi 13, Balaruc</h3>
<p>Ralph Waldo Emerson : « N’allez pas où le chemin vous mène, allez au contraire là où il n’y a pas de chemin et laissez une piste. » Je suis cette injonction malgré moi, mais je ne sais même si je laisse un minuscule sentier.</p>
<h3>Jeudi 14, Toulouse</h3>
<p>Séminaire IA à l’invitation d’Erika. Des étudiants présentent leurs projets, mais ils oublient de contextualiser leurs requêtes, à minima avec un system prompt, ce qui laisse les IA dans le vague absolu quant à ce qui est attendu d’elles. Puis une historienne des IA nous affirme qu’il ne passe rien de neuf dans le domaine, dont elle semble avoir oublié les papiers révolutionnaires de <a href="https://blog.research.google/2017/08/transformer-novel-neural-network.html">2017</a>, si révolutionnaire que personne encore ne comprend comment tout cela fonctionne (et donc faut être très con pour affirmer qu’il n’y a rien de neuf). Quant à Erika et moi, nous parlons de nos expériences. Je suis obligé de prendre cinq minutes pour expliquer ce qu’est un prompt. Impression encore une fois de débarquer de mars et de me retrouver devant des humanoïdes aux yeux exorbités.</p>
<hr/>
<p>Longuement assis place du Capitole, jusqu’à ce que le soleil se couche, à regarder les gens défiler et à travers eux la mode qui les façonne. Me sens étranger, dans un autre pays, une autre civilisation. Et cet après-midi à l’université, les étudiants attroupés sur les pelouses, à gentiment glander, pendant que Tim s’échine en prépa. D’un côté, on en fait trop, d’un autre pas assez. Tout est à revoir.</p>
<hr/>
<p>La ville invite à la croissance. Tant que les boutiques non essentielles ne disparaîtront pas, nous ne serons pas tirés d’affaires. Ouvrir une boutique, c’est presque un crime contre l’humanité à venir. Toutes ces boutiques me crient que je ne suis pas à la mode, que je porte de vieilles fringues, que je ne suis pas tendance. Elles m’ostracisent alors qu’elles sont presque toutes dans l’erreur. La ville, du moins son cœur marchand, est devenue nocive, et sa puissance maléfique me saute à la figure. Elle est si odieuse qu’elle m’empêche de voir l’architecture, de rechercher des alignements. Pas la moindre envie de photographier ce spectacle lumineux et clinquant. Pourtant, il me faudrait le dénoncer par les images. Montrer les cent paires de sneakers hors de prix, les bibelots de décoration sans fonction, les meubles jetables, les fringues pour habiller les dix prochaines générations. Alors, fuir ce cœur, franchir sa frontière et plonger entre les habitations, qui affichent leurs façades rouges et tristes.</p>
<h3>Vendredi 15, Toulouse</h3>
<p>Conférences plus percutantes et informées que la veille. Beau brainstorming durant le déjeuner.</p>
<h3>Dimanche 17, Balaruc</h3>
<p>Matinée commencée à 6 h à Poussan. Suis bénévole pour sécuriser un critérium cycliste organisé dans le village par mon club. Indifférent aux sifflements des boyaux, je finis par m’endormir, affalé sur le goudron, adossé au bloc de béton qui bloque la circulation.</p>
<hr/>
<p>Je commence à remonter les informations géographiques sous une trace GPX, me laissant guider par le plaisir pervers du code. L’idée : construire automatiquement un road-book factuel qui pourrait être remis en forme par une IA. Je n’en suis qu’aux préliminaires et ne sais pas encore si j’irai beaucoup plus loin.</p>
<div class="image" id="image-443-17"><img alt="Le printemps" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/04/IMG_5243.webp" srcset="/images_tc/2024/04/IMG_5243.webp 1600w, /images_tc/2024/04/IMG_5243-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/04/IMG_5243-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Le printemps</div></div>
<h3>Lundi 18, Balaruc</h3>
<p>Retour devant le clavier pour écrire. Mais quoi ? Plusieurs idées entrent en conflagration. J’hésite et envisage de les attaquer de front jusqu’à ce que l’une surpasse les autres. Parmi mes idées, certaines sont éditeur compatibles, comme une histoire de ma mère ou du café du port autour duquel la vie sociale de mon village s’organisait dans mon enfance. Compatibles parce qu’elles n’impliquent aucun enjeu formel, et que je peux les mener en adoptant la structure de <em>Mon père ce tueur</em>, mon livre qui a touché le plus les lecteurs, mais qui est littérairement peu risqué, puisqu’il repose sur des solutions formelles éculées. D’autres idées impliquent de marcher vers l’inconnu et de prendre beaucoup plus de risques.</p>
<div class="image" id="image-443-18"><img alt="Brume" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/04/IMG_5253.webp" srcset="/images_tc/2024/04/IMG_5253.webp 1600w, /images_tc/2024/04/IMG_5253-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/04/IMG_5253-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Brume</div></div>
<div class="image" id="image-443-19"><img alt="Saussan" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/04/IMG_5261.webp" srcset="/images_tc/2024/04/IMG_5261.webp 1600w, /images_tc/2024/04/IMG_5261-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/04/IMG_5261-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Saussan</div></div>
<h3>Mardi 19, Balaruc</h3>
<p>Tous les jours ou presque, je supprime de mes amis Facebook des réactionnaires, des misogynes, des homophobes, des complotistes, des climatosceptiques… Je ne sais pas si c’est parce que les gens changent en mal ou si j’ai trop lestement accepté de nouvelles relations. J’ai tendance à faire confiance par défaut. Mais pourquoi me suivre si c’est pour m’assener des insanités ?</p>
<h3>Mercredi 20, Balaruc</h3>
<p>Une amie m’envoie un lien vers un roman écrit à l’aide d’une IA. Je lui réponds que je n’en suis plus là et <a href="https://genlog.tcrouzet.com/2024/03/20_fr/">pointe vers mon dernier Genlog</a>. Elle me répond, avec un extrait : « Ces avancées posent des questions existentielles. Elles nous confrontent à notre double nature, capable du meilleur comme du pire. La technologie, qui est notre génie, peut nous élever ou nous anéantir. Comme je l’ai souvent écrit, l’humanité se joue entre la création et la destruction, entre l’espoir et la peur. Nous devons apprendre à naviguer dans cette dualité, à embrasser le chaos tout en recherchant l’harmonie. Nous sommes les sculpteurs et l’argile. » Mon amie ajoute : « Rien de nouveau, cette dualité, non ? » Ma réponse : oui, sauf que je n’ai pas écrit ces phrases, et ça c’est radicalement nouveau. Mon amie n’avait pas compris que des IA étaient derrière Genlog. Elle n’en revenait pas. Je me demande quand le grand public comprendra que nous sommes en train de changer d’époque et que nous vivons une transition historique.</p>
<h3>Jeudi 21, Balaruc</h3>
<div class="image" id="image-443-20"><img alt="Murviel les Béziers" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/04/IMG_5266.webp" srcset="/images_tc/2024/04/IMG_5266.webp 1600w, /images_tc/2024/04/IMG_5266-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/04/IMG_5266-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Murviel les Béziers</div></div>
<div class="image" id="image-443-21"><img alt="Causse-et-Veyran" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/04/IMG_5269.webp" srcset="/images_tc/2024/04/IMG_5269.webp 1600w, /images_tc/2024/04/IMG_5269-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/04/IMG_5269-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Causse-et-Veyran</div></div>
<div class="image" id="image-443-22"><img alt="Roquebrun" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/04/IMG_5282.webp" srcset="/images_tc/2024/04/IMG_5282.webp 1600w, /images_tc/2024/04/IMG_5282-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/04/IMG_5282-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Roquebrun</div></div>
<h3>Vendredi 22, Balaruc</h3>
<div class="image" id="image-443-23"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/04/IMG_5309.webp" srcset="/images_tc/2024/04/IMG_5309.webp 1600w, /images_tc/2024/04/IMG_5309-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/04/IMG_5309-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Soir</div></div>
<h3>Samedi 23, Balaruc</h3>
<p>Une vieille idée sur le mode <em>One Minute</em> remonte : <em>Dernière minute</em>, les derniers instants de chacun des passagers d’un avion en train de se crasher. Une variante : <em>Accident Voyageur</em>, où tous les témoins d’un meurtre témoignent de ce qu’ils ont vu à l’instant fugitif où le métro entre en gare. Et comme un <em>Accident Voyageur</em> existe déjà, compliquer le travail avec <em>Accidents Voyageurs</em>. Travailler le sentiment d’impuissance, la certitude qu’il aurait été possible de faire quelque chose, comme avec le réchauffement climatique.</p>
<p>Je repense à cette forme de polyphonie extrême, parce qu’elle se prête à l’utilisation des IA. Une décharge d’adrénaline me traverse malgré un rhume. Je n’ai pas commencé <em>Le Jardin de l’Éternité</em>, qu’une interférence créatrice survient.</p>
<h3>Mardi 26, Balaruc</h3>
<p>Mardi dernier, j’accompagne Isa pour un rendez-vous médical. Dans la salle d’attente, près de moi, une femme tousse, deux jours plus tard je me mets à tousser et depuis je vaux moins que rien. J’en veux à cette femme. Je sais qu’elle est coupable de ma contamination. Je ne mets plus les pieds dans un service de santé sans masque.</p>
<div class="image" id="image-443-24"><img alt="Tempête" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/04/IMG_5320.webp" srcset="/images_tc/2024/04/IMG_5320.webp 1600w, /images_tc/2024/04/IMG_5320-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/04/IMG_5320-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Tempête</div></div>
<div class="image" id="image-443-25"><img alt="Tempête" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/04/IMG_5322.webp" srcset="/images_tc/2024/04/IMG_5322.webp 1600w, /images_tc/2024/04/IMG_5322-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/04/IMG_5322-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Tempête</div></div>
<h3>Mercredi 27, Balaruc</h3>
<p>Bien du mal à sortir de mon gros rhume qui vire à la trachéite. Après m’être fait récurer les sinus jusqu’au cerveau, je sais que ce n’est ni le covid, ni la grippe A ou B.</p>
<div class="image" id="image-443-26"><img alt="Neige" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/04/IMG_5324.webp" srcset="/images_tc/2024/04/IMG_5324.webp 1600w, /images_tc/2024/04/IMG_5324-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/04/IMG_5324-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Neige</div></div>
<h3>Jeudi 28, Balaruc</h3>
<p>Je m’amuse à publier sur Facebook des extraits de Genlog, avec un lien <em>ad hoc</em> et souvent je reçois des commentaires comme si les textes étaient de moi. Faire la différence deviendra sans doute de plus en plus difficile. Je suis mon propre fake. Qu’est-ce qui reste humain, qu’est-ce qui ne l’est déjà plus ? Cette question perdra bientôt toute signification, à moins qu’elle devienne la cause de crises politiques majeures, voire de guerres et de pogroms.</p>
<hr/>
<p>Question pour un devoir maison : « Pourquoi La Bruyère utilise la métaphore du théâtre dans <em>Les Caractères</em>… ». Émile commence par répondre comment et non pourquoi. Je l’arrête et lui dis qu’il fait un hors sujet, sauf que le prof lui met un cinq parce que lui-même en demandant pourquoi voulait dire comment, comment dans lequel se sont engouffrés tous les élèves. J’avais aidé Émile à argumenter et rédiger sa réponse. Ce cinq est pour moi. Malédiction familiale avec les gens de lettres.</p>
<h3>Vendredi 29, Balaruc</h3>
<p>Je l’admets : suis totalement addict au code. Je suis incapable de m’arrêter, parce que presque plus rien ne me résiste grâce aux IA.</p>
<h3>Samedi 30, Balaruc</h3>
<p>Lecture éblouissante du début du <em>Le détail du monde</em>, de Romain Bertrand, un nom qui sonne ancien comme les mots qu’il invoque pour décrire la nature. Simplement, je manque de force pour aller bien loin, mon addiction se faisant de plus en plus pressante, et aussi parce que Romain Bertrand devient moins poignant quand il abandonne la première personne.</p>
<h3>Dimanche 31, Balaruc</h3>
<p>Il y a des choses qui ne peuvent être dites, ou pas encore, parce qu’il est trop tôt, et peut-être que demain tout cela n’aura plus le moindre sens, ou au contraire s’affirmera de plus en plus pesamment.</p>]]></description><guid isPermaLink="false">443</guid><pubDate>Tue, 09 Apr 2024 11:26:00 +0200</pubDate></item><item><title>Février 2024</title><link>https://tcrouzet.com/2024/03/03/carnet-de-route-fevrier-2024/</link><description><![CDATA[<h3>Jeudi 1<sup>er</sup>, Balaruc</h3>
<div class="image" id="image-455-1"><img alt="Matin" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/03/IMG_4617.webp" srcset="/images_tc/2024/03/IMG_4617.webp 1600w, /images_tc/2024/03/IMG_4617-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/03/IMG_4617-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Matin</div></div>
<h3>Vendredi 2, Balaruc</h3>
<p>Sur le papier CrewAI, c’est génial. On peut définir des prompts qui se renvoient la balle, sans aucune intervention de l’utilisateur. J’ai réussi à créer automatiquement un plan de roman détaillé en 20 chapitres, avec 20 points chacun, mais je n’ai toujours pas réussi à le faire en français et à garder le contexte. Mistral AI a imaginé une histoire qui se passe à Venise au xvii<sup>e</sup> et le plan commence par une poursuite en bateau à moteur dans les canaux.</p>
<div class="image" id="image-455-2"><img alt="Après-midi" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/03/IMG_4621.webp" srcset="/images_tc/2024/03/IMG_4621.webp 1600w, /images_tc/2024/03/IMG_4621-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/03/IMG_4621-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Après-midi</div></div>
<div class="image" id="image-455-3"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/03/IMG_4632.webp" srcset="/images_tc/2024/03/IMG_4632.webp 1600w, /images_tc/2024/03/IMG_4632-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/03/IMG_4632-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Soir</div></div>
<div class="image" id="image-455-4"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/03/IMG_4638.webp" srcset="/images_tc/2024/03/IMG_4638.webp 1600w, /images_tc/2024/03/IMG_4638-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/03/IMG_4638-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Soir</div></div>
<h3>Samedi 3, Balaruc</h3>
<p>L’art ne peut rien pour ma santé mentale si mon corps ne va pas. Depuis quelques jours, j’effectue des séances d’étirements qui me tordent de douleurs, mais j’en sors grandi.</p>
<hr/>
<p>J’ai créé le dataset vectorisé de l’œuvre de Manchette et l’ai interrogé, sans que les réponses m’impressionnent. <a href="https://tcrouzet.com/2024/02/03/manchette-linterview-post-mortem/">Je le publie pour laisser trace</a>, après un petit échange avec <a href="http://jrmybouquin.free.fr">Jérémy Bouquin</a>. Il me faut aboutir à quelque chose de plus convaincant, mais ces expériences avalent beaucoup de temps et d’euros.</p>
<div class="image" id="image-455-5"><img alt="L’Hérault" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1012" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/03/IMG_4639.webp" srcset="/images_tc/2024/03/IMG_4639.webp 1600w, /images_tc/2024/03/IMG_4639-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/03/IMG_4639-250.webp 250w" width="1349"/><div class="legend">L’Hérault</div></div>
<h3>Dimanche 4, Balaruc</h3>
<p>Il serait peut-être temps que je renonce à tordre la réalité autour de moi et me centre sur ce que je pense juste de faire. Si c’est écrire, écrire, parce que j’en éprouve du plaisir et du soulagement, sans tout gâcher en attendant quoi que ce soit en retour. Pourquoi en vouloir davantage ? Revendiquer l’amateurisme. Ne prendre que le bon d’une pratique. Ce serait simple si l’art était un divertissement, alors qu’il est existentiel, et implique de toujours tout remettre en cause. La philosophie positive ne lui vaut rien, elle lui est même nocive. Et les considérations marchandes ne valent pas mieux. L’art n’est pas une affaire de goût, mais d’engagement.</p>
<p><a href="https://www.themarginalian.org/2022/07/31/henry-miller-control-surrender-despair/">Henry Miller à Anaïs Nin</a> : « One thing I don’t worry about… is what people think, how they misinterpret things. There’s nothing you can do about that… What amazes me more and more is how much people do understand when you give them the full dose, when you hold back nothing. »</p>
<p>Quand j’ai tout donné, je ne devrais plus me poser de question. Je m’en suis trop posé avec <em>Le Code Houellebecq</em>, peut-être même en écoutant Lilas, en essayant de prendre en compte son ressenti. Pourquoi pas celui d’un autre, puis d’un autre, pour finir avec une œuvre qui n’a plus de rapport avec moi ?</p>
<p>Si un regard extérieur peut ouvrir de nouvelles pistes, il peut tout autant nous faire dérailler et nous précipiter dans un labyrinthe dont nous ne sortons jamais. Retenir cette leçon. Tout donner, puis ne plus être attentif qu’aux murmures de surface. L’autre solution : tout donner tout en publiant en temps réel, et alors les remarques façonnent la suite, comme si elles venaient de nous même. Il s’agit d’un autre procédé d’écriture, moins douloureux peut-être, celui qui a porté <em>One Minute</em> tout au long de 2015.</p>
<p>Accepter l’avis de tiers, c’est une nouvelle faiblesse de ma part. Mes doutes, logiques, légitimes, bienvenus, sans quoi il ne peut exister de création, m’ont poussé à douter de toutes les émotions ressenties tout au long des mois de travail. Je me suis trahi moi-même, victime de l’ambition de plaire. Je ne dis pas que les suggestions étaient mauvaises, simplement que dans ce métier de l’édition il ne sert à rien d’écouter qui que ce soit sauf en échange d’un chèque, parce que sinon toutes les opinions sont potentiellement audibles, et c’est à devenir fou.</p>
<hr/>
<p>Suite à une note de <a href="https://www.facebook.com/nathalie.zberro?__cft__[0]=AZVqJD50PUQ8YaQjJ9EcMq79SLDGsfcyGEUOjvsjFzjvZF-Ek6ed-UtTj-HhHRrL9qujuWyDKdmBUGX1g9padMmdGfrrWJoER04FSOn3V4RFIOPJ0K2731TG5GOZ6XZXdLI&amp;__tn__=-UC%2CP-R">Nathalie Zberro</a>, visant à rappeler que la plupart des éditeurs ne sont pas plus riches que la plupart des auteurs, je poste un petit commentaire : « Dans l’industrie en général, quand un produit rapporte moins, on produit moins pour diminuer les frais et les charges, et souvent on augmente le prix. Dans l’édition, durant longtemps, on a adopté la stratégie inverse : les auteurs édités étaient un moment heureux, puis déchantaient, puis les éditeurs, puis même les libraires qui se transformaient en manutentionnaires. Beaucoup d’éditeurs changent de stratégie, mais l’ensemble du marché continue de surproduire, ce qui implique une réduction des revenus pour tous les acteurs (parce que surproduire crée des vocations non économiquement viables, tant côté auteurs qu’éditeurs). OK, l’édition n’est peut-être pas une industrie comme une autre, dans ce cas elle ne peut tenir qu’avec des subventions ou du mécénat. »</p>
<div class="image" id="image-455-6"><img alt="Régate" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/03/IMG_4645.webp" srcset="/images_tc/2024/03/IMG_4645.webp 1600w, /images_tc/2024/03/IMG_4645-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/03/IMG_4645-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Régate</div></div>
<div class="image" id="image-455-7"><img alt="Régate" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/03/IMG_4656.webp" srcset="/images_tc/2024/03/IMG_4656.webp 1600w, /images_tc/2024/03/IMG_4656-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/03/IMG_4656-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Régate</div></div>
<div class="image" id="image-455-8"><img alt="Régate" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/03/IMG_4674.webp" srcset="/images_tc/2024/03/IMG_4674.webp 1600w, /images_tc/2024/03/IMG_4674-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/03/IMG_4674-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Régate</div></div>
<div class="image" id="image-455-9"><img alt="Régate" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/03/IMG_4681.webp" srcset="/images_tc/2024/03/IMG_4681.webp 1600w, /images_tc/2024/03/IMG_4681-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/03/IMG_4681-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Régate</div></div>
<div class="image" id="image-455-10"><img alt="Régate" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/03/IMG_4702.webp" srcset="/images_tc/2024/03/IMG_4702.webp 1600w, /images_tc/2024/03/IMG_4702-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/03/IMG_4702-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Régate</div></div>
<h3>Lundi 5, Balaruc</h3>
<div class="image" id="image-455-11"><img alt="Pic Saint Lou" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/03/IMG_4741.webp" srcset="/images_tc/2024/03/IMG_4741.webp 1600w, /images_tc/2024/03/IMG_4741-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/03/IMG_4741-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Pic Saint Lou</div></div>
<div class="image" id="image-455-12"><img alt="Pic Saint Lou" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/03/IMG_4742.webp" srcset="/images_tc/2024/03/IMG_4742.webp 1600w, /images_tc/2024/03/IMG_4742-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/03/IMG_4742-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Pic Saint Lou</div></div>
<div class="image" id="image-455-13"><img alt="Pic Saint Lou" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/03/IMG_4747.webp" srcset="/images_tc/2024/03/IMG_4747.webp 1600w, /images_tc/2024/03/IMG_4747-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/03/IMG_4747-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Pic Saint Lou</div></div>
<div class="image" id="image-455-14"><img alt="Mas de Londres" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/03/IMG_4754.webp" srcset="/images_tc/2024/03/IMG_4754.webp 1600w, /images_tc/2024/03/IMG_4754-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/03/IMG_4754-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Mas de Londres</div></div>
<div class="image" id="image-455-15"><img alt="Pont du Diable" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/03/IMG_4787.webp" srcset="/images_tc/2024/03/IMG_4787.webp 1600w, /images_tc/2024/03/IMG_4787-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/03/IMG_4787-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Pont du Diable</div></div>
<h3>Mardi 6, Balaruc</h3>
<p>Mon amie Line, fidèle et sincère, aux exigences littéraires sans faille, a détesté <em>Le Code Houellebecq</em>. « Ce n’est pas un livre de toi. » Elle me conforte d’en revenir à ma version originale, la version hard core. Ça ne changera rien au texte dans le fond. Au moins, il sera dans sa forme naturelle, celle de sa naissance, fidèle à ma première année d’expérience avec les IA, dont il sera le témoignage, mon journal en racontant l’envers. Il est temps de me débarrasser de ce fardeau et de passer à autre chose. Mais pas question de renoncer à l’expérimentation. J’envoie aux cinq éditeurs qui avaient le manuscrit mon souhait de ne plus publier le texte.</p>
<p>Un éditeur historique m’écrit aussitôt pour me dire qu’ils ont beaucoup discuté du roman, mais que la partie supposée écrite par une IA, la partie sur Houellebecq, ne les convainc pas. Trop artificielle (ce qui est justement le propos — l’éditeur le comprend bien, mais pense que les lecteurs n’accrocheront pas).</p>
<hr/>
<p>Message d’invitation à un salon où il est stipulé qu’il n’est pas question de parler d’IA, et encore moins d’arriver avec des œuvres produites grâce aux IA, tout cela pour défendre les auteurs. Est-ce me défendre que m’empêcher de traiter d’un des sujets les plus brûlants de notre époque ? Quand on a peur du changement, on subit le changement dans la terreur. Mon message aux organisateurs : si vous voulez défendre mes droits, commencez par me proposer une rémunération pour venir chez vous.</p>
<hr/>
<p>Repas, le soir. Une femme s’assoit en face de moi, elle pue tant la clope qu’elle vient de fumer que je suis obligé de me lever et de lui dire qu’elle pue. Ça m’échappe, mais c’est comme si elle m’avait roulé une pelle avec sa langue râpeuse et nauséabonde. J’aurais dû ne rien dire et changer de place. Je manque encore de tact.</p>
<h3>Mercredi 7, Balaruc</h3>
<p>Maintenant que j’ai décidé de ne plus passer par les éditeurs pour <em>Le Code Houellenbecq</em>, je me sens beaucoup plus léger, prêt à me lancer dans <em>Le Jardin de l’Éternité</em>. Si Pierre avait accepté le roman en septembre, il serait bouclé désormais. Si je devais écrire le même livre aujourd’hui, ce serait un autre livre, parce que la technologie a déjà beaucoup évolué, parce que je la maîtrise mieux. Je suis capable de créer du Houellebecq beaucoup plus réaliste, mais ça ne m’intéresse plus, parce que je sais le faire. Je vais désormais pousser en moi-même, voir en quoi ces technologies me transforment et changent mon regard sur le monde.</p>
<hr/>
<p>Bouzigues. Je sors de chez mon coiffeur et m’installe sur un banc face à l’étang et à la ligne des parcs à huîtres, Sète flotte sur la gauche, le village s’étale dans mon dos et sur ma droite, et quasi invisible, au loin sur la colline, la nationale gronde désagréablement. Douceur printanière, bonance, onctuosité de l’air qui porte le moindre murmure et l’amplifie. Il paraît qu’en vieillissant on supporte de moins en moins les bruits. Alors je suis vieux depuis une éternité.</p>
<p>Double nécessité : ne pas cesser les expérimentations avec les IA, mais ne pas négliger le journal, et notamment cette écriture en extérieur que j’aime par-dessus tout, parce qu’elle me procure un plaisir immédiat, une sensation de vie entière et complète, mes poumons gonflés de délicats picotements.</p>
<p>De l’importance des contrastes, de tendre ma vie entre des opposés, entre la station assise devant l’ordinateur et le VTT, entre l’écriture hypertechnologique et sa forme la plus ancienne, la plus éculée, même si je la pratique encore au clavier, mais posé sur mes genoux. Revenir au manuscrit ? À l’aquarelle ? Je doute d’en être encore capable.</p>
<p>Il y a toujours chez moi la tentation de raviver des plaisirs et des gestes anciens, par nostalgie, mais ces envies me traversent sans adhérer, balayées par des impulsions nouvelles. Je reste attiré vers le lendemain, obsédé par la nouveauté scientifique, technologique, esthétique… Voilà peut-être pourquoi je ne vais plus dans les musées : j’ai appris dans leurs galeries à être celui que je suis, à voir comme je vois, à sentir comme je sens. J’ai retenu toutes les leçons pour devenir créateur à mon tour.</p>
<p>J’ai sans doute tort. Chaque fois que je me retrouve face à des œuvres anciennes, que j’ai aimées ou même dont j’ignorais tout, j’en reste éberlué, mais leur travail sur moi s’est déjà produit en grande partie, et consacrer à nouveau du temps aux musées et à leurs merveilles serait pour moi comme tenter de ressusciter de vieilles passions. Mais, comme je me dois de poursuivre l’écriture <em>in situe</em>, je dois aussi reprendre cette habitude du <em>in museum</em>, une autre forme d’extérieur, avec les œuvres comme des fenêtres sur des imaginaires infinis. Donc me promettre de reprendre des déambulations curieuses. Dans l’attente d’une image, d’une émotion, d’un signal qui viendrait en moi créer de nouvelles connexions et de nouveaux surgissements.</p>
<p>Il s’agit d’une discipline, comme les étirements matinaux, la lecture, la marche, le vélo… Des gens s’ennuient, s’avachissent devant des écrans durant des heures quotidiennement ; je ne sais pas comment ils se débrouillent. J’ai vu mon père passer les sept dernières années de sa vie dans la non-vie, à souffrir de son manque d’envie et de curiosité, et à répandre autour de lui de la souffrance et du ressentiment. La même pente me menace. Je la devine dès que les choses ne se passent pas comme je le voudrais, mais jusqu’à présent j’ai trouvé la force de me remettre en marche, et jamais je ne renonce à la discipline, ce qui est sans doute le plus important. Ne pas négliger ma colonne vertébrale.</p>
<p>Mon cerveau peut changer de mode soudainement. C’est comme si l’eau s’accumulait derrière un barrage avant de soudain se libérer, et que tout revienne à la normale, avec au passage quelques enseignements retenus, gravés j’espère en profondeur. Je ne perds jamais espoir, même quand je déprime, car je sais ces phases de doute nécessaires, et préliminaires aux grands moments de libération qui seuls chez moi autorisent l’écoute et la créativité.</p>
<div class="image" id="image-455-16"><img alt="Bouzigues" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/03/IMG_4800.webp" srcset="/images_tc/2024/03/IMG_4800.webp 1600w, /images_tc/2024/03/IMG_4800-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/03/IMG_4800-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Bouzigues</div></div>
<h3>Jeudi 8, Balaruc</h3>
<p><em>Python</em>, de Nathalie Azoulai, symptomatique de la France contemporaine : on y publie le récit de quelqu’un qui veut devenir codeur et non les récits des codeurs avec leur vision du monde déjà façonnée par le code. J’ai 60 ans, j’ai appris à coder il y a 45 ans, tout seul, dans mon village, sans l’aide de personne, seulement des revues de micro-informatique de l’époque. Le code est une innovation du xx<sup>e</sup> siècle. C’est à cette époque qu’il fallait écrire <em>Python</em> (ou Pascal, ou Colold, ou Basic…), pas aujourd’hui quand le Python est devenu une langue vernaculaire. Ce récit de Nathalie Azoulai est celui d’une femme qui a raté un train à plusieurs reprises. Ce récit dit l’arriérisme du monde éditorial.</p>
<hr/>
<p>Mon père chassait pour connaître l’extase, j’écris pour connaître l’extase, je fais du vélo pour la même raison. Est-ce une fuite, la peur de quelque chose ? Peut-être de la mort, c’est bien possible, mais c’est surtout, et avant tout, une quête de vie.</p>
<h3>Samedi 10, Balaruc</h3>
<p>Tel auteur vante son nouveau roman avec un verbatim, qui montre une belle erreur de ponctuation, tel autre, les toutes premières lignes, avec une hideuse répétition. Tout cela me saute aux yeux, et je suis aveugle quant à mes propres textes. Mais à quoi bon travailler avec un éditeur si c’est pour laisser passer des bourdes pareilles ?</p>
<h3>Dimanche 11, Balaruc</h3>
<p>Moins les gens ont d’expérience avec les IA, plus ils en parlent (en mal). Je ne suis ni pour, ni contre, je cherche à comprendre. J’ai passé ma vie à chercher à comprendre et je continue, parce que mieux comprendre, c’est aussi mieux sentir, mieux éprouver.</p>
<h3>Lundi 12, Balaruc</h3>
<p>Les auteurs se gargarisent de leurs retours de lecture, ils s’accrochent à des lambeaux de reconnaissances. Moi, j’aimerais avoir des retours de non-lecture, je les trouverais plus instructifs.</p>
<hr/>
<p>Les amis de <a href="http://tvmeze.fr/category/raconte-moi/auto-presentation/">ThauTV</a> m’interviewent durant près de quatre heures. Ils se sont lancés dans un projet fou de témoigner des figures locales.</p>
<div class="image" id="image-455-17"><img alt="Mèze" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/03/IMG_4834.webp" srcset="/images_tc/2024/03/IMG_4834.webp 1600w, /images_tc/2024/03/IMG_4834-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/03/IMG_4834-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Mèze</div></div>
<h3>Mardi 13, Balaruc</h3>
<p>Belle discussion matinale avec Jean-Marc Quaranta, spécialiste de Proust et de ses manuscrits. Il m’explique que Proust trouve sa forme quand il passe des feuilles volantes aux cahiers reliés. Ou comment l’outil influence l’écriture. Je suis si conscient de cette influence que je ne cesse pas de la travailler, au point de mettre au second plan ce que je pourrais avoir à dire.</p>
<hr/>
<p>Endormi tôt, réveillé avant minuit par un cauchemar. Une vision épouvantable de l’enfer où les morts, en l’occurrence mon père, passent leur temps à chercher leur nom gravé en braille sur un tore, sorte de machine kebab, qui tourne devant eux. Aucune idée de ce qu’il advient quand le nom est trouvé.</p>
<h3>Mercredi 14, Balaruc</h3>
<p>Quand ChatGPT connaît un sujet, surtout côté code, ses réponses ne manquent pas d’intérêt. En revanche, sur des problèmes difficiles, le bull shitting est monnaie courante et la perte de temps monstrueuse. Je me demande si je ne vais pas finir par perdre la capacité de chercher des solutions par moi-même à force de questionner les machines.</p>
<h3>Jeudi 15, Balaruc</h3>
<p>Je n’ai pas le temps de publier <em>Le Code Houellebecq</em>, qu’il est déjà piraté. C’est la plus belle des consécrations. Je m’amuse souvent à chercher les versions piratées des livres des copains, pour y jeter un œil sans les acheter, et souvent je ne les vois jamais surgir, preuve que tout leur marketing n’est que foutaises dans un entre soi nauséabondes.</p>
<div class="image" id="image-455-18"><img alt="Poussan" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/03/IMG_4862.webp" srcset="/images_tc/2024/03/IMG_4862.webp 1600w, /images_tc/2024/03/IMG_4862-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/03/IMG_4862-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Poussan</div></div>
<h3>Samedi 17, Balaruc</h3>
<p>Écrire <em>Le Code Houellebecq</em> m’a fait souvent rire aux éclats. C’est mon texte le plus humoristique. Je dois avoir un humour très spécial.</p>
<div class="image" id="image-455-19"><img alt="Castelneau-de-Gers" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/03/IMG_4901.webp" srcset="/images_tc/2024/03/IMG_4901.webp 1600w, /images_tc/2024/03/IMG_4901-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/03/IMG_4901-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Castelneau-de-Gers</div></div>
<h3>Dimanche 18, Balaruc</h3>
<p>Une idée géniale de Lionel, l’éditeur de <em>One Minute</em> : générer une vidéo pour chacune des minutes. C’est encore trop tôt, aucun service public disponible pour ça, mais je me prépare. J’ai malgré moi écrit le scénario d’un long métrage. Je vais bientôt pouvoir donner vie à Sara Cash.</p>
<h3>Lundi 19, Balaruc</h3>
<p>Quand t’as pas vraiment de succès avec tes bouquins, tu fais chier le monde sur les réseaux sociaux. Quand tu triomphes, tu te tais.</p>
<hr/>
<p>Je viens d’analyser les prompts derrière <a href="https://app.novelcrafter.com/">Novelcrafter</a>, et donc toute sa logique : ça ne peut guère aider pour écrire un roman, où même une novella, car impossible de passer l’ensemble du contexte au fil de l’écriture. Il faut donc sans cesse effectuer des résumés pour recadrer les IA, ce qui est plus pénible qu’écrire tout seul.</p>
<hr/>
<p>Je rechigne à me remettre au travail. Au prétexte du retour des allergies, je passe la journée à traînailler.</p>
<hr/>
<p>Je lis les pensées de beaucoup d’auteurs : « Moi, j’écris avec mes tripes. Je n’ai pas besoin de béquilles. » Je sens leur regard méprisant, même quand ils ne me connaissent pas. Et moi, je pense, à toutes les béquilles dont ils abusent et auxquelles ils ne pensent pas, parce qu’ils sont aveugles.</p>
<hr/>
<p>J’écris quelques lignes du <em>Jardin de l’Éternité.</em></p>
<h3>Mardi 20, Balaruc</h3>
<p>Bilan de l’autolancement du <em>Le Code Houellebecq</em> : 267 ebooks, 3 papiers, un commentaire élogieux sur Amazon (dont j’ai la pudeur de ne pas me gargariser sur les réseaux). Ainsi va la vie de la plupart des livres. Je n’en souffre pas du moment que je regarde vers l’avenir. L’écriture est toujours un plaisir et je devrais me contenter d’écrire.</p>
<h3>Mercredi 21, Balaruc</h3>
<p>Raconter la même histoire, et notamment la mienne, successivement selon toutes les stratégies narratives théorisées, afin de voir ce que par elles-mêmes elles induisent comme réminiscences, introspections, projections…</p>
<hr/>
<p>Comme écrire fait parfois mal, non pas l’écriture elle-même, mais tout ce qui l’accompagne socialement, j’ai souvent envie de coder, puisque la récompense est immédiate. L’idée du jour : créer un assistant éditorial branché sur toutes les IA du marché à la façon de Novelcrafter.</p>
<h3>Jeudi 22, Balaruc</h3>
<p>J’aime écrire un texte à la première personne et au présent, un texte presque nécessairement subjectif, puis le transposer à la troisième personne au passé. Cette opération alchimique ajoute de la couleur, de la distance, impose des nuances supplémentaires, et c’est sans doute la technique narrative qui vaudra pour <em>Le Jardin de l’Éternité</em>.</p>
<h3>Vendredi 23, Balaruc</h3>
<p><a href="https://www.dmarge.com/small-penises-higher-iq">J’ai un petit sexe parce que je suis intelligent.</a></p>
<h3>Dimanche 25, Balaruc</h3>
<p>Faire ce que les autres font très bien ne m’a jamais intéressé. C’est une malédiction, parce que ce refus entraîne une inévitable solitude. Je n’ai pas choisi cette façon d’être et je serais plus heureux si je savais me conformer.</p>
<hr/>
<p>Une idée de journal quotidien automatique me trotte dans la tête. L’IA commence par lire les derniers articles que j’ai bookmarkés, les lit, les résume, effectue une requête RAG sur mon journal, puis génère un texte sur ces articles, qui sera ensuite réécrit dans mon style. Et l’opération se répéterait automatiquement tous les jours.</p>
<div class="image" id="image-455-20"><img alt="Matin" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/03/IMG_4972.webp" srcset="/images_tc/2024/03/IMG_4972.webp 1600w, /images_tc/2024/03/IMG_4972-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/03/IMG_4972-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Matin</div></div>
<h3>Lundi 26, Balaruc</h3>
<p>Je continue d’écrire gentiment <em>Le Jardin de l’Éternité</em>, pour me faire plaisir, avec plaisir, et je n’ai pas utilisé la moindre IA pour me venir en aide, du moins pas encore.</p>
<h3>Mardi 27, Balaruc</h3>
<p>Des auteurs ont des voix fortes et puissantes alors que je ne fais que murmurer.</p>
<hr/>
<p>Décision de publier <em>Le Jardin de l’Éternité</em> au fil de l’écriture dans des billets en deux parties : un chapitre du roman versus son envers pour entrer dans la tambouille.</p>
<h3>Mercredi 28, Balaruc</h3>
<p><a href="https://tcrouzet.us18.list-manage.com/subscribe?u=b7e4cf04c803fc0f26b2fff20&amp;id=4580f38547">Je bricole un système assez délirant</a>, avec IA et automatisation Python, qui me démontre une fois de plus que nos travaux intellectuels et artistiques ne peuvent plus être les mêmes que par le passé. Je ne sais pas ce qui restera de notre civilisation. Plus grand-chose, et peut-être que c’est pour le mieux puisqu’elle est arrivée en bout de course de sa logique productiviste. Problème, bien sûr : les IA participent à cette même logique.</p>
<h3>Jeudi 29, Balaruc</h3>
<p>François me point <a href="https://www.theguardian.com/music/2024/feb/28/laurie-anderson-ai-chatbot-lou-reed-ill-be-your-mirror-exhibition-adelaide-festival">vers l’exposition IA-Loo Reed de Laurie Anderson</a>. Et je me lamente. Quand je fais la même chose avec Rimbaud, ça n’intéresse personne. François me répond : « Tu n’es pas la veuve de Rimbaud. »</p>
<div class="image" id="image-455-21"><img alt="Roquebrun" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/03/IMG_4994.webp" srcset="/images_tc/2024/03/IMG_4994.webp 1600w, /images_tc/2024/03/IMG_4994-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/03/IMG_4994-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Roquebrun</div></div>
<div class="image" id="image-455-22"><img alt="Olargues" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/03/IMG_5013.webp" srcset="/images_tc/2024/03/IMG_5013.webp 1600w, /images_tc/2024/03/IMG_5013-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/03/IMG_5013-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Olargues</div></div>
<div class="image" id="image-455-23"><img alt="Combes" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/03/IMG_5047.webp" srcset="/images_tc/2024/03/IMG_5047.webp 1600w, /images_tc/2024/03/IMG_5047-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/03/IMG_5047-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Combes</div></div>]]></description><guid isPermaLink="false">455</guid><pubDate>Sun, 03 Mar 2024 17:17:00 +0100</pubDate></item><item><title>Janvier 2024</title><link>https://tcrouzet.com/2024/02/01/carnet-de-route-janvier-2024/</link><description><![CDATA[<h3>Lundi 1<sup>er</sup>, Balaruc</h3>
<p>J’imagine l’effet dévastateur des IA sur les jeunes informaticiens, l’amplification mentale doit être gigantesque chez eux, ce qui ne peut qu’entraîner une explosion de créativité. En même temps, la bêtise n’a jamais été aussi répandue sur les réseaux sociaux, mais surtout chez les autocrates qui refusent la complexification du monde et tentent de le contrôler avec la seule arme qui leur reste : la terreur. La guerre israélienne à Gaza n’est qu’un énième exemple. L’incapacité de gérer le terrorisme, un épiphénomène épouvantable, conduit à la destruction d’une région et la persécution de 3 millions de Palestiniens. Comme toujours le sublime et le dramatique se côtoient…</p>
<h3>Mardi 2, Balaruc</h3>
<div class="image" id="image-461-1"><img alt="Matin" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/02/IMG_4239.webp" srcset="/images_tc/2024/02/IMG_4239.webp 1600w, /images_tc/2024/02/IMG_4239-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/02/IMG_4239-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Matin</div></div>
<h3>Mercredi 3, Balaruc</h3>
<p><em>Maestro</em>, un biopic sur Leonard Bernstein, où il est question d’histoires de cul mais pas de musique. Les cinéastes ont peur d’ennuyer, les artistes ont peur d’ennuyer, même Lilas a peur que j’ennuie avec <em>Le Code Houellebecq</em>, mais je m’en contre-fiche d’ennuyer, je fais ce qui compte pour moi. Et ce n’est pas nécessairement divertissant. Il y a une réflexion à mener sur l’usage des IA, et notamment en littérature, et je la mène, sinon à quoi bon vivre dans mon siècle.</p>
<h3>Samedi 6, Balaruc</h3>
<p>Je suis malade, gravement contaminé : je quoique. Il m’arrive de dire « quoi » trois fois par minute. Je termine mes phrases par « quoi ». Aucune idée de qui m’a contaminé. Isa me compte mes « quoi » pour que j’en prenne conscience. Mais voilà qu’elle aussi quoique.</p>
<h3>Dimanche 7, Balaruc</h3>
<p>Dès qu’Isa me surprend à quoiquer, j’écris un « quoi ». Huit durant le repas de midi.</p>
<hr/>
<p>Il est temps de replonger dans l’écriture. Bien décidé à me débarrasser du <em>Code Houellebecq</em>. Je commence à le relire, quand je prends conscience que la partie journal doit être au présent. Une évidence.</p>
<h3>Lundi 8, Balaruc</h3>
<p>Douze heures non-stop pour basculer le journal au présent. Tout devient plus naturel, plus léger, comme si cette forme était latente depuis le début. Un bon exercice à généraliser : s’il est possible de changer la temporalité d’un texte sans difficulté, c’est qu’elle n’avait aucune nécessité.</p>
<h3>Mardi 9, Balaruc</h3>
<p>Premier mail à un éditeur. Me répond tout de suite et j’envoie le manuscrit. Ce n’est pas une soumission anonyme, puisque nous nous connaissons, mais tout de même, on en est pas loin, en plus avec un éditeur à qui j’ai envoyé beaucoup de manuscrits quand j’étais jeune. Impression ne revenir désagréablement à la case départ, comme si le travail effectué depuis des années n’avait servi à rien. Après tout, nous finissons tous par mourir. C’est comme si on me disait « Tu es déjà mort. »</p>
<h3>Vendredi 12, Balaruc</h3>
<p>Publier un roman est sans grande conséquence personnelle dans 99,9 % des cas. Deux ou trois petits évènements au mieux, puis plus rien, et l’auteur s’évertue à forwarder des chroniques débiles postées sur Facebook ou Instagram. Chaque murmure est pour lui un soulagement. Tu parles d’une récompense pour des mois d’efforts. Alors pourquoi me préoccuper de publication ?</p>
<p>Peut-être parce que j’ai le sentiment que <em>Le Code Houellebecq</em> a quelque chose à dire. Je veux le publier pour quelques lecteurs. L’argent ? Il serait miraculeux qu’un éditeur me propose un à-valoir pour ce texte. La vie d’auteur ? Elle est bien triste, le plus souvent, à perdre son temps dans les salons. Des rencontres ? Oui, peut-être. Mais la seule vraie raison c’est poursuivre le travail sur le texte jusqu’au bout. Si je ne m’étais pas mis en tête de publier <em>Le Code Houellebecq</em>, je n’aurais pas travaillé avec Lilas, elle ne m’aurait pas suggéré d’envisager une autre forme et j’aurais arrêté le questionnement avant d’envisager toutes les possibilités. Publier un texte, c’est le mener au bout, avec toujours le risque de le dégrader.</p>
<h3>Samedi 13, Balaruc</h3>
<p>Vieillir, ce n’est pas tant dans la tête que dans le regard des autres. Être auteur aujourd’hui, c’est presque avant tout être instagramable. Il faudrait que je joue de ma chevelure hirsute, que je me mette en scène, que je renforce ma maturité pour la rendre monnayable.</p>
<p>Je suis dans le trou d’après <em>Le Code Houellebecq</em>, avec ce sentiment que la suite ne dépend plus de moi, que plus rien ne dépend de moi. Je devrais écrire la troisième partie, qui s’impose, au lieu de me préoccuper du monde autour de moi. Je ne suis pas assez fou pour m’oublier dans le solipsisme.</p>
<div class="image" id="image-461-2"><img alt="Taillade" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/02/IMG_4371.webp" srcset="/images_tc/2024/02/IMG_4371.webp 1600w, /images_tc/2024/02/IMG_4371-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/02/IMG_4371-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Taillade</div></div>
<div class="image" id="image-461-3"><img alt="Taillade" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/02/IMG_4377.webp" srcset="/images_tc/2024/02/IMG_4377.webp 1600w, /images_tc/2024/02/IMG_4377-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/02/IMG_4377-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Taillade</div></div>
<div class="image" id="image-461-4"><img alt="Taillade" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/02/IMG_4381.webp" srcset="/images_tc/2024/02/IMG_4381.webp 1600w, /images_tc/2024/02/IMG_4381-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/02/IMG_4381-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Taillade</div></div>
<h3>Dimanche 14, Balaruc</h3>
<p>Je lis <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/La_Grande_Peur_dans_la_montagne"><em>La grande peur dans la montagne</em></a> de Ramuz, qui réveille des puissances anciennes et sombres, à l’opposé de la lumière que j’aime invoquer. Un texte d’une force souterraine, qui impose sa musique dès les premières lignes. Trop peut-être, parce qu’après je n’entends plus que la musique, et suis obligé de poser le livre pour qu’elle ne m’étourdisse pas. Ça me change du cycle d’<em>Hypérion</em> de Dan Simmons, magnifiquement inventif, mais stylistiquement sans la moindre saveur, parfois même déprimant de platitude, avec des descriptions mécaniques dont je cherche à me débarrasser au plus vite en lisant en diagonale. Je reste admiratif de ces auteurs capables de remplir d’épais volumes de bien peu d’art, et je repense au lecteur que j’étais dans ma jeunesse, friand de ces aventures, dont aujourd’hui je me contente de picorer les architectures au plus profond de mes insomnies.</p>
<p>Comme la plupart des romans de SF, <em>Hypérion</em> a mal vieilli. On y couche les bébés sur le ventre, on y a des persoc avec des disques, ce qui frise l’absurdité dans un univers cyberpunk où la cybersphère imprègne les mondes, on y écrit encore sur du papier… Je note à tout bout de champ des anachronismes alors que seulement 30 ans ont passé depuis la publication du premier tome de la saga qui reste néanmoins visionnaire quant aux risques liés aux IA. Écrire de la SF et des essais, c’est dangereux au regard de la postérité.</p>
<hr/>
<p>Volodine cité par <a href="https://www.facebook.com/sebastien.bailly?__cft__[0]=AZXxU6i4GKki84UHRkNzSiPb2gehOiOavXYh0-1FobYgbwN3gy462hoyA_0Kl8fXP9KO4cMdC70ijzzt_nLtywDT_IbiUhVhp5cIiyFp88VHCFH_oYIWlPSM6xoeP2DHOUo&amp;__tn__=-UC%2CP-R">Sébastien Bailly</a> : « Depuis toujours je suis conscient de la vanité de tout discours. Et je suis convaincu, par expérience, que ce que je formule avec difficulté est interprété de travers par mon interlocuteur. Quel que soit mon interlocuteur, femme ou homme, ami ou ennemi, indifférent ou non. Et, très vite, j’ai honte d’avoir pris la parole. Prendre la parole est une erreur, la plupart du temps c’est un geste de survie pitoyable. Une tentative misérable de faire exister au-dehors un petit quelque chose qu’on a en soi. On expose ça devant les autres, on se trahit, on se dénude, on est bêtement désarmé, c’est obscène et c’est raté. »</p>
<p>Paradoxe : Sébastien publie ce texte sur Facebook où lui-même et nous autres ne cessons de prendre la parole. J’essaie d’être toujours plus discret sur les réseaux, et je regarde les autres s’y exprimer avec fascination. Chez moi, sur mon blog, c’est autre chose. Je m’y sens en présence d’amis.</p>
<hr/>
<p>J’ai créé un GPT de correction qui m’est très utile, mais personne ou presque ne l’utilise alors que d’autres GPT, guère intéressants, ont déjà plus de 100K utilisateurs. Encore une fois, le marketing compte davantage que la qualité du service proposé. Comme j’ai quitté Twitter, laissé en sommeil mon Instagram et végète sur Mastodon, je n’ai plus la moindre force de frappe médiatique. Je me suis éteint dans le monde d’aujourd’hui.</p>
<p>J’ai envoyé en fin de semaine deux mails supplémentaires à des éditeurs, censés me connaître. Pas de réponse. Pourquoi me publierait-il ? Il leur suffit de regarder leurs métrix pour constater que je n’ai aucune valeur marchande.</p>
<hr/>
<p><a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=7089717631116912&amp;set=a.104672639621481">Vidéo de François Bon sur une édition sans avenir.</a> Émouvante, qui pose des questions essentielles. Comme je le disais hier ou avant-hier, pour moi une seule raison de continuer à fréquenter les éditeurs, dans l’espoir de pousser plus loin un texte, à condition qu’un dialogue s’engage. Autopublier n’est qu’une façon de me débarrasser d’un texte. C’est un constat d’échec.</p>
<h3>Lundi 15, Balaruc</h3>
<p>Quand l’impuissance me saisit dans le ventre, quand tout se concentre dans mes entrailles, quand mon cerveau se paralyse. Je déteste. Je repense à mes moments d’effervescence, me dit qu’ils sont derrière moi, puis me souviens d’ébullitions récentes. Juste détestable de ne pas être excité. En attendant, me regarder le nombril, m’affronter moi-même, parce qu’il faut en passer par là, pour être sûr de ce que je ne veux pas être, quant à ce que je veux être, je ne le sais toujours pas.</p>
<h3>Mercredi 17, Balaruc</h3>
<p>Sept éditeurs contactés, un seul qui m’a demandé le manuscrit du <em>Code Houellebecq</em>. Deux hypothèses : ils me considèrent comme un has been, soit le sujet leur pose un gros problème, et tout ce qu’ils souhaitent c’est qu’un autre prenne le risque à leur place. Pierre me dit que pour lancer ce bouquin, il faut une grosse maison, et ne pas craindre les conséquences. Ou il faut être un nouvel éditeur, sans rien à perdre, et ne pas avoir peur de taper du poing sur la table.</p>
<div class="image" id="image-461-5"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/02/IMG_4394.webp" srcset="/images_tc/2024/02/IMG_4394.webp 1600w, /images_tc/2024/02/IMG_4394-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/02/IMG_4394-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Soir</div></div>
<h3>Jeudi 18, Balaruc</h3>
<div class="image" id="image-461-6"><img alt="Sète" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1201" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/02/IMG_4397.webp" srcset="/images_tc/2024/02/IMG_4397.webp 1600w, /images_tc/2024/02/IMG_4397-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/02/IMG_4397-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Sète</div></div>
<div class="image" id="image-461-7"><img alt="Roujan" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/02/IMG_4405.webp" srcset="/images_tc/2024/02/IMG_4405.webp 1600w, /images_tc/2024/02/IMG_4405-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/02/IMG_4405-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Roujan</div></div>
<div class="image" id="image-461-8"><img alt="Vailhan" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/02/IMG_4428.webp" srcset="/images_tc/2024/02/IMG_4428.webp 1600w, /images_tc/2024/02/IMG_4428-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/02/IMG_4428-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Vailhan</div></div>
<div class="image" id="image-461-9"><img alt="Vailhan" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/02/IMG_4443.webp" srcset="/images_tc/2024/02/IMG_4443.webp 1600w, /images_tc/2024/02/IMG_4443-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/02/IMG_4443-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Vailhan</div></div>
<div class="image" id="image-461-10"><img alt="Murviel-les-Béziers" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/02/IMG_4463.webp" srcset="/images_tc/2024/02/IMG_4463.webp 1600w, /images_tc/2024/02/IMG_4463-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/02/IMG_4463-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Murviel-les-Béziers</div></div>
<div class="image" id="image-461-11"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/02/IMG_4508.webp" srcset="/images_tc/2024/02/IMG_4508.webp 1600w, /images_tc/2024/02/IMG_4508-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/02/IMG_4508-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Soir</div></div>
<h3>Vendredi 19, Balaruc</h3>
<p>Pendant que j’ai du mal à attirer l’attention des éditeurs francophones, <a href="https://themessenger.com/tech/author-admits-she-used-chatgpt-to-write-award-winning-novel">le Goncourt japonais a été attribué à un roman écrit avec IA sur les IA</a> sans que personne là-bas ne s’en offusque, au contraire. Soit je suis nul comme commercial (pas encore question de dire que le manuscrit est nul, on n’en est malheureusement pas là), soit je vis dans un pays définitivement technophobe.</p>
<hr/>
<p>De petits bonheurs, heureusement. Un copain cycliste se démène pour me connecter à un éditeur qu’il apprécie. De son côté, Henri Lœvenbruck transmet le texte à XO. Il m’a connu en jouant <em><a href="https://tcrouzet.com/books/deluze">L’Affaire Deluze</a></em>.</p>
<hr/>
<p>J’ai peu d’abonnés sur Mastodon, mais les échanges y sont plus profonds et intéressants. Le nombre n’a jamais été un critère de qualité.</p>
<hr/>
<p>Déferlement de mépris contre le prix littéraire japonais. Je nous savais arriérés en France, mais pas à ce point. On en revient à la levée de boucliers des peintres contre la photographie. Rien n’a changé. Moi qui croyais que notre rôle d’artiste était de tout essayer, de ne rien refuser. Flaubert choquait les bonnes mœurs, les auteurs qui utilisent ouvertement les IA sont aussi indécents aux yeux des lecteurs et des critiques prétendument éclairés. Le xx<sup>e</sup> siècle s’est joué dans la radicalité, le xxi<sup>e</sup> semble se destiner à la mièvrerie conservatrice. On est encore à croire que les gauchistes sont des révolutionnaires ou que la psychanalyse est une science. Les IA démontreront bientôt à ce petit monde qu’elles sont très habiles pour les mièvreries.</p>
<hr/>
<p>Je regarde le premier épisode de <a href="https://www.youtube.com/watch?v=lXELLsQFO5w&amp;ab_channel=AmazonPrimeVideoFrance"><em>Squeezie</em></a> (visuellement sans intérêt, narrativement barbant, malgré tout intéressant comme toute histoire qui montre une vocation se développer — Squeezie ne cesse de quoiquer : je serais victime d’une pandémie). J’ai vécu de loin l’ascension de Squeezie (il a neuf et onze ans de plus que mes fils). Dans le reportage, on dirait que dans les années 2010 internet était neuf et dingue, alors que tout était en place, même YouTube. De mon côté (vieux con), j’avais terminé ma critique et constaté l’irrémédiable centralisation du web, à laquelle les youtubers érigés en stars participaient déjà, donnant l’illusion trompeuse que tout le monde pouvait les imiter. Un média bottom up était redevenu top down. Ses héros étaient des collabos de l’impérialisme numérique, prônant la course à l’audience et au quantitatif. Rien n’avait changé avec internet. Pour vendre, il fallait fabriquer de nouvelles icônes. Nous en restions collectivement attachés aux mêmes chimères.</p>
<h3>Samedi 20, Balaruc</h3>
<p>Retour du mal au dos. Voilà dans quel état me met <em>Le Code Houellebecq</em>.</p>
<div class="image" id="image-461-12"><img alt="Marseillan" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/02/IMG_4510.webp" srcset="/images_tc/2024/02/IMG_4510.webp 1600w, /images_tc/2024/02/IMG_4510-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/02/IMG_4510-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Marseillan</div></div>
<h3>Dimanche 21, Balaruc</h3>
<p>Je vois passer un article au titre amusant : Pouquoi la plupart des startups échouent. Je ne clique même pas pour lire tant j’imagine qu’il est question de mauvaises stratégies, de défaut d’investissement, de mauvaises idées… alors que la réalité est plus banale : toutes les startups ne peuvent pas réussir parce qu’il n’y a pas de place pour toutes. Voilà pourquoi il y a un Squeezie, puis quelques suivants, puis d’autres plus nombreux, leurs audiences probablement distribuées selon une power law. Enlevons Squeezie, un autre prendra sa place. Il sera sans doute aussi un bosseur, il aura su saisir sa place, mais pour le moment il n’est pas à la place de Squeezie, non parce qu’il manque de talent ou d’énergie mais parce qu’il n’y a de la place que pour un champion dans un système réticulaire.</p>
<hr/>
<p>Comme un jour une chose est apparue, un autre jour elle disparaîtra. Je suis incapable de voir le monde autrement. Tel livre que nous admirons disparaîtra. Alors pourquoi attacher autant d’importance à ce qui pourrait perdurer de moi-même ? Une déficience de la raison.</p>
<hr/>
<p><em>Squeezie</em>, épisode 2. Sidérant. Les youtubers français sous-entendent qu’ils ont fait YouTube, oubliant que le même phénomène se répétait partout dans le monde, avec Google aux manettes, utilisant la stratégie marketing de l’influenceur bien plus efficace que l’achat de publicité (parce que Google n’a jamais payé en premier lieu les youtubers). Alors une fois eux-mêmes devenus populaires, ils ont commencé à se faire payer par les annonceurs à travers Google (comme nous jadis avec les sites Web). Pour mémoire, le 1<sup>er</sup> janvier 2015, je commençais la publication quotidienne de <em>One Minute</em>, avec comme héroïne Sara Cash, la youtubeuse aux milliards de vues, qui écrasait tous les networks. Pour les observateurs d’internet, la messe était déjà dite depuis longtemps. OK, les gens de la TV ne pigeaient rien, mais ça, ce n’était pas nouveau. La culture populaire a souvent un train de retard.</p>
<p>Squeezie, en mai 2023, déclare en gros : « Imagine que j’ai 45 ans et qu’une nouveauté radicale arrive, je sais pas comment je réagis, peut-être aussi connement que les mecs de la TV. » La nouveauté était justement en train de nous tomber sur la tête avec ChatGPT. Une truc tellement plus énorme que YouTube, que le monde ne faisait encore que frémir.</p>
<p>Squeezie, épisode 3, le passage adulte, mieux senti, intéressante analyse du succès, la relation toxique aux fans. Mais bordel, ça quoique dans tous les sens. Je n’ai pas choppé la maladie sur YouTube francophone, où je ne vais presque jamais. C’est YouTube qui a contaminé la France entière, ou quoi ?</p>
<h3>Lundi 22, Balaruc</h3>
<p>Discussion matinale sur Squeezie avec Émile, durant laquelle je comprends le problème de perspective de leur génération : pour eux, YouTube, c’est internet, ils oublient ou passent sous silence que YouTube est un service privé d’une entreprise privée. Dans le reportage, les jeunes youtubers français donnent l’impression qu’ils inventent YouTube alors que Google les utilise pour imposer YouTube. Ils sont devenus les représentants d’une marque, sans trop en être conscients. J’ai décrit ce phénomène en introduction du <em>Peuple des Connecteurs</em>, publié en 2006.</p>
<p>Les youtubers revivent à la fin des années 2010 ce que nous avons vécu dix ans plus tôt avec les blogs, à cela de différent que nous étions souvent plus âgés, plus instruits, plus cultivés, avec plus d’expériences critiques. Nos blogs ne se cantonnaient pas à une plateforme, mais ont créé une blogosphère en grande partie indépendante, que Google s’est évertué à détruire en pénalisant les liens transversaux entre les sites.</p>
<p>La génération des stars de YouTube a prospéré sur les décombres d’une utopie née à la fin des années 1990, taillée en pièce par la nécessité de maximiser les revenus de quelques-uns, et ramener internet au vieux modèle top down de la télévision, même télévision qui a tiré à boulets rouges sur les youtubers parce qu’ils la concurrençaient directement. Il fallait que la diversité réticulaire meure pour que naisse le star système de YouTube.</p>
<p>Par curiosité, je regarde le début d’<a href="https://www.youtube.com/watch?v=1L3QHcv_DB4&amp;ab_channel=SQUEEZIE">une des dernières vidéos de Squeezie</a>. Me suis-je trompé ? J’ai l’impression d’être devant une émission ringarde de pseudo TV réalité, sans doute divertissante, à coup sûr pas pour moi, mais tout ça pour ça ? Je ne suis pas renversé par l’incompréhension, par un gap générationnel, plutôt par le sentiment d’avoir assisté à la chose déjà trop de fois pour avoir envie de recommencer. Plus amusant de regarder une partie de jeu vidéo. Au moins, il y a du neuf dans cette affaire. C’est plus intéressant que réinventer la TV et nous servir des plats réchauffés.</p>
<hr/>
<p>Mistral. L’IA open source française bien qu’ultra léger rivalise en performances avec les modèles monstrueusement lourds et coûteux d’Open AI, Claude, Google… Cette légèreté dit que les IA vont entrer dans tous les produits, imprégner toutes les parcelles de l’univers numérique. Elle laisse surtout entrevoir que nous sommes à la veille de l’émergence des IAG, quand ces petites IA optimisées seront déployées à plus large échelle.</p>
<hr/>
<p>J’accompagne Isa pour une visite médicale à l’hôpital. Un gars arrive sur un brancard, il hurle, veut frapper le brancardier. Terrible de voir la détresse absolue doublée de la souffrance évidente. Il faut être à l’hôpital pour nous retrouver tous à égalité, quoique moi sur mon ordi, Isa plongée dans un bouquin, les autres à regarder le plafond sans aucune diversion pour leurs angoisses.</p>
<hr/>
<p>Entre moi et mes parents, la rupture générationnelle était flagrante. Ils avaient raté la révolution rock pourtant de leur génération et moi je déboulais avec ordinateurs, jeux vidéo, jeux de rôle, science-fiction, punk, des trucs qui leur étaient totalement étrangers. Mais je n’ai jamais ressenti d’incompréhension face aux passions de mes enfants, ni musicalement, encore moins numériquement. Je n’ai juste pas compris pourquoi ils étaient restés coincés sur Overwatch, que je trouve assez répétitif (même si socialement intéressant). J’attends avec impatience le jour où ils me parleront d’un truc qui me dépassera, où je me sentirais totalement largué (peut-être suis-je trop bouché pour les entendre).</p>
<hr/>
<p>J’ai rêvé d’un monde symétrique, et il n’a jamais été autant asymétrique. Il suffit d’observer la structure des réseaux sociaux. Les comptes très suivis ne suivent en retour que quelques comptes, souvent de même standing que le leur. C’est entre autres ce qui m’a fait fuir Twitter, mais on retrouve le même phénomène partout, même sur Mastodon pourtant plus confidentiel.</p>
<p>Un réseau devait imposer un rapport maximal entre followers/following. Il devrait également imposer une forme de réciprocité. Si tu suis des gens et ne les lis pas, ça ne sert à rien. Un réseau ne devrait que maintenir les relations vivantes. Mais un tel service est devenu impossible avec les IA capables de simuler des conversations (et encore plus impossible puisqu’il ne créerait pas de stars, et donc ne génèrerait ni buzz ni revenus).</p>
<p>Sommes-nous condamnés à une structure fractale de la société, avec des stars, des sous-stars et ainsi de suite, selon une hiérarchisation maladive ? Ceux en haut de la pyramide restent persuadés qu’ils doivent leur position à leur génie propre, alors qu’ils ne font qu’occuper une place qui doit nécessairement être occupée pour maintenir l’invariance d’échelle. Je me suis placé en dehors du jeu et le regarde se répéter, non sans une forme de tristesse.</p>
<hr/>
<p>Il est possible d’entraîner les IA à partir de dataset, en gros des ensembles de questions/réponses. Je passe une bonne partie de la journée à essayer de générer un dataset automatiquement à partir d’un de mes textes, sans y réussir. Pourquoi ne pas jouer à écrire des questions et des réponses, voilà la version moderne de l’abécédaire.</p>
<hr/>
<p><em>Squeezie</em>, épisode 4, le meilleur : pour l’investissement personnel, l’imaginaire, la communauté, l’amour. Du jeu de rôle grandeur nature. Je ressens l’émotion d’une génération, j’anticipe les souvenirs qui animeront son imaginaire. Ça ne change rien aux mécanismes promotionnels sous-jacents, à la déplorable publicisation du monde, mais au moins Squeezie la retourne pour en faire de la joie (et peut-être la plus perverse des stratégies marketing).</p>
<p>Des spectateurs viennent voir leur star s’amuser, à des jeux toujours plus délires. Dans le fond, c’est ce que sert la TV depuis des décennies. Aucune rupture, mais ça fonctionne (pour ceux qui aiment regarder des gens s’amuser et que ça amusent — perso, je préfère m’amuser que regarder les autres s’amuser). Toutefois impossible de ne pas penser à d’autres foules en délire, lors d’évènement religieux, parfois, ou dans les années soixante quand les Beatles provoquaient des attroupements monstres.</p>
<p>Est-ce vraiment différent avec Squeezie ? Je n’en suis pas sûr (et je crois que non). YouTube ne change pas grand-chose, et c’est tout le problème : parce qu’une technologie neuve devrait nous pousser à faire du neuf. À voir si dans soixante ans les vidéos de Squeezie seront encore regardées comme sont écoutées les chansons des Beatles (je doute).</p>
<p>Au moins, je vois des jeunes s’éclater, et pas seulement en se défonçant la tronche. C’est plutôt rafraîchissant. Ça me renvoie à ma génération jeu de rôle. On était dans les mêmes délires, mais dans nos têtes (et d’une certaine façon plus respectueux de l’environnement que nos youtubers avalés par un capitalisme irresponsable).</p>
<div class="image" id="image-461-13"><img alt="Frontignan" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/02/IMG_4527.webp" srcset="/images_tc/2024/02/IMG_4527.webp 1600w, /images_tc/2024/02/IMG_4527-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/02/IMG_4527-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Frontignan</div></div>
<div class="image" id="image-461-14"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/02/IMG_4534.webp" srcset="/images_tc/2024/02/IMG_4534.webp 1600w, /images_tc/2024/02/IMG_4534-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/02/IMG_4534-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Soir</div></div>
<h3>Mardi 23, Balaruc</h3>
<p>Je réussis à fabriquer un dataset à partir de mon blog. Je tente de m’en servir pour personnaliser Mistral, mais mon Mac M1 Pro ne tient pas le choc (il me faudrait 65 Go de Ram et beaucoup plus de puissance de calcul). Je tente sur Google Colab, mais fais exploser la mémoire de l’offre gratuite. Une nouvelle fois, je me retrouve limité dans mes expériences pour cause de fric.</p>
<hr/>
<p>Dernier épisode de <em>Squeezie</em>, le gaming, que je vis en backstage avec mes gamins depuis des années, pas pro, mais pas loin. L’épisode le plus intéressant de la série, même si sponsoriser une équipe de jeu vidéo n’est pas une révolution (il y a partout des sponsors quand l’argent circule).</p>
<div class="image" id="image-461-15"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/02/IMG_4538.webp" srcset="/images_tc/2024/02/IMG_4538.webp 1600w, /images_tc/2024/02/IMG_4538-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/02/IMG_4538-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Soir</div></div>
<h3>Mercredi 24, Balaruc</h3>
<p>Je lis deux romans qui ont bien marché, captivants, propres, même si sans tonalité stylistique originale, en revanche, et de façon exactement identique, ils ne produisent aucun décalage, ils ne me bougent en rien, sur aucune dimension sensorielle ou intellectuelle. On dirait qu’ils ne veulent produire aucune vague, aucune gêne, ne surtout pas griffer la surface immaculée du monde. Je ne pourrais rien en dire, sinon que je les ai lus. Et mes textes, plus heurtés, plus méchants, plus crades, plus impertinents n’ont rien à faire dans la même étagère, la seule qui apporte quelques lecteurs. Je suis un peu perdu, à me demander une nouvelle fois à quoi bon écrire un livre de plus. Je n’ai plus envie de vivre le refus. Ça fait trop mal. Et écrire, sinon quand on est confortablement installé, implique nécessairement des refus.</p>
<hr/>
<p>Michel Dufranne <a href="https://www.facebook.com/mdufranne/posts/pfbid0eZpMfDdhK1ZN5gPmARiuL87EZXofk7A993pHZ8xUvcodeRGpYjhdpzLtPk8PWDZUl">compare les auto-édités à des footballeurs amateurs qui voudraient jouaient dans une équipe pro</a> plutôt que se satisfaire de rester amateur. Mon commentaire : « Ta métaphore ne marche pas. Un match de foot, on le gagne ou on le perd (parfois, on fait un nul). Plus on gagne, plus on est bon, c’est mécanique, parce que c’est quantitatif. Dans l’art, c’est plus compliqué, à moins de classer les auteurs par leur chiffre d’affaires et de ne décider de s’intéresser qu’à ceux au-dessus d’un certain seuil. Être édité n’implique pas de gagner beaucoup d’argent, et même parfois moins qu’en auto-édition. Un livre édité a juste le mérite d’être aimé par l’éditeur, soit une personne de plus que l’auteur. C’est sans doute déjà énorme. »</p>
<div class="image" id="image-461-16"><img alt="Salagou" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/02/IMG_4557.webp" srcset="/images_tc/2024/02/IMG_4557.webp 1600w, /images_tc/2024/02/IMG_4557-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/02/IMG_4557-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Salagou</div></div>
<div class="image" id="image-461-17"><img alt="Salagou" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/02/IMG_4566.webp" srcset="/images_tc/2024/02/IMG_4566.webp 1600w, /images_tc/2024/02/IMG_4566-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/02/IMG_4566-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Salagou</div></div>
<div class="image" id="image-461-18"><img alt="Fozières" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/02/IMG_4580.webp" srcset="/images_tc/2024/02/IMG_4580.webp 1600w, /images_tc/2024/02/IMG_4580-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/02/IMG_4580-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Fozières</div></div>
<h3>Vendredi 26, Balaruc</h3>
<p>Cloué au lit par le mal au dos. La journée de VTT de hier me coûte cher. ChatGPT devient de plus en plus lazy. Mes GPTs n’accèdent plus à leur base de connaissances. Réponse de ChatGPT lui-même : « La fonctionnalité permettant d’ajouter des fichiers dans cette interface est conçue pour offrir une flexibilité supplémentaire et pour répondre à divers besoins des utilisateurs. Cependant, il est important de noter que, bien que la fonctionnalité soit présente, ma capacité actuelle à interpréter ou à utiliser directement le contenu de ces fichiers dans mes réponses est limitée. Je m’appuie principalement sur la base de connaissances générales intégrée à ma formation pour fournir des informations et des réponses. » En gros : donne toujours tes fichiers, je n’en ai rien à foutre. Tous les utilisateurs avancés hurlent, OpenAI ne répond pas.</p>
<h3>Samedi 27, Balaruc</h3>
<p>Je me sens inutile, à perdre mon temps avec mes explorations littéraires. Je découvre des beautés nouvelles que je semble être le seul à goûter, au point de croire que je suis dingue, un malade mental prisonnier d’un monde illusoire. Le mal au dos ne fait qu’accentuer mon sentiment d’impuissance et d’isolement, puisque je ne peux même pas pédaler avec les copains.</p>
<p>Mon corps s’enroule sur lui-même, pour se protéger d’un monde extérieur peu favorable à son expression. À 60 ans, un écrivain est fini pour le marché s’il n’est pas déjà une star. Un canasson boiteux à abattre. Ma stratégie : la fuite, essayer encore de nouveaux trucs. C’est désespéré.</p>
<hr/>
<p>Revue ce soir <em>Mulholand Drive</em>. Plus de vingt ans après. Même gifle. Un enivrement total. Rarement image et musique m’auront autant percuté. Un pur chef-d’œuvre qui me fait du bien face à la platitude contemporaine. Pas besoin d’explication. Transfusion directe aux sens, comme un shortcut du cerveau.</p>
<h3>Dimanche 28, Balaruc</h3>
<p>Ils ne veulent pas de ce que je pense, écrit, rêve, vous ne voulez pas, tu ne veux pas, je continue tout de même parce qu’au plus profond de moi, malgré les doutes incessants, souvent débilitants, subsiste une certitude, une direction, un désir de vie, une curiosité inextinguible que la normalisation béate ne réussira pas à éteindre, qui au contraire jour après jour la réarme contre les mièvreries doucereuses pendant qu’ailleurs, une fois de plus la guerre résonne, nous ordonnant d’essayer autre chose, parce que tout ce qui a été essayé jusqu’à présent ne marche pas et n’a rien changé à nos malheurs collectifs.</p>
<p>On n’en est plus au « il faut que tout change pour que rien de change ». On en est à « il faut que rien ne change pour que rien ne s’aggrave ». Impression que mon monde, celui du texte, fait l’autruche devant l’histoire, la science, la technologie… Il raconte d’incessantes balivernes amoureuses ou criminelles, se contentant d’en changer les décors. Je préfère me planter en essayant autre chose. Je ne me respecterais plus si je me contentais d’imiter avec un travail honorablement acceptable.</p>
<hr/>
<p><a href="https://tcrouzet.com/2024/01/28/premieres-terreurs-devant-une-ia/">Je publie encore un billet sur IA et littérature dans un silence assourdissant.</a> D’infimes réactions chez des auteurs curieux, mais rien qui ne vient du dehors, comme si encore une fois la littérature se jouait dans une transcendance frauduleuse.</p>
<h3>Lundi 29, Balaruc</h3>
<p>Un lecteur me dit que mon incursion dans les IA le déboussole, le largue. Il me lance : « Reviens-nous ! » Mais mon devoir d’écrivain n’est-il pas d’explorer les nouveaux territoires quitte à m’y perdre ? Depuis ce matin, je me suis lancé dans un projet potentiellement dingue.</p>
<h3>Mercredi 31, Balaruc</h3>
<p>Toujours mal au dos malgré une intense rééducation. Pas grave, je suis en train de faire bouillir mon Mac avec des expériences AI délirantes.</p>
<hr/>
<p>Les escrocs de YouTube. Ils sont partout. Ils font des démos survendeuses. Ils sont très excités de nous présenter des trucs qui ne marchent que dans des cas très particuliers, et n’ont aucun intérêt dans des situations réelles. Le buzz, il n’y a plus que ça qui compte.</p>
<hr/>
<p>Bilan : j’ai proposé à dix éditeurs de lire <em>Le Code Houellebecq</em>, trois m’ont demandé le manuscrit, un m’a dit ne pas être intéressé. Il y a un truc que je ne comprends pas. Comment faire plus contemporain, plus ancré dans notre présent ? Ils ont droit de détester le bouquin, mais leur manque de curiosité en dit long sur la profession. Si l’affaire n’avance pas d’ici fin février, j’autopublierai le manuscrit, avec une grande frustration, un sentiment d’échec, parce que cette aventure ne sera pas allée au bout. Mais je crois qu’il est impossible d’accommoder l’édition à la vitesse des nouvelles technologies, et donc des nouvelles technologies d’écriture, et des thématiques qu’elles engendrent. Des livres écrits avec les IA sont plus acceptables qu’un roman qui interroge leur place dans la littérature et l’édition.</p>]]></description><guid isPermaLink="false">461</guid><pubDate>Thu, 01 Feb 2024 12:38:00 +0100</pubDate></item></channel></rss>