<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0"><channel><title>carnet-de-route - Thierry Crouzet</title><link>https://tcrouzet.com/carnet-de-route.xml</link><description>Derniers carnets de Thierry Crouzet</description><atom:link href="https://tcrouzet.com/carnet-de-route.xml" rel="self"/><docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs><generator>python-feedgen</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Wed, 12 Feb 2025 17:53:38 +0100</lastBuildDate><item><title>Janvier 2025</title><link>https://tcrouzet.com/2025/02/12/janvier-2025/</link><description><![CDATA[<h3>Mercredi 1<sup>er</sup>, Balaruc</h3>
<p>Après une fin d’année éblouissante, ce matin temps gris, pesant, glacial, comme si une année lugubre débutait. Je n’aime pas écrire de telles phrases, de peur des prophéties autoréalisatrices. Je me retiens de les effacer. Moi le rationnel extrémiste suis parfois superstitieux.</p>
<hr/>
<p>J’avais peur de relire <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Maske:_Thaery"><em>Un tour en Thaery</em></a> de Jack Vance, d’être déçu après plus de 40 ans par ce <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Bildungsroman" title="Bildungsroman">bildungsroman</a> qui m’avait enthousiasmé ado au point de me prendre pour le héros, Jubal. J’avais raison de me méfier. Il y a des textes qui ne parlent qu’à certaines époques de la vie et ne vieillissent pas avec nous. Narration répétitive. Chaque nouveau personnage décrit systématiquement en préambule, mécaniquement, avec des phrases toutes faites. Même approche avec les lieux. Une surabondance de qualificatifs de couleur digne d’une IA.</p>
<p>Je finis par sauter des paragraphes, des pages. Au début, on ne sait plus si Jubal est encore là. L’histoire se tient, du moins jusqu’au voyage vers le monde extérieur où l’enquête policière frise le ridicule, sans parler de ce futur interstellaire imaginé dans les années 1970 et qui me apparaît poussiéreux. Jubal lit des prospectus, téléphone depuis des cabines, se déplace avec des valises de billets. C’est de la SF de papier dans notre monde qui abandonne le papier.</p>
<p>La lecture devient éprouvante. La forme ne tient pas. La vision ne tient pas. Des mots détestables traînent. « Races » pour désigner les humanités. La femme en objet potiche. De la difficulté d’écrire de la SF durable. Je n’ai pu me passionner pour ce texte que dans ma jeunesse à peu d’années de son écriture. Mais, paradoxe, je vais au bout, parce qu’un enthousiasme l’habite, une imagination foisonnante malgré la piètre qualité littéraire. Au final, j’éprouve un plaisir de lire qui ne m’est plus commun aujourd’hui. Durastanti m’a dit qu’il me payait un verre si j’étais déçu par le livre. C’est entre deux. Ce roman est dépassé, ma nostalgie le sauve. C’est moi qui paierai un verre à Durastanti.</p>
<hr/>
<p>La lumière revient, une couronne royale au-dessus du phare. Ça me redonne le moral, même si je tombe sur une phrase terrible de Barthes : « Il y a peut-être un moment de la vie, où on ne perçoit plus l’aventure, c’est-à-dire l’exaltation du sujet comme possible, et où on se sent donc condamné à la répétition. » Après chacun de mes livres, j’éprouve cette sensation, jusqu’à ce qu’une idée me surprenne.</p>
<div class="image" id="image-2416-1"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2401" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/2025-01-01-161000-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/02/2025-01-01-161000-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/02/2025-01-01-161000-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/2025-01-01-161000-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Soir</div></div>
<h3>Jeudi 2, Balaruc</h3>
<div class="image" id="image-2416-2"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2401" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/2025-01-02-162952-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/02/2025-01-02-162952-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/02/2025-01-02-162952-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/2025-01-02-162952-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Soir</div></div>
<h3>Vendredi 3, Balaruc</h3>
<p>Barthes discute de la nécessité de changer pour ne pas succomber à l’acédie, sorte d’épuisement de la curiosité, du pouvoir d’aimer, de s’émerveiller. Ai-je encore ce pouvoir ? Je vis des épreuves douloureuses, révoltantes, qui témoignent de la présence en moi d’une réserve folle d’énergie. « Pour celui qui écrit il ne peut y avoir de <em>Vita Nova</em> (me semble-t-il) que dans la découverte d’une nouvelle pratique d’écriture. » C’est comme ça que je me suis mis à l’écriture cartographique pour nos balades à vélo. C’est pour ça que je torture les IA.</p>
<p>Dans sa dernière newsletter, <a href="https://castelneau.substack.com/p/rien-que-du-bruit-84-005">Philippe Castelneau</a> parle des lettres, à l’ancienne, de leur imaginaire. Pourquoi ne pas écrire des lettres à des amis, des connaissances, pour parler d’aujourd’hui, mais le faire d’une façon nouvelle ? Envoyer une véritable lettre à ceux qui veulent la recevoir, accepter de lire leurs réponses, leur répondre collectivement. C’était un peu ça le blog, mais j’aimerais jouer le jeu dans une relative intimité. Presque dans le secret. En tout cas sans aucune publicité d’aucune sorte. Envoyer une première lettre à quelques copains. Leur laisser le loisir d’y répondre, de la faire lire à d’autres, mais avec la condition de ne jamais en parler sur les réseaux et le net visible.</p>
<p>« Ce qui peut être nouveau, ce n’est pas de renoncer à l’écriture, c’est d’en changer, de changer son écriture. »</p>
<hr/>
<p>Je vois des copains, parfois un peu plus âgés que moi, publier sur Facebook des photos de leur jeunesse de façon répétitive, comme s’ils en étaient à la fin de leur vie et qu’il ne leur restait plus qu’à faire le point. Si cette tentation de la nostalgie s’empare de moi, j’espère me l’interdire avant qu’il ne soit trop tard.</p>
<p>Tandis que j’écris cette note, le soleil entre dans ma chambre. J’en photographie. En cherchant à mieux la cadrer, une enceinte Bose posée sur le meuble chinois au pied du lit me dérange. Je me lève pour la décaler, puis me dis « à quoi bon la garder ». Avec son double elles m’accompagnent depuis mon premier appartement à Paris (et mon premier achat avec mon premier salaire d’ingénieur). Je les ai transportées à Londres, puis à la maison, où j’ai remis la chaîne hi-fi dans le meuble pour ne plus l’utiliser.</p>
<p>Je viens de les démonter. Je sens un vide, une présence rassurante s’est effacée. La nostalgie est puissante, insidieuse. Je crois que je gardais ces enceintes par habitude, sans questionner leur nécessité. Combien d’autres choses, d’autres pensées, d’autres habitudes m’encombrent ? Une maison de vieux, c’est une maison remplie de souvenirs, peut-être nécessaires pour stimuler la mémoire. Est-il possible de vieillir dans le minimalisme ? La vieillesse s’accompagne-t-elle d’une ribambelle d’objets poussiéreux ? Les intérieurs des vieux me mettent mal à l’aise.</p>
<p>Je regarde la bibliothèque et me demande pourquoi conserver tous ces livres d’art que je ne consulte plus mais qui ont formé mon regard ? Au cas où ? Même pas. Ils s’imposent par leur pesanteur et parce que la bibliothèque sans livres serait triste. Vestiges d’une époque d’avant internet.</p>
<hr/>
<p><a href="https://svs.gsfc.nasa.gov/5190">Effrayante animation de la Nasa qui montre la vitesse du réchauffement climatique.</a></p>
<div class="image" id="image-2416-3"><img alt="Matin" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/2025-01-03-082552-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/02/2025-01-03-082552-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/02/2025-01-03-082552-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/2025-01-03-082552-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Matin</div></div>
<div class="image" id="image-2416-4"><img alt="Chambre" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/2025-01-03-083514-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/02/2025-01-03-083514-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/02/2025-01-03-083514-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/2025-01-03-083514-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Chambre</div></div>
<div class="image" id="image-2416-5"><img alt="Matin" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/2025-01-03-083950-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/02/2025-01-03-083950-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/02/2025-01-03-083950-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/2025-01-03-083950-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Matin</div></div>
<h3>Samedi 4, Balaruc</h3>
<p>J’aime refaire les mêmes photos pour me prouver que je reste attentif au monde. Je ne cherche pas La photo, mais le moment qu’elle représente. L’image n’a guère d’importance. Mes images racontent une histoire, à minima celle de l’évolution technologique de mes téléphones portables (il y a bien longtemps que j’ai renoncé aux boîtiers, leur taille et leur spécialisation ne me les rendant pas très sympathiques). J’ai avant tout besoin de simplicité. Mon Leica, c’est mon iPhone.</p>
<hr/>
<p>Barthes parle du fantasme d’écriture, fantasme de roman par exemple. Ça ne me traverse pas l’esprit. Quand j’ai un désir d’écriture, j’écris. Je n’ai pas pour habitude de rêver ou de fantasmer à ce que je pourrais écrire. Je sens chez Barthes l’emprise de la psychanalyse forte à son époque, et qui le reste encore en France, alors qu’ailleurs cette pseudo science a été en grande partie discréditée.</p>
<p>Si j’ai éprouvé un fantasme d’écriture, c’est uniquement avant de me lancer la première fois, quand je me l’interdisais. Puis j’ai osé pour ne plus arrêter. Il n’était plus question de transgresser un interdit, je m’étais donné le droit d’écrire, tout simplement.</p>
<hr/>
<p>Barthes : « Écrire a besoin de clandestinité. » Nous avons démontré le contraire avec la littérature numérique, notamment quand nous l’avons tendue sur le fil du rasoir (je pense pour ma part à <em>La Quatrième Théorie</em>, mais surtout à <em>One Minute</em>).</p>
<hr/>
<p>Blanchot, <em>L’entretien infini</em> (1969) : « Quoi que nous fassions, quoi que nous écrivions — et la magnifique expérience surréaliste nous l’a montré —, la littérature s’en empare et nous sommes encore dans la civilisation du livre. » Qui oserait encore parler d’une civilisation du livre ? Nous tentons de nous emparer littérairement du monde et de ses changements, mais sans plus la moindre influence sur lui. Au mieux, nous distrayons, pour les plus populaires d’entre nous.</p>
<hr/>
<div class="image" id="image-2416-6"><img alt="Pau, 2019" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="540" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/pau.webp" srcset="/images_tc/2025/02/pau.webp 1600w, /images_tc/2025/02/pau-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/pau-250.webp 250w" width="720"/><div class="legend">Pau, 2019</div></div>
<p>Je découvre en ligne une photo de moi prise à Pau en 2019 dans le funiculaire. Je ressemble à un curé en chaire. J’étais dans mon fauteuil roulant après ma fracture du col du fémur.</p>
<div class="image" id="image-2416-7"><img alt="Matin" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2401" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/2025-01-04-081655-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/02/2025-01-04-081655-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/02/2025-01-04-081655-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/2025-01-04-081655-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Matin</div></div>
<h3>Dimanche 5, Balaruc</h3>
<p>Je ne savais pas que je partageais avec Proust une hypersensibilité aux odeurs. Je suis hypersensible aussi aux couleurs, à beaucoup d’autres choses, en particulier à la connerie, ce qui ne m’empêche pas moi-même d’être très con (souvent à cause de mon hypersensibilité qui me rend beaucoup de comportements insupportables).</p>
<p>Je découvre aussi que je partage avec Barthes un défaut de mémoire - pas de souvenirs torrentiels, pas de perpétuelles réminiscences, je dois faire des efforts pour recoller le passé, presque je dois le réinventer, et c’est peut-être pourquoi je tiens un journal, pour ne pas perdre le fil. Le journal m’ancre dans le présent, dans le faire tout de suite, il rend la mémoire non nécessaire, puisqu’il la seconde.</p>
<hr/>
<p>Suis en train de lire <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/2666_(roman)"><em>2666</em></a>, forte puissance narrative, celle d’une grande œuvre classique, en crue, en même temps familière, guère surprenante, dans la lignée du XX<sup>e</sup> siècle, rien qui me chavire. Un grand livre peu déroutant.</p>
<h3>Lundi 6, Balaruc</h3>
<p>Barthes aime les romans <em>anamnésiques</em> (qui ne perdent pas la mémoire, qui la cultivent au contraire), comme <em>La Recherche</em> ou <em>Guerre et Paix</em>, moi aussi je les ai beaucoup aimés, mais je pratique le roman amnésique, un roman tendu vers demain, et c’est un grand danger de se tendre vers demain, car demain sera autre, et le roman sera bon à jeter, comme la plupart des romans amnésiques. Tout au moins capturer le présent, le dire comme s’il était déjà passé, pour qu’il devienne anamnésique pour demain.</p>
<p>Je comprends que <em>2666</em> est un roman anamnésique, d’où cette sensation d’épaisseur, de poussière accumulée depuis longtemps, que je ressens dans beaucoup de romans, et qui, sans m’être désagréable, semble vouloir m’arracher à la vie, m’emporter dans une autre dimension, un nom temps immobile, qui m’enveloppe, m’empêche d’être moi-même, de penser, de me débattre, d’exister, jusqu’à m’étouffer.</p>
<hr/>
<p>Les références répétées de Barthes à la psychanalyse, à la castration ou des notions du même type me prêtent même à sourire, tant elles datent le texte et le salissent.</p>
<hr/>
<p>Comment « passer du fragment au non-fragment » se demande Barthes, postulant que des romans fragmentaires comme <em>One Minute</em> ne peuvent exister (même s’il ne les pense pas impossibles et même les fantasme). Dans <em>Rush</em>, j’oppose le fragment au non-fragment, j’essaie de provoquer un choc entre les deux formes.</p>
<hr/>
<p>En appliquant mon script de correction ortho typo sur des textes d’autres auteurs, je découvre qu’il permet d’évaluer leur qualité : plus il les réduit, plus c’est signe d’un laisser-aller stylistique.</p>
<h3>Mardi 7, Balaruc</h3>
<p>Idée d’un huis clos : <a href="https://mymodernmet.com/igloo-effect-snowed-in-car-sweden/">un homme prisonnier durant deux mois dans sa voiture ensevelie sous la neige</a>.</p>
<h3>Mercredi 8, Balaruc</h3>
<p>J’aime lire dans la nuit sur ma liseuse. Sous mes yeux, le halo des mots, avec lesquels j’entretiens une intense intimité.</p>
<hr/>
<p>Lionel me dit vouloir publier <em>Rush</em>. On réfléchit. Il parle d’une méta-édition pour une métafiction.</p>
<div class="image" id="image-2416-8"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/2025-01-08-073125-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/02/2025-01-08-073125-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/02/2025-01-08-073125-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/2025-01-08-073125-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Soir</div></div>
<h3>Jeudi 9, Balaruc</h3>
<div class="image" id="image-2416-9"><img alt="Ensérunes" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/2025-01-09-093253.webp" srcset="/images_tc/2025/02/2025-01-09-093253.webp 1600w, /images_tc/2025/02/2025-01-09-093253-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/2025-01-09-093253-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Ensérunes</div></div>
<div class="image" id="image-2416-10"><img alt="À vélo" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/2025-01-09-101550.webp" srcset="/images_tc/2025/02/2025-01-09-101550.webp 1600w, /images_tc/2025/02/2025-01-09-101550-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/2025-01-09-101550-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">À vélo</div></div>
<div class="image" id="image-2416-11"><img alt="À vélo" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/2025-01-09-102245.webp" srcset="/images_tc/2025/02/2025-01-09-102245.webp 1600w, /images_tc/2025/02/2025-01-09-102245-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/2025-01-09-102245-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">À vélo</div></div>
<div class="image" id="image-2416-12"><img alt="À vélo" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/2025-01-09-105147.webp" srcset="/images_tc/2025/02/2025-01-09-105147.webp 1600w, /images_tc/2025/02/2025-01-09-105147-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/2025-01-09-105147-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">À vélo</div></div>
<div class="image" id="image-2416-13"><img alt="À vélo" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/2025-01-09-111718.webp" srcset="/images_tc/2025/02/2025-01-09-111718.webp 1600w, /images_tc/2025/02/2025-01-09-111718-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/2025-01-09-111718-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">À vélo</div></div>
<div class="image" id="image-2416-14"><img alt="À vélo" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/2025-01-09-113710.webp" srcset="/images_tc/2025/02/2025-01-09-113710.webp 1600w, /images_tc/2025/02/2025-01-09-113710-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/2025-01-09-113710-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">À vélo</div></div>
<div class="image" id="image-2416-15"><img alt="À vélo" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/2025-01-09-114100.webp" srcset="/images_tc/2025/02/2025-01-09-114100.webp 1600w, /images_tc/2025/02/2025-01-09-114100-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/2025-01-09-114100-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">À vélo</div></div>
<h3>Vendredi 10, Balaruc</h3>
<p>Troisième version de <em>Rush</em> terminée. D’une version à l’autre, je fais gonfler le texte de 10 %, puis les corrections le ramènent à sa taille initiale, comme si elle était consubstantielle du projet.</p>
<div class="image" id="image-2416-16"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/2025-01-10-161504-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/02/2025-01-10-161504-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/02/2025-01-10-161504-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/2025-01-10-161504-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Soir</div></div>
<div class="image" id="image-2416-17"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/2025-01-10-174414-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/02/2025-01-10-174414-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/02/2025-01-10-174414-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/2025-01-10-174414-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Soir</div></div>
<h3>Samedi 11, Balaruc</h3>
<p>Nuit interrompue par le surgissement de nouvelles idées pour <em>Rush</em>, je croyais en avoir fini pour quelque temps, mais le texte ne me lâche pas.</p>
<h3>Lundi 13, Balaruc</h3>
<div class="image" id="image-2416-18"><img alt="Matin" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/2025-01-13-093154-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/02/2025-01-13-093154-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/02/2025-01-13-093154-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/2025-01-13-093154-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Matin</div></div>
<div class="image" id="image-2416-19"><img alt="Poussières" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/2025-01-13-170335-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/02/2025-01-13-170335-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/02/2025-01-13-170335-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/2025-01-13-170335-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Poussières</div></div>
<h3>Mardi 14, Balaruc</h3>
<p>V3 de <em>Rush</em> définitive, déjà des idées pour une V4, mais il est temps de laisser le projet dormir.</p>
<h3>Mercredi 15, Balaruc</h3>
<p>Dans chacun des douze chapitres fictifs de <em>Rush</em>, il faut trouver le chapitre suivant du carnet. C’est une sorte d’épreuve initiatique. Mon roman est donc initiatique. Il n’a rien de dramatique ou de comique ou de théâtral.</p>
<hr/>
<p>Barthes définit la métalittérature : « les écrits où un auteur confie ses plans, ses projets, ses soucis quant à l’œuvre à faire. » Je n’ai jamais écrit que de la métalittérature jusqu’à ce qu’elle devienne mon seul sujet dans <em>Rush</em>.</p>
<hr/>
<p>Je découvre la couverture d’<em>Épicènes</em> qui sortira au printemps. Le graphiste s’en est très bien tiré : il n’était pas simple d’illustrer ce court roman sur l’amour fusionnel à la frontière du noir et du fantastique. Ma version du <em>Horla</em>, et la couverture a un côté XIX<sup>e</sup>, un rien baroque, qui convient à ce texte qui ne me ressemble pas, et qui m’a pris par surprise durant l’été 2022.</p>
<div class="image" id="image-2416-20"><img alt="Palavas" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/2025-01-15-142017-Palavas-les-Flots.webp" srcset="/images_tc/2025/02/2025-01-15-142017-Palavas-les-Flots.webp 1600w, /images_tc/2025/02/2025-01-15-142017-Palavas-les-Flots-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/2025-01-15-142017-Palavas-les-Flots-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Palavas</div></div>
<div class="image" id="image-2416-21"><img alt="Palavas" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/2025-01-15-142242-Palavas-les-Flots.webp" srcset="/images_tc/2025/02/2025-01-15-142242-Palavas-les-Flots.webp 1600w, /images_tc/2025/02/2025-01-15-142242-Palavas-les-Flots-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/2025-01-15-142242-Palavas-les-Flots-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Palavas</div></div>
<div class="image" id="image-2416-22"><img alt="Palavas" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/2025-01-15-142715-Palavas-les-Flots.webp" srcset="/images_tc/2025/02/2025-01-15-142715-Palavas-les-Flots.webp 1600w, /images_tc/2025/02/2025-01-15-142715-Palavas-les-Flots-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/2025-01-15-142715-Palavas-les-Flots-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Palavas</div></div>
<div class="image" id="image-2416-23"><img alt="Palavas" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/2025-01-15-142757-Palavas-les-Flots.webp" srcset="/images_tc/2025/02/2025-01-15-142757-Palavas-les-Flots.webp 1600w, /images_tc/2025/02/2025-01-15-142757-Palavas-les-Flots-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/2025-01-15-142757-Palavas-les-Flots-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Palavas</div></div>
<div class="image" id="image-2416-24"><img alt="Palavas" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/2025-01-15-143538-Palavas-les-Flots.webp" srcset="/images_tc/2025/02/2025-01-15-143538-Palavas-les-Flots.webp 1600w, /images_tc/2025/02/2025-01-15-143538-Palavas-les-Flots-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/2025-01-15-143538-Palavas-les-Flots-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Palavas</div></div>
<div class="image" id="image-2416-25"><img alt="Palavas" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/2025-01-15-143601-Palavas-les-Flots.webp" srcset="/images_tc/2025/02/2025-01-15-143601-Palavas-les-Flots.webp 1600w, /images_tc/2025/02/2025-01-15-143601-Palavas-les-Flots-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/2025-01-15-143601-Palavas-les-Flots-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Palavas</div></div>
<div class="image" id="image-2416-26"><img alt="Palavas" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/2025-01-15-143640-Palavas-les-Flots.webp" srcset="/images_tc/2025/02/2025-01-15-143640-Palavas-les-Flots.webp 1600w, /images_tc/2025/02/2025-01-15-143640-Palavas-les-Flots-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/2025-01-15-143640-Palavas-les-Flots-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Palavas</div></div>
<h3>Jeudi 16, Balaruc</h3>
<p>Je ne suis pas low-tech parce que, dans un monde de low-tech, il n’y aurait pas de solution pour soigner Isa. J’aspire à une tech consciente. Pendant ce temps la planète étouffe et l’essentiel du trafic internet concerne des échanges de vidéo souvent porno.</p>
<hr/>
<p>J’ai le désir de créer plus que d’écrire. Mon désir de créer ne fait que s’exprimer par l’écriture, mais parfois par la photo, le code, le bricolage, le traçage cartographique… jadis le dessin.</p>
<h3>Vendredi 17, Balaruc</h3>
<p>Je n’ai pas écrit <em>Rush</em> avec les IA, mais je ne l’aurais pas écrit sans avoir écrit avec elles <em>Le Code Houellebecq</em>. Dans <em>Rush</em>, je pars à la recherche du propre de l’humain créatif, une quête qui n’a de sens que parce que les IA existent et que je me frotte à elles depuis deux ans. Je n’écris pas avec les IA mais travaille avec elles. Je leur soumets mes textes, leur demande de les corriger, de les analyser, de les commenter. J’en parle beaucoup avec elles : mes premières lectrices. Parfois leurs réponses me laissent sur le cul.</p>
<h3>Samedi 18, Balaruc</h3>
<p>Le plaisir de lire peut finir par provoquer le désir d’écrire, qui exaucé provoque le plaisir/souffrance d’écrire, qui bientôt provoque un besoin d’écrire, et puis une nécessité d’écrire. Il s’agit en quelque sorte d’une perversion comme une autre. Le plaisir/souffrance de pédaler finit par transformer le vélo en besoin. Peut-être qu’il n’y a jamais plaisir sans souffrance, parce que la souffrance redouble le plaisir par contraste. Je dois paraître naïf pour ceux qui étudient ces questions depuis toujours et qui ne me traversent que parce que je lis Barthes.</p>
<p>« Et peut-être ce grand drame du Vouloir-Écrire (qui est vraiment le récit mis en scène par Proust) ne pouvait-il être écrit qu’au début d’une période de recul et de dépérissement de la littérature, parce que « l’essence » des choses (ça veut dire ici l’essence de la littérature) n’apparaît que quand elles vont mourir. Et c’est parce que la littérature va peut-être mourir que Proust a fait du Désir d’écrire le sujet de son récit. »</p>
<p>Je me répète : il n’existe pas une essence de la littérature, chacun voyant midi à sa porte. Certains écrivent par nécessité de dire quelque chose, ou de dénoncer, et non par désir de textes. Ils écrivent par corvée, ou par métier, ou par habitude prise durant l’enfance, ou par automatisme, comme les IA. Mais je relève la note de Barthes parce qu’il y est question de la fin supposée de la littérature du temps de Proust, alors que rétrospectivement elle connaît un âge d’or.</p>
<p>Quand on vit des crises, et nous en vivons une, d’abord initiée par la TV, puis les réseaux sociaux, maintenant amplifiée par les IA, nous avons tendance à dramatiser, à croire que nous ne nous en relèverons pas, que la littérature ne s’en relèvera pas. Et nous tentons de noter tant que c’est encore possible, nous disant que peut-être c’est pour la dernière fois. En vérité, toute cette écriture, tout ce jaillissement de mots, dit que la littérature, peu importe ce qu’elle est, continue de vivre, et continuera de vivre d’une façon ou d’une autre, au moins quelque temps. La crise fait de nous des écrivains notables. Et ceux qui ne perçoivent pas la crise naviguent heureux hors de la littérature. La littérature n’est peut-être qu’une succession de crises.</p>
<hr/>
<p>Barthes : « Il y a donc une poussée à l’indifférenciation des écrits, et cette poussée, actuellement, je dirais qu’elle est freinée (elle ne s’accomplit pas parce qu’elle est freinée) par les catégories éditoriales. Au fond ce sont les éditeurs et les libraires qui ont besoin de catégories, ne serait-ce que pour classer les livres dans une librairie, et c’est cela qui freine l’indifférenciation des genres littéraires. »</p>
<p>Et peut-être qu’internet et la libre publication nous ont permis de vivre cette poussée vers l’indifférenciation jusqu’au bout. Pierre me disait, en lisant <em>Rush</em>, qu’il devait oublier sa casquette d’éditeur pour accepter le roman, trop transgenre pour le marché.</p>
<p>Barthes cite Novalis : « <em>Art du Roman :</em> le Roman ne devrait-il pas embrasser toutes les espèces de styles dans une succession diversement liée à l’esprit commun ? » « L’art du roman exclut toute continuité. Le roman doit être un édifice articulé dans chacune de ses périodes. Chaque petit morceau doit être quelque chose de coupé – de limité –, un tout valant par lui-même. » Et ceci : « Prose proprement romantique – au plus haut point changeante –, merveilleuses tournures étranges – sauts brusques – tout à fait dramatiques. Même pour de brefs exposés. »</p>
<p>Suis-je un néo-romantique ? Encore à rêver du roman total, ou plutôt du roman qui ne s’interdit rien. Du roman de l’écrire comme dit Barthes, du roman comme Texte. Je ne rêve pas, je fais. Ce carnet n’est aussi qu’un roman.</p>
<div class="image" id="image-2416-27"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/2025-01-18-173419-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/02/2025-01-18-173419-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/02/2025-01-18-173419-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/2025-01-18-173419-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Soir</div></div>
<div class="image" id="image-2416-28"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/2025-01-18-174954-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/02/2025-01-18-174954-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/02/2025-01-18-174954-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/2025-01-18-174954-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Soir</div></div>
<h3>Dimanche 19, Balaruc</h3>
<p>Lionel me signale <a href="https://mamot.fr/@ludomire@tooting.ch/113855329312124352">une vidéo</a> sur les lost media : quand l’enquête pour les retrouver devient plus importante que l’objet recherché, quand elle devient œuvre d’art, peut-être parce qu’elle laisse planer des questions sur l’œuvre recherchée, qui peut dès lors être plus sublime que toutes œuvres existantes. Dans <em>Rush</em>, <em>Le Roman du roman</em> est un lost media, à la recherche duquel partent les héros, et leur recherche devient <em>Le Roman du roman</em> lui-même.</p>
<div class="image" id="image-2416-29"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/2025-01-19-172500-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/02/2025-01-19-172500-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/02/2025-01-19-172500-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/2025-01-19-172500-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Soir</div></div>
<h3>Lundi 20, Balaruc</h3>
<p><a href="https://sommetiatribuneauteursartistes.questionnaireweb.com/f/237021/4pa4u6BFND7Qs3gHLzBwvE">La SGDL appelle les auteurs à signer une pétition pour protéger la propriété intellectuelle.</a> Je ne signerai pas parce que je suis pour la libre circulation des œuvres, leurs accouplements en tout genre, même les plus odieux. Je suis pour que la création respire, dépasse les frontières du marché. On ne résistera à l’emprise des oligarques qu’en construisant un monde de liberté à côté de leurs empires monopolistiques. Défendre le droit d’auteur, c’est défendre un monopole et la plus mauvaise façon de s’opposer à des monopoles.</p>
<div class="image" id="image-2416-30"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/2025-01-20-163013-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/02/2025-01-20-163013-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/02/2025-01-20-163013-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/2025-01-20-163013-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Soir</div></div>
<h3>Mardi 21, Balaruc</h3>
<p>Sur France Info, le président de l’Arcom dit préférer rester sur Twitter, parce que quitter le terrain revient à refuser le combat. Sauf que, sur ce terrain, les règles varient selon les utilisateurs et le bon vouloir d’un oligarque. J’ai quitté Twitter en 2023, parce qu’il était toxique pour moi. Tous les réseaux sociaux sont par nature toxiques, parce que nous pouvons y dire n’importe quoi, sans le moindre scrupule. Le problème n’est pas telle ou telle plateforme, mais leur existence. Le seul lieu numérique qui me convienne est mon site. Dès que nous nous donnons rendez-vous au même endroit, ça ne peut que dégénérer en course à l’attention.</p>
<h3>Mercredi 22, Balaruc</h3>
<p>Écrire pour sa propre satisfaction, plutôt que pour défendre une cause ou une communauté, serait le propre du romantisme selon Barthes. Il fait remonter la pratique à Montaigne : « Je suis un homme plume. Je sens par elle ; à cause d’elle, par rapport à elle et beaucoup plus avec elle. » J’ai souvent répété la même chose, parce que je l’éprouve au plus profond, parce que je suis de l’espèce de ceux qui voient plus clair quand ils écrivent, qui éprouvent davantage de plaisir, qui pensent plus loin.</p>
<p>J’ai des copains qui écrivent pour leurs lecteurs, pour partager avec eux des émotions, pour moi il ne s’agit que d’effets collatéraux de mon désir d’écrire et sa satisfaction première. J’ai le plus grand mal à lire ceux qui ont des ambitions extérieures à eux-mêmes. Je n’ai jamais supporté Zola.</p>
<p>Barthes glisse entre la forme active « le vent agite les fleurs sur le balcon » et la forme passive « les fleurs agitées par le vent sur le balcon », la forme moyenne qu’on retrouve dans le sanscrit, une forme verbale qui concerne le sujet lui-même : j’écris pour moi, je m’écris, j’écris… C’est ce que je fais, et de le voir exprimé là, clairement, quelques années avant que je commence à écrire, me fait me dire que j’aurais dû le savoir avant. Je me serais senti moins seul, moins isolé, mais membre d’une longue famille, à laquelle je me rattache peu à peu.</p>
<p>J’en arrive à cette conclusion que ce pan de la littérature ne s’éteindra pas, parce que pour ceux de notre espèce il y aura toujours écrire, même quand les IA écriront « pour », « avec l’ambition de », « dans le but de ». Même quand il n’y aura presque plus de lecteurs, il restera cette possibilité de s’augmenter par l’écriture, qui sera peut-être alors une sorte de bouddhisme, un art ésotérique, et ceux qui le pratiqueront seront des espèces de moines ou d’adeptes.</p>
<p>Je me suis toujours voulu dans l’ultracontemporain et me retrouve relégué à une forme née quelques siècles avant ma naissance, et donc finalement, je suis peut-être un des derniers pratiquants spontanés, avant que cette voie devienne si ténue qu’elle nécessitera une initiation consciente (bon, j’ai souvent pensé que j’étais aussi un méditant naturel, même si le yoga est encore plus ancien).</p>
<hr/>
<p>Je remarque que <em>One Minute</em> n’est pas dans ma fiche Wikipédia, je le dis sur Mastodon, quelqu’un effectue immédiatement la correction. Ça me donne de l’espoir quand je vois le monde libre réagir aussi vite.</p>
<div class="image" id="image-2416-31"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/2025-01-22-172327-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/02/2025-01-22-172327-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/02/2025-01-22-172327-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/2025-01-22-172327-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Soir</div></div>
<h3>Jeudi 23, Balaruc</h3>
<p>Il n’existe guère d’activité plus écologique qu’écrire, dessiner, photographier, rêver : s’amplifier les sens pour saisir des lumières fugaces et en jouir pour soi, avant de les partager, mais alors on quitte l’écologie, on entre dans la grande bataille de l’attention, avec toutes ses absurdités, ses dépenses excessives, ce grand vent contre la mort.</p>
<div class="image" id="image-2416-32"><img alt="Sète" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/2025-01-23-163730-LoupianetBalaruc-les-Bains.webp" srcset="/images_tc/2025/02/2025-01-23-163730-LoupianetBalaruc-les-Bains.webp 1600w, /images_tc/2025/02/2025-01-23-163730-LoupianetBalaruc-les-Bains-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/2025-01-23-163730-LoupianetBalaruc-les-Bains-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Sète</div></div>
<h3>Vendredi 24, Balaruc</h3>
<p>Je publie deux articles, <a href="https://tcrouzet.com/2025/01/24/coros-dura-bikepaxking/">l’un sur le vélo qui provoque des commentaires</a>, <a href="https://tcrouzet.com/2025/01/24/technofascisme/">un autre politique</a>, qui suscite peu de réactions. Un hasard ? Un filtrage des algorithmes ? Mon second article est très mauvais ?</p>
<hr/>
<p>De temps en temps, je visionne les vidéos d’un gars qui parle IA et écriture. <a href="https://www.youtube.com/watch?v=Iy92G7RxZP8&amp;ab_channel=TheNerdyNovelist">La dernière est édifiante</a> : pour lui, un livre est un objet manufacturé comme un autre. Impression de ne pas vivre sur la même planète. Impression aussi que la plupart des éditeurs recherchent ce genre de textes, écrits dans un but précis, alors que moi je m’intéresse aux textes issus du désir d’écrire.</p>
<h3>Samedi 25, Balaruc</h3>
<p>Barthes : « Le type d’écrivain auquel je pense écrit pour être aimé, mais précisons : pour être aimé de quelques-uns et pour être aimé <em>de loin</em>, sinon il n’écrirait pas. » Si je voulais juste être aimé, il me suffirait de me contenter de l’amour de mes proches. Voilà pourquoi j’apprécie peu les salons où les lecteurs viennent dire leur amour. La meilleure preuve d’amour qu’on peut me faire est d’acheter mes bouquins et d’en parler, ce qui donne envie aux éditeurs de me publier, et démultiplie mon désir d’écrire. J’aime par-dessus tout cet amour lointain, mais néanmoins authentique. Je n’ai pas besoin qu’il se retrouve sous mes yeux.</p>
<hr/>
<p>Résumé de la théorie de Barthes : quand je termine un texte, il meurt pour moi et moi avec, alors je n’ai d’autre choix que d’en commencer un autre pour continuer à vivre. Il note que très peu d’auteurs se sont sabordés dans l’histoire ; Rimbaud comme exception.</p>
<p>Intéressante classification du rapport au je selon Barthes :</p>
<p>1. Le <em>je</em> est haïssable → les classiques
2. Le <em>je</em> est adorable → les romantiques
3. Le <em>je</em> est démodé → les « modernes »
4. et moi j’imagine un « Classique moderne » → dont le <em>je</em> serait triché, incertain et triché.</p>
<p>J’en suis là. Je doute de moi-même, parfois je me fais dire des choses que je ne pense pas, ou je raconte des rêves comme des faits, ou j’affabule. Je ne m’interdis rien avec mon je, à la fois moi et personnage que je ne cesse de construire. Quand j’écris, je suis dans un rapport de détachement avec ce je. J’aimerais que les carnets et mes romans se fondent, se confondent. De plus en plus envie d’écrire un roman-carnet.</p>
<h3>Dimanche 26, Balaruc</h3>
<p>Barthes : « Il y a des cas où certaines œuvres mettent en scène leur propre fabrication. » C’est le projet de <em>Rush</em>, raconter le roman derrière le roman. Et je le continue ici, parce que ce roman n’a pas cessé, il avait même commencé avant que je le projette. <em>Rush</em> n’est qu’une extension du carnet.</p>
<h3>Mardi 28, Balaruc</h3>
<div class="image" id="image-2416-33"><img alt="Matin" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2401" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/2025-01-28-081336-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/02/2025-01-28-081336-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/02/2025-01-28-081336-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/2025-01-28-081336-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Matin</div></div>
<h3>Jeudi 30, Balaruc</h3>
<p>L’arroseur arrosé : OpenAI pille le web pour créer ChatGPT, puis accuse DeepSeek de piller ChatGPT. De qui on se moque ?</p>
<hr/>
<p>Il n’y a plus de mérite à écrire un livre. Il y a trop de livres. Alors écrire ce qui ne peut plus entrer dans un livre, ce qui les dépasse, les déborde, accepter la polyphonie la plus extrême, accepter le carnet, le carnet augmenté de tous les autres textes, le carnet comme colonne vertébrale, d’où s’échappent des milliers de pattes, ou de neurones, une sorte de forme foisonnante, cérébrale, végétale, cancéreuse, incontrôlable. Ne plus tenter de contenir, de réduire, de borner, laisser les dendrites se déployer, sans souci de les faire aboutir, juste accepter leur écoulement. Sauter dans la vastitude.</p>
<h3>Vendredi 31, Balaruc</h3>
<p>Bricolage du jour : je bascule mon système de gestion de newsletters vers <a href="https://tcrouzet.substack.com/">Substack</a>.</p>]]></description><guid isPermaLink="false">2416</guid><pubDate>Wed, 12 Feb 2025 18:00:00 +0100</pubDate></item><item><title>Décembre 2024</title><link>https://tcrouzet.com/2025/01/02/decembre-2024/</link><description><![CDATA[<h3>Dimanche 1<sup>er</sup>, Balaruc</h3>
<p><a href="https://www.themarginalian.org/2024/11/24/brian-doyle-humility-love/">Brian Doyle</a> : « We are all largely solitary, and spend whole lifetimes digging tunnels toward each other, do we not? » Résumé de notre vie : nous sommes des vers de terre solitaires creusant des tunnels vers d’autres vers solitaires.</p>
<hr/>
<p>Flippant de vérité cette note de Guillaume dans son journal : « Et le temps est meublé dans les groupes de travail, et ensuite au cours de la restitution desdits groupes de travail. Et durant les temps de convivialité ou, <em>sic</em>, <em>d’épaisseur humaine</em>, nous meublons aussi, mais en plus petits comités. Avant que vienne ensuite le temps de la soirée durant laquelle plusieurs dizaines de personnes meublent en s’ambiançant sur Ophélie Winter. Ensuite, libre à toi de meubler devant un film français qui n’a pas assez de matière pour tenir 90 minutes, ou devant un roman qui meuble lui aussi pour toucher à la bonne volumétrie du format, quand, dans les faits, l’épaisseur et de l’intrigue et de la langue tient en quelques pages. Fort heureusement, l’issue à tous nos problèmes est trouvée, et plutôt que de meubler nous-mêmes au sein du temps qui nous reste imparti sur cette terre, nous déléguons à des machines ce temps meublé (<em>il faut avoir des gens qui sont bien cortexés</em>, dixit la masterclass IA prévue au programme), de cette façon il est possible de paramétrer à l’avance la quantité de propos à générer, et donc le temps à meubler pour le lire à l’autre bout (sauf qu’à l’autre bout, c’est aussi une machine qui lit, ne soyons pas dupes). » Je meuble trop souvent, j’espère pas ici, ni dans mes textes.</p>
<div class="image" id="image-411-1"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2401" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-01-170908-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-01-170908-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-01-170908-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-01-170908-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Soir</div></div>
<h3>Lundi 2, Balaruc</h3>
<p>Une pièce dont le programme remis aux spectateurs serait la pièce elle-même. Idée venue en lisant le journal de Kafka.</p>
<hr/>
<p>Les mots sur mon écran ou sur le papier ne bougent pas, comme les photos. Les mots sont des photos, les photos des mots. On peut raconter des histoires dans les deux cas, ou être poétique, et tant d’autres choses.</p>
<hr/>
<p>Tous les matins, mon téléphone estime mon temps pour aller au travail. Il ne comprend pas que j’accompagne Émile au lycée, puis rentre à la maison. Ça me fait rire.</p>
<hr/>
<p>Parce que j’ai passé une paire d’heures à réfléchir à la composition photographique, je me suis surpris à faire des photos respectant certaines des règles. Quelle étrange chose que notre cerveau. J’aime le sentir encore capable d’apprendre, et de me surprendre.</p>
<div class="image" id="image-411-2"><img alt="Brume" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-02-082423-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-02-082423-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-02-082423-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-02-082423-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Brume</div></div>
<div class="image" id="image-411-3"><img alt="Brume" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-02-082910-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-02-082910-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-02-082910-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-02-082910-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Brume</div></div>
<div class="image" id="image-411-4"><img alt="Brume" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-02-082915-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-02-082915-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-02-082915-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-02-082915-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Brume</div></div>
<div class="image" id="image-411-5"><img alt="Brume" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-02-083026-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-02-083026-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-02-083026-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-02-083026-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Brume</div></div>
<div class="image" id="image-411-6"><img alt="Brume" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-02-083031-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-02-083031-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-02-083031-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-02-083031-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Brume</div></div>
<div class="image" id="image-411-7"><img alt="Brume" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-02-084302-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-02-084302-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-02-084302-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-02-084302-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Brume</div></div>
<div class="image" id="image-411-8"><img alt="Brume" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-02-091938-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-02-091938-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-02-091938-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-02-091938-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Brume</div></div>
<div class="image" id="image-411-9"><img alt="Brume" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-02-091952-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-02-091952-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-02-091952-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-02-091952-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Brume</div></div>
<div class="image" id="image-411-10"><img alt="Brume" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-02-091956-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-02-091956-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-02-091956-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-02-091956-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Brume</div></div>
<div class="image" id="image-411-11"><img alt="Brume" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-02-092509-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-02-092509-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-02-092509-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-02-092509-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Brume</div></div>
<div class="image" id="image-411-12"><img alt="Brume" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-02-094632-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-02-094632-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-02-094632-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-02-094632-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Brume</div></div>
<div class="image" id="image-411-13"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-02-172225-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-02-172225-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-02-172225-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-02-172225-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Soir</div></div>
<h3>Mercredi 4, Balaruc</h3>
<p>Je corrige, je détruis encore un chapitre, pour le reprendre, puis je jardine, et c’est un peu la même chose.</p>
<div class="image" id="image-411-14"><img alt="Matin" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2401" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-04-093148-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-04-093148-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-04-093148-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-04-093148-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Matin</div></div>
<div class="image" id="image-411-15"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-04-174404-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-04-174404-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-04-174404-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-04-174404-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Soir</div></div>
<h3>Jeudi 5, Balaruc</h3>
<p>Rapidement, un adverbe pas rapide. Lentement, un adverbe dans le bon rythme.</p>
<hr/>
<p>Depuis deux ans, j’affine mon prompt de correction orthotypo. Si je l’applique dix fois à un même texte, il trouve toujours des choses à modifier, comme les correcteurs humains. On dirait que les IA aussi ont besoin de justifier leur travail.</p>
<div class="image" id="image-411-16"><img alt="Matin" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-05-075459-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-05-075459-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-05-075459-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-05-075459-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Matin</div></div>
<div class="image" id="image-411-17"><img alt="Matin" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-05-075509-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-05-075509-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-05-075509-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-05-075509-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Matin</div></div>
<div class="image" id="image-411-18"><img alt="Matin" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-05-075515-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-05-075515-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-05-075515-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-05-075515-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Matin</div></div>
<div class="image" id="image-411-19"><img alt="Matin" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-05-075536-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-05-075536-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-05-075536-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-05-075536-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Matin</div></div>
<div class="image" id="image-411-20"><img alt="Matin" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-05-075545-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-05-075545-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-05-075545-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-05-075545-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Matin</div></div>
<div class="image" id="image-411-21"><img alt="Balaruc" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-05-165558-Balaruc-le-VieuxetBalaruc-les-Bains.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-05-165558-Balaruc-le-VieuxetBalaruc-les-Bains.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-05-165558-Balaruc-le-VieuxetBalaruc-les-Bains-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-05-165558-Balaruc-le-VieuxetBalaruc-les-Bains-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Balaruc</div></div>
<div class="image" id="image-411-22"><img alt="Balaruc le vieux" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2401" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-05-165601-Balaruc-le-VieuxetBalaruc-les-Bains.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-05-165601-Balaruc-le-VieuxetBalaruc-les-Bains.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-05-165601-Balaruc-le-VieuxetBalaruc-les-Bains-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-05-165601-Balaruc-le-VieuxetBalaruc-les-Bains-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Balaruc le vieux</div></div>
<h3>Vendredi 6, Balaruc</h3>
<div class="image" id="image-411-23"><img alt="Gaël Faye" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="639" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/prix.jpg" srcset="/images_tc/2025/01/prix.jpg 1600w, /images_tc/2025/01/prix-1024.jpg 1024w, /images_tc/2025/01/prix-250.jpg 250w" width="2054"/><div class="legend">Gaël Faye</div></div>
<p>Hier soir, je retrouve des copains et copines auteurs à <a href="https://www.facebook.com/p/La-librairie-nomade-100067427163808/">La librairie nomade</a>. J’ouvre par hasard le Renaudot 2024. Je lis les deux premières phrases et m’arrête. « Stella s’était précipitée dans le jardin. Elle l’avait vu s’effondrer au sol. » J’ai pensé « une histoire de tremblement de terre ». Mais que signifie un jardin qui s’effondre au sol ? Rien.</p>
<p>La confusion se dissipe à la phrase suivante (je l’espère volontairement). Il s’agirait d’une figure de rhétorique, un <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Zeugma_(stylistique)">zeugma</a>. Je me bats pour ne pas tomber dans ce piège. Parce que c’est très facile d’y tomber et très difficile d’en sortir en français, contrairement à l’anglais où le « it » sauve souvent la mise. Parce que c’est plus facile à faire qu’à défaire, je vois ça comme une faute. Je dois être trop scientifique. Je n’utilise une variable dans une phrase que si elle est d’abord instanciée.</p>
<p>Voilà ce que me dit Claude « Il y a un problème de cohérence dans la narration. Le "l’" est ambigu - on ne sait pas qui s’effondre. Il faudrait soit nommer clairement le personnage à la deuxième phrase pour éviter toute confusion, soit trouver une autre construction. »</p>
<p>Reste que je doute de la volonté de l’auteur : à la fin du paragraphe, un « son ventre » flotte (à cause du doute initial). La répétition du « son » tout au long du texte irrite mes oreilles. En bref, rien ne va.</p>
<hr/>
<p>J’ai envie de dire : « Le jour où vous comprendrez de quoi sont capables les IA, vous commencerez à avoir une petite chance de leur résister. Tant que vous les mépriserez, les regarderez de haut, vous serez leurs esclaves. Ne jamais sous-estimer son ennemi. »</p>
<div class="image" id="image-411-24"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-06-173745-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-06-173745-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-06-173745-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-06-173745-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Soir</div></div>
<h3>Samedi 7, Balaruc</h3>
<p>Nous avons le don de justifier l’injustifiable.</p>
<hr/>
<p>Je me souviens d’une époque où j’entrais dans Notre-Dame pour méditer, comme dans n’importe quelle église, sans faire la queue. </p>
<hr/>
<p>Hubert regarde toujours du côté négatif de la technologie quand je penche plutôt vers le positif. On se complète. Petite réponse à son article <a href="https://danslesalgorithmes.net/2024/12/03/ia-reducteur-culturel-vers-un-monde-de-similitudes/">IA, réducteur culturel</a>.</p>
<p>« Farrell se livre alors à une expérience en générant un podcast en utilisant <a href="https://notebooklm.google/">NotebookLM de Google</a>. Mais le bavardage généré n’arrive pas à saisir les arguments à discuter. Au final, le système génère des conversations creuses, en utilisant des arguments surprenants pour les tirer vers la banalité. Pour Farrell, cela montre que ces systèmes savent bien plus être efficaces pour évoquer ce qui est courant que ce qui est rare. »</p>
<p>Comme toujours, quand on ne sait pas utiliser une technologie, quand soit même on ne cherche pas quelque chose de différent, on n’obtient rien d’original. C’est vrai avec un LMM comme avec un traitement de texte ou un stylo. Rien de neuf sous le soleil. On ne demande pas aux LLM d’être géniaux, mais de nous-même être géniaux avec leur aide. C’est très différent. Ce n’est pas le stylo qui nous rend géniaux, mais éventuellement ce que nous écrivons avec.</p>
<p>La <a href="https://arxiv.org/pdf/2305.17493">« malédiction de la récursivité »</a> est une malédiction humaine. Je le constate quand je vois les éditeurs publier majoritairement ce que les lecteurs plébiscitent. Comment une de nos technologies pourrait-elle être meilleure que nous ? C’est à nous de nous améliorer, alors nos technologies s’amélioreront avec nous.</p>
<p>Je constate que les avancées en médecine et dans tous les champs de la recherche se sont démultipliées grâce aux LLM. Pour ceux qui le veulent, ces outils peuvent créer des corrélations neuves. Mes expériences me l’ont montré. Elles ont généré de nombreuses pistes pour mon texte et m’ont poussé à le radicaliser plus qu’à le normaliser.</p>
<hr/>
<p>Aujourd’hui, <em>Le Roman du roman</em> est devenu <em>Rush</em> (<em>Le Roman du roman</em> reste le livre dans le livre, l’histoire de la découverte du rush).</p>
<div class="image" id="image-411-25"><img alt="Matin" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-07-074824-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-07-074824-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-07-074824-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-07-074824-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Matin</div></div>
<h3>Dimanche 8, Balaruc</h3>
<p>Pas question de m’arrêter sur le premier paragraphe du Renaudot. On m’a dit que je ne comprenais rien à la littérature contemporaine, qu’il s’agissait d’une prose moderne (genre, toi, tu es ringard). J’ai donc commencé à lire <em>Jacaranda</em> : prose dynamique, sans imprécision logique (ce qui confirme mon impression de maladresse initiale), une prose au plus proche du parlé, sans être orale, une prose qui ne me provoque rien de particulier comme si je l’avais lue cent fois. Ce qui est dit ne me touche pas davantage.</p>
<div class="image" id="image-411-26"><img alt="Mistral" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-08-125020-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-08-125020-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-08-125020-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-08-125020-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Mistral</div></div>
<div class="image" id="image-411-27"><img alt="Mistral" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-08-125027-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-08-125027-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-08-125027-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-08-125027-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Mistral</div></div>
<h3>Mardi 10, Balaruc</h3>
<p>J’ai honte quand je vois les lourdeurs que les IA trouvent dans mon roman, plus honte que face à un correcteur humain, parce que voir la machine me prendre en défaut me ramène à moins que rien. Je protège mon carnet de cette scrutation.</p>
<div class="image" id="image-411-28"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-10-163712-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-10-163712-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-10-163712-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-10-163712-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Soir</div></div>
<h3>Mercredi 11, Balaruc</h3>
<p>Dans <em>Jacaranda</em>, les dialogues sonnent faux, comme quand j’écris des dialogues. Ça sonne souvent faux un dialogue. L’écrit, ce n’est pas la parole, c’est un défi de traduire une forme dans une autre, mais c’est la mission de la littérature. Je trouve plus vrais les dialogues non dialogués que ceux explicitement formatés avec des guillemets ou des tirets. Dans mon roman, j’ai supprimé les marques typographiques, pour fondre le dialogue dans la prose.</p>
<div class="image" id="image-411-29"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-11-160855-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-11-160855-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-11-160855-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-11-160855-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Soir</div></div>
<div class="image" id="image-411-30"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-11-163130-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-11-163130-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-11-163130-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-11-163130-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Soir</div></div>
<h3>Jeudi 12, Balaruc</h3>
<p>Passage de <em>Rush</em> : « Toutes les histoires s’affrontent pour façonner le monde. C’est une compétition narrative. »</p>
<h3>Vendredi 13, Balaruc</h3>
<p>Plus je peaufine mon roman, moins NotebookLM réussit à en dire des choses intéressantes. Il s’embrouille, mélange les époques, les perspectives et ne m’aide plus à prendre du recul. Il rabâche des évidences. C’est soit mon regard qui est devenu plus critique, soit la technologie qui s’est dégradée, soit mon texte qui a atteint son but : dépasser les possibilités des IA contemporaines.</p>
<hr/>
<p><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Thridrangaviti_Lighthouse">Le phare de Þrídrangaviti</a> en Islande, le genre de chef-d’œuvre qui me donne confiance en nous. Je viens de passer trente minutes à lire et regarder des vidéos sur l’incroyable construction du phare.</p>
<hr/>
<p>Pour la première fois, j’ai le numéro du Premier ministre dans mon portable. Il faudrait que je raconte pourquoi. Ça nous ramène à 2006 et à l’écriture du <em>Cinquième Pouvoir</em>. J’ai revu Bayrou une fois, en 2019, à Pau.</p>
<h3>Samedi 14, Balaruc</h3>
<p>Certains transplantés témoignent de souvenirs qui ne leur appartiennent pas. Idée de polar : un homme âgé à qui on a transplanté le cœur d’un homme jeune commence à se souvenir d’évènements qui ne lui appartiennent pas. Il prend conscience qu’il a reçu le cœur d’un monstre.</p>
<hr/>
<p>Je m’intéresse aux erreurs des IA, à leurs hallucinations. Là, je trouve des sources d’inspiration. J’aime quand elles disent un truc qui n’est pas dans mon texte, mais aurait pu y être. Alors, parfois, je l’introduis, comme si l’idée venait de moi. J’ai toujours considéré les idées comme des bugs dans une machine logique, et je m’appuie sur les bugs des IA pour externaliser une partie de mon travail créatif.</p>
<hr/>
<p>Rush serait de la <em>frankenscience</em>, une science-fiction qui ferait référence à une science devenue incontrôlable ou dangereuse. C’est un peu ça, mais juste un peu.</p>
<div class="image" id="image-411-31"><img alt="Matin" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2401" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-14-081405-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-14-081405-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-14-081405-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-14-081405-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Matin</div></div>
<div class="image" id="image-411-32"><img alt="Matin" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-14-081415-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-14-081415-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-14-081415-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-14-081415-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Matin</div></div>
<div class="image" id="image-411-33"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-14-170157-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-14-170157-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-14-170157-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-14-170157-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Soir</div></div>
<h3>Lundi 16, Balaruc</h3>
<p>François se démène avec Balzac, projet fou, mais pas le temps de le suivre, juste de le picorer, car trop plongé dans mes propres affaires, je ne peux pas être un autre en ce moment.</p>
<h3>Mardi 17, Balaruc</h3>
<p>Voici ce que m’écrit Lionel, l’éditeur de <em>One Minute</em>, sur Mastodon, <a href="https://tcrouzet.com/2024/12/16/strategie-editoriale/">suite au billet où je demande à Claude d’imaginer une stratégie de publication pour <em>Rush</em></a> : « L’impression que j’ai est que tu es totalement déconnecté du monde éditorial et de ton public. Tu as des éditeurs fans de <em>ONE MINUTE</em> (en plus de moi) qui seraient heureux de te lire. Entre éditeurs, on parle d’IA et on voit très bien les mutations. Tu le saurais bien mieux si tu prenais part à des évènements littéraires. Plutôt que de faire des monologues avec ton IA, tu pourrais de temps en temps partager avec tes semblables tes réflexions. Tu le fais sur ton blog, mais n’est-ce pas encore un autre monologue ? Tu ne sembles plus chercher vraiment l’échange, le débat. C’est l’impression que j’ai depuis un certain temps sur tes publications. Le partage, ce n’est pas juste donner, c’est aussi recevoir (en bien ou en mal). C’est une empathie réelle que seuls des semblables peuvent partager. Les lecteurs aiment l’échange avec leurs auteurs. C’est ça l’humanité, celle que l’IA est incapable de remplacer. »</p>
<p>Lionel n’a pas tout à fait tort, mais, à ma connaissance, je n’ai jamais refusé de participer à un évènement littéraire organisé dans le respect de <a href="https://www.la-charte.fr/inviter-chartiste/recommandations-tarifaires/">la charte des auteurs</a>. Je suis toujours disponible pour des Zoom. Il me semble que je suis facile à trouver, ou à contacter, même si depuis le cancer d’Isa, je suis moins mobile (mais rien n’est impossible).</p>
<p>« Les lecteurs aiment l’échange avec leurs auteurs. » C’est une généralisation, moi, en tant que lecteur, j’aime avant tout échanger avec les œuvres, et seulement après, éventuellement avec ceux qui les font (malheureusement ils sont souvent morts). Alors oui, je ne suis pas fan des salons littéraires où je dois passer des journées derrière une table en attendant que le temps passe (mais ça devient génial quand je suis en bonne compagnie, ce qui est souvent le cas). Je préfère de loin le format conférence/débat/table ronde… grand foutoir où tout le monde peut parler à tout le monde, de manière non hiérarchique de préférence. J’ai sans doute le défaut de croire que c’est à mes textes d’entretenir une relation avec les lecteurs, c’est d’ailleurs ce qu’ils devront faire quand je ne serai plus là.</p>
<p>Dans « monologue avec IA », je note un petit mépris vis-à-vis des IA. Si c’est un monologue, il est putain de nécessaire pour comprendre ces bestioles qui s’apprêtent à régenter nos vies. Passer du temps à torturer ces machines ne m’empêche pas de passer du temps avec mes semblables (OK, souvent davantage cyclistes que lecteurs).</p>
<h3>Mercredi 18, Balaruc</h3>
<div class="image" id="image-411-34"><img alt="Matin" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-18-111601-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-18-111601-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-18-111601-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-18-111601-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Matin</div></div>
<h3>Jeudi 19, Balaruc</h3>
<p><a href="https://podcast.ausha.co/greenletterclub/dialogue-avec-jean-marc-jancovici-sur-le-climat-et-l-audiovisuel-hors-serie">Jancovici</a> : « L’IA peut-elle être une aide substantielle dans la création ? L’IA n’a pas de déclic ! Je ne sais pas comment vous fonctionnez, mais moi les quelques idées que je peux considérer comme pas trop connes que j’ai eues dans ma vie, je les ai eues à un moment où je ne m’y attendais pas nécessairement. Pendant une randonnée… dans le métro… ça vous tombe dessus à un moment où vous ne vous y attendez pas. Je ne pense pas qu’un logiciel puisse fonctionner comme ça. »</p>
<p>Voilà le sujet de <em>Rush</em>, d’où viennent les idées, comment les provoquer, quelle est leur histoire. Mais qui peut dire ce qui se passe à l’intérieur d’une IA ? Je discute avec elles, parce qu’elles me provoquent parfois des idées, parce que parfois même je les vois générer des trucs assez dingues, qui souvent je le sens tiennent de l’erreur ou de l’hallucination, mais dont je peux m’emparer. Si les IA peuvent éventuellement avoir des déclics, elles ne s’en rendent jamais compte (je n’ose pas dire prendre conscience).</p>
<hr/>
<p>Je viens d’apprendre que mon copain Yvon est tombé, comme ça, soudainement, durant l’apéro. Le Lot-et-Garonne me paraîtra bien vide sans lui. J’avais fait d’Yvon un des personnages de <em>La Quatrième Théorie</em>.</p>
<p>« Yvon était le menuisier du coin, un personnage haut en couleur, une grande gueule, un grand ventre, une grande barbe, le cœur sur la main.</p>
<p>(…)</p>
<p>– C’est quoi ce pétard ? Pute borgne ! râla Yvon, surgissant en pyjama sur le seuil de sa porte. Que se passe-t-il, con de Dieu ? »</p>
<h3>Vendredi 20, Balaruc</h3>
<p>Chacun fait ce qu’il veut. Ben non. Si chacun fait ce qu’il veut, c’est l’anarchie. On ne peut faire ce qu’on veut que dans la limite de contraintes (environnementales, économiques, liberté d’autrui…). Le pire, c’est que je suis anarchiste, mais tout bon anarchiste sait que la liberté absolue est une chimère.</p>
<p>Dans le vélo, je vois des gens organiser des évènements qui me paraissent hors de prix. Il m’arrive de le dire et les organisateurs me tombent dessus, me disant qu’ils sont libres de faire comme ils veulent du moment qu’il y a des gens pour payer, sauf qu’ils ne semblent pas mesurer qu’ils provoquent la même dérive tarifaire que dans le trail, qui engendre des comportements compétitifs, des organisations de moins en moins respectueuses de l’environnement…</p>
<p>Parce que je suis conscient de la dérive, je ne peux pas faire ce que je veux. Non, je ne le peux pas. Le bikepacking était pour moi une pratique minimaliste du vélo de voyage. Il devient un truc de tour opérateur, avec petit repas à chaque coin de rue, et bientôt il y aura les massages. Je prône une pratique qui laisse une chance au hasard, à l’incertitude.</p>
<h3>Samedi 21, Balaruc</h3>
<p><a href="https://www.facebook.com/brucetaj/posts/pfbid025EsjBThanGd8KQnnuNMgyXmsx6WrnirvG53Lykpb9Kruu9nfaiw8D4GrKmp53r8Pl">Bruce Taj</a> : « Le symptôme de la terre plate : c’est une symbolique portant l’essentialisation du mensonge structurel de nos sociétés. » L’idée : nous vivons le plus souvent la terre plate (ou vallonnée, voire montagneuse). La terre sphérique est alors perçue comme une narration. Être platiste, c’est donc remettre en question la narration dominante plus que réellement croire que la terre est plate. « Il devient, alors plus aisé de comprendre pourquoi tant de personnes crient à la terre plate, c’est pas la structure de la terre qui est en jeu, c’est le mensonge transcendantal de nos sociétés. » Voilà le sujet de fond de <em>Rush</em>.</p>
<div class="image" id="image-411-35"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-21-172357-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-21-172357-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-21-172357-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-21-172357-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Soir</div></div>
<h3>Dimanche 22, Balaruc</h3>
<p><a href="https://www.youtube.com/watch?v=9NtsnzRFJ_o&amp;ab_channel=Bg2Pod">Satya Nadella</a> annonce la fin des applications. Plus je côtoie les IA, plus je sais qu’elles seront capables de faire ce que font la plupart de nos logiciels. Est-ce que ma vie d’écrivain se terminera sans éditeur de texte ? Est-ce que bientôt j’écrirai en parlant ? Ou uniquement à l’aide de prompts ? Ça me fiche la trouille, parce que j’aime penser avec mes doigts.</p>
<p>L’écriture est physique, une physique de la main depuis tant de siècles ; les claviers ont apporté des changements mais pas de révolution. Faudra-t-il renoncer à la main, aux deux mains ? Et quelles œuvres alors écrirons-nous ? Certains écrivent avec des vidéos, ils parlent devant leur caméra, mais non, ce n’est pas de la littérature, ça n’a rien à voir, c’est une autre dimension, qui implique un flux de conscience différent.</p>
<p>L’écriture s’adapte à la vitesse de chacun tandis que la vidéo impose son rythme (même si souvent je les écoute en mode accéléré parce que sinon je m’emmerde… et c’est encore trop lent… et ça dépasse la question de la vitesse). J’ai besoin d’une médiation plus intime, qui libère mon imagination. Écrire par la voix n’a aucun sens pour moi — peut-être parce que je n’ai jamais été un auteur de théâtre (et même encore, je crois que j’aimerais faire jaillir les paroles depuis le cliquetis des touches de mon clavier — j’aime cette musique au point de parfois allonger les phrases rien que pour l’entendre encore).</p>
<p>Certains ont tenté d’écrire rien qu’en parlant à une IA. Je devrais essayer. Pour connaître l’effet produit sur moi, sur mon processus créatif, mais peut-être que j’atteins les limites de ma curiosité. Si demain les IA remplacent nos applications, la littérature ne s’en remettra peut-être pas, comme d’autres arts anciens aujourd’hui disparus. L’éditeur de texte a remplacé le papier par l’écran, comme la machine à écrire avait remplacé le stylo. Il s’agissait de translation. Là, on parle de quelque chose de plus radical. Plus de papier. Des textes conçus dans le ventre des machines en réponse à nos demandes, ce qui entraînera une disjonction entre l’acte d’écrire et de lire.</p>
<p>Les textes écrits par les IA nous sont désagréables parce qu’ils impliquent une rupture ontologique : jusqu’à aujourd’hui, il existait une grande similitude entre l’acte d’écrire et de lire, une proximité quasi physique entre l’auteur et le lecteur, alors qu’un gouffre s’ouvre désormais. Plus je pense à ces évolutions, plus je ressens la nécessité de poursuivre mon journal. J’y suis au plus proche, au plus immédiat, je réduis au maximum la distance entre vous et moi, sans aucun des artifices propres à la fiction.</p>
<p>Il est possible de paraître plus réaliste, plus vrai, plus direct dans un roman, mais il ne s’agit toujours que d’une construction, que d’un tour de magie pour engendrer une vérité criante alors qu’elle n’est qu’illusion. Dans le carnet, des non-dits, parfois de petits mensonges, des exagérations, mais la distance reste ultracourte, et la maintenir comme telle dans une époque où les technologies nous éloignent. Dans <em>Rush</em>, j’appuie sur cette dichotomie entre la fiction et le carnet.</p>
<hr/>
<p>Dans les productions des IA, je m’intéresse à l’inhumain et non à ce que nous aurions pu faire. J’attends qu’elles me surprennent, et elles le font souvent, comme les paréidolies dans les nuages. Je m’intéresse à leurs erreurs, à leurs dérèglements, à leurs mensonges.</p>
<hr/>
<p>Hervé Prudon : « plus tard nous irons loin / nulle part » Les deux derniers vers du dernier poème. Magnifiquement terrifiant. Deux semaines plus tard, Prudon succombait à un cancer. Je n’avais jamais lu Prudon que je découvre grâce aux travaux de Jeremy Bouquin.</p>
<h3>Lundi 23, Balaruc</h3>
<p><a href="https://www.sciencealert.com/scientists-quantified-the-speed-of-human-thought-and-its-a-big-surprise">Lire exigerait une vitesse de traitement d’environ 50 bits/seconde, tandis qu’un jeu vidéo ne demande que 10 bits/seconde.</a> Voilà pourquoi je m’endors assez vite quand je lis. Mon cerveau ne supporte pas longtemps cet effort.</p>
<h3>Mardi 24, Balaruc</h3>
<p>Au détour <a href="https://www.facebook.com/cornelius.rouge/posts/pfbid0387RQEFL8UMJiHw9TdP7pUHRquQRDQ2F8XHqbasSrorvQSDvanUndiegT25b4wjGrl">d’une conversation initiée par Jérôme Leroy</a>, j’entends parler de <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Patrick_Cauvin">Claude Klotz</a> pour la première fois. Je lis <em>Iaroslav</em>, roman noir terminal, parfois brouillon — impression que le livre a été écrit très vite, c’est son charme —, ça déborde de fulgurances. « (La Volga) C’était un fleuve d’aluminium. » « La nuit dehors est nue comme la main. » « Les nuages violaçaient, de la couleur des ecchymoses sur les genoux d’enfants… » « Les lourds monuments aux sombres colonnes pleuraient de toutes leurs gouttières. » « Le sang de septembre coulerait bientôt et ce serait de l’or partout, du toit jusqu’aux collines. » Me donne envie d’écrire un roman qu’avec de l’action. Pousser à bout la technique de Manchette, de Hemingway, de Hammett. Écrire un roman behavioriste ou comportementaliste.</p>
<div class="image" id="image-411-36"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-24-170916-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-24-170916-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-24-170916-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-24-170916-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Soir</div></div>
<h3>Mercredi 25, Balaruc</h3>
<p>J’ai honte, je me sens mal, stupide, de m’être fait prendre. Ça aurait pu être dramatique, à devenir fou. Lundi soir, je fais les courses avec les enfants. Un agent de ma banque N26 m’annonce que quelqu’un a tenté de prélever 1 500 € sur mon compte. Suite au piratage de Free. L’agent très pro me dit qu’il me faut changer d’IBAN. Et tout en faisant les courses, j’effectue la procédure, vire le contenu de mon compte sur ce nouvel IBAN. Par chance, il n’y avait que 500 € sur ce compte. Mais j’aurais pu en perdre 5 000, 50 000. J’ai pris conscience de ma bévue hier soir. Un beau cadeau de Noël. Je ne regrette pas d’avoir perdu 500 €. Le prix d’une belle leçon. Nous vivons dans un monde de crapules. Ne faire confiance à personne. J’ai toujours fait confiance. Et ces misérables vont me forcer à me méfier, à mettre en doute, à détester l’autre au prétexte qu’il est potentiellement malhonnête. Si je vois quelqu’un allongé sur la route, je ne m’arrêterai pas de peur que ce soit un piège. La délinquance gangrène la société. Et me gangrène le cerveau. J’ai même du mal à raconter calmement. Je suis écœuré de moi-même. De ma naïveté.</p>
<hr/>
<p>La plupart des textes de l’antiquité ont été perdus. Ne pas croire que les nôtres échapperont à ce destin tragique. Sur papier, sur disque, sur cristal… Ils ne traverseront pas le temps.</p>
<div class="image" id="image-411-37"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-25-175003-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-25-175003-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-25-175003-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-25-175003-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Soir</div></div>
<h3>Jeudi 26, Balaruc</h3>
<p>Jack Vance était l’auteur culte de ma jeunesse, devant Lovecraft. <a href="https://www.facebook.com/pierrepaul.durastanti/posts/pfbid0zSq4c7d62fSLur4sk7URnETn3JZJjPRyXwS4fLjfZTrfpwHFtPtwHBVm5dGD3GfUl">Un petit post de Durastanti</a> me donne envie de relire <em>Un tour en Thaery</em> (<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Maske:_Thaery"><em>Maske: Thaery</em></a>).</p>
<div class="image" id="image-411-38"><img alt="Jardinage" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-26-163550-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-26-163550-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-26-163550-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-26-163550-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Jardinage</div></div>
<h3>Vendredi 27, Balaruc</h3>
<div class="image" id="image-411-39"><img alt="Nissan" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-27-094221-Nissan-lez-EnseruneetBziers.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-27-094221-Nissan-lez-EnseruneetBziers.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-27-094221-Nissan-lez-EnseruneetBziers-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-27-094221-Nissan-lez-EnseruneetBziers-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Nissan</div></div>
<div class="image" id="image-411-40"><img alt="Nissan" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-27-095604-Nissan-lez-EnseruneetBziers.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-27-095604-Nissan-lez-EnseruneetBziers.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-27-095604-Nissan-lez-EnseruneetBziers-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-27-095604-Nissan-lez-EnseruneetBziers-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Nissan</div></div>
<div class="image" id="image-411-41"><img alt="Nissan" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-27-100843-Nissan-lez-EnseruneetBziers.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-27-100843-Nissan-lez-EnseruneetBziers.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-27-100843-Nissan-lez-EnseruneetBziers-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-27-100843-Nissan-lez-EnseruneetBziers-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Nissan</div></div>
<div class="image" id="image-411-42"><img alt="Canal du Midi" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-27-120449-Nissan-lez-EnseruneetBziers.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-27-120449-Nissan-lez-EnseruneetBziers.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-27-120449-Nissan-lez-EnseruneetBziers-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-27-120449-Nissan-lez-EnseruneetBziers-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Canal du Midi</div></div>
<div class="image" id="image-411-43"><img alt="Bessan" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-27-130649-Nissan-lez-EnseruneetBziers.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-27-130649-Nissan-lez-EnseruneetBziers.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-27-130649-Nissan-lez-EnseruneetBziers-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-27-130649-Nissan-lez-EnseruneetBziers-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Bessan</div></div>
<div class="image" id="image-411-44"><img alt="Marseillan" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-27-152813-Nissan-lez-EnseruneetBziers.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-27-152813-Nissan-lez-EnseruneetBziers.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-27-152813-Nissan-lez-EnseruneetBziers-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-27-152813-Nissan-lez-EnseruneetBziers-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Marseillan</div></div>
<div class="image" id="image-411-45"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-27-171037-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-27-171037-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-27-171037-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-27-171037-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Soir</div></div>
<div class="image" id="image-411-46"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-27-174612-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-27-174612-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-27-174612-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-27-174612-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Soir</div></div>
<h3>Samedi 28, Balaruc</h3>
<p>Quand un éditeur aime un texte, est-il légitime qu’il se demande s’il existe un public pour ce texte ? Du point de vue financier, je comprends la question, et même la nécessaire prudence. Mais si l’éditeur aime un texte, il devrait être capable de le faire aimer, plutôt qu’attendre que les lecteurs apprécient spontanément ses publications par une magie qui ne fonctionne qu’avec des textes normés. Reste que malgré la meilleure volonté, la mission peut s’avérer impossible. La question commence à se poser avec <em>Rush</em>.</p>
<p>Il existe peut-être deux familles d’éditeurs. D’un côté, ceux qui prennent chaque publication comme un cas particulier ; de l’autre, ceux qui ne publient que des textes rangés dans les genres particuliers (romance, polar, SF…). Leur façon de faire devient leur marque de fabrique. Une fois lancés, ils ne peuvent plus changer, et s’ils changent, ils courent de grands risques financiers.</p>
<p>Je ne compte plus le nombre de fois où Pierre m’a dit qu’il aimait un de mes manuscrits sans le publier. Je n’ai jamais douté de sa franchise, mais j’ai perçu sa fébrilité. « Définitivement, Crouzet n’est pas un bon canasson. Il n’est même pas capable de jouer le séducteur et de faire des courbettes devant les lecteurs. Le seul truc qui l’intéresse, c’est de les secouer. »</p>
<p>Je ne veux pas être agréable, je veux ouvrir le ventre du monde, et y descendre par des escaliers de fortune prêts à s’effondrer à chaque pas. rares les lecteurs désireux de partir avec moi dans ces voyages risqués. Je ne sais pas vivre autrement. Même quand je voyage à vélo, il me faut de l’incertitude. Je suis un auteur incertain. Un anti-classique en quelque sorte. Je m’interdis toute possibilité d’être avalé par la tradition.</p>
<h3>Dimanche 29, Balaruc</h3>
<p>Je commence <em>La préparation du roman</em> de Roland Barthes et une phrase atterrit en exergue de <em>Rush</em> : « L’écrivain c’est celui qui ne refoule pas le sujet qu’il est. » Voilà sans doute pourquoi, même si une partie de <em>Rush</em> se déroule dans le futur, il ne s’agit pas de science-fiction, mais d’une autofiction d’un genre particulier. Barthes ajoute que l’âge de l’auteur a son importance. <em>Rush</em> est un livre à cheval entre mes 60 et 61 ans. Je ne l’aurais pas osé avant.</p>
<hr/>
<p>Un éditeur qui se demande s’il vendra un livre qu’il apprécie est un marchand avant d’être un éditeur. C’est son droit (et son devoir économique), comme les auteurs ont le droit de fabriquer toujours les mêmes gâteaux avec les mêmes moules et les lecteurs d’apprécier leurs douceurs attendues. Après tout, pourquoi je retourne chez mon boulanger : parce que je sais qu’il fait de bons pains aux graines et de bonnes pompes à huile. Je n’ai pas envie d’essayer de pousser des portes que personne ne pousse (quoique ma curiosité me fasse faire des trucs tordus, souvent).</p>
<hr/>
<p>Parler dans le <em>Carnet</em> de mes textes en cours est une façon de les étendre, de flouter leurs limites. Les paratextes appartiennent-ils à l’œuvre ? Jusqu’où faut-il les considérer comme un épiderme ? Le <em>Carnet</em> est un bain dans lequel trempent mes autres textes. Il les relie à travers moi, à travers ma vie. Il dessine un web que les IA pourraient rendre visible, pour que finalement il n’existe plus des livres de Crouzet, avec des titres, mais un réseau textuel à naviguer.</p>
<p>NotebookLM n’a pas ce pouvoir, pas encore. J’ai tenté de lui soumettre l’ensemble des textes importants écrits sur la métafiction pour essayer d’en tirer des chronologies et de m’éviter de plonger dans cette masse repoussante de textes universitaires et il n’en a rien tiré que des banalités, des imprécisions, des erreurs flagrantes.</p>
<p>Que je n’envisage plus le livre mais un web textuel où les livres ne sont que des nœuds dit mon éloignement du monde éditorial, encore à consacrer des objets, avec des couvertures, à ranger dans des rayons. Plus je m’éloigne, plus il m’est difficile de me rapprocher. Pourtant, je dois encore passer par les rayonnages pour que mes étoiles brillent quelque peu. C’est mon éternel dilemme. Attirance/répulsion.</p>
<p>Une analogie : les peintres créent des toiles destinées aux musées et galeries, moi j’essaie de fabriquer un musée. Je suis une sorte de Facteur Cheval littéraire. Mais comme tout artiste, j’ai besoin du regard extérieur, et notamment de celui de l’éditeur, sans lequel je suis incapable de prendre du recul sur mon texte, de voir où je me répète, où je m’étale, où je ne creuse pas assez. L’éditeur a son rôle à jouer, il peut aussi être créateur. Il est celui qui aide à franchir les derniers pourcentages de complétion d’un projet. <em>Rush</em> status : 95 %. </p>
<hr/>
<p>J’écris dans un commentaire en ligne : « Plus les IA nous lisent, mieux nous les subvertissons. Hors de question de leur interdire l’accès à mon blog. » On me répond que je suis prétentieux. Moi j’aurais écrit « Tu es trop optimiste. »</p>
<hr/>
<p>Guillaume me fait un très beau retour de lecture de <em>Rush</em>. Nombreuses pistes de réflexion. Il confirme certaines de mes intuitions, me motive à faire quelque chose du roman.</p>
<div class="image" id="image-411-47"><img alt="Sète" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-29-105728.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-29-105728.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-29-105728-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-29-105728-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Sète</div></div>
<h3>Mardi 31, Balaruc</h3>
<p>Un autre copain me dit du bien de <em>Rush</em>. Je me laisse jusqu’au début de la semaine prochaine avant d’attaquer les ultimes révisions.</p>
<hr/>
<p>Je termine l’année par un flamme mail. Je ne supporte pas de recevoir des ordres ou des leçons, c’est maladif, me fait prendre en grippe ceux qui m’en donnent et me traitent de gamin irresponsable. Je ne peux m’empêcher de leur faire savoir qu’ils me cassent les bonbons, même si je sais que mon attitude est stupide et infructueuse, mais me taire me fait trop mal.</p>
<p>Dans <em>Un tour en Thaery</em>, je tombe sur : « La critique devrait être fondée sur la connaissance des faits et non pas être réprobation automatique. » Que quelqu’un me critique parce qu’il se croit dépositaire d’une autorité naturelle me rend dingue. Est-ce une façon de répéter le rejet de l’autorité paternelle ? En suis-je encore là ? Je n’accepte jamais l’ordre établi. Je n’accepte même pas les fêtes populaires. Je préfère fêter la journée la plus longue par une mémorable nuit à la belle étoile plutôt que manger de la merde en barre dans un environnement sonore qui me stérilise les méninges.</p>
<div class="image" id="image-411-48"><img alt="Saint-Georges" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-31-110013.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-31-110013.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-31-110013-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-31-110013-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Saint-Georges</div></div>
<div class="image" id="image-411-49"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-31-174613.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-31-174613.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-31-174613-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-31-174613-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Soir</div></div>]]></description><guid isPermaLink="false">411</guid><pubDate>Thu, 02 Jan 2025 10:00:00 +0100</pubDate></item><item><title>Novembre 2024</title><link>https://tcrouzet.com/2024/12/17/novembre-2024/</link><description><![CDATA[<h3>Vendredi 1<sup>er</sup>, Balaruc</h3>
<div class="image" id="image-489-1"><img alt="À vélo" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/12/2024-11-01-162335-Castelnau-de-Guers.webp" srcset="/images_tc/2024/12/2024-11-01-162335-Castelnau-de-Guers.webp 1600w, /images_tc/2024/12/2024-11-01-162335-Castelnau-de-Guers-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/12/2024-11-01-162335-Castelnau-de-Guers-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">À vélo</div></div>
<h3>Samedi 2, Balaruc</h3>
<div class="image" id="image-489-2"><img alt="Maison" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/12/2024-11-02-103253-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2024/12/2024-11-02-103253-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2024/12/2024-11-02-103253-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/12/2024-11-02-103253-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Maison</div></div>
<h3>Dimanche 3, Balaruc</h3>
<p>Les IA sont par nature métafictionnelles, puisqu’il faut leur donner un rôle pour espérer recevoir des réponses appropriées. Dans <em>Le Roman du roman</em>, mon IA incarne un éditeur. Elle sait être dans un rôle, donc dans une fiction, bien plus que nous, d’une certaine façon.</p>
<hr/>
<p>J’écris peu, je code. Et je ne cesse d’apprendre, à une vitesse extraordinaire pour mon âge, avec l’assistance des IA. Quand beaucoup songent à la retraite, je me sens comme un gamin qui découvre le monde.</p>
<hr/>
<p>Il faut coder pour comprendre à quel point les IA changent le monde, pour sentir la puissance vertigineuse de ces outils. La question n’est pas de savoir si nous gagnons du temps ou non, mais en quoi nous apprenons de nouvelles méthodes de travail, en quoi nous expérimentons un nouvel état d’être. D’innombrables nouveaux champs d’investigation se déploient, et la littérature ne peut rester en marge. Je code pour avoir des choses à dire sur le monde d’aujourd’hui.</p>
<div class="image" id="image-489-3"><img alt="La Veine" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/12/2024-11-03-085343-Poussan.webp" srcset="/images_tc/2024/12/2024-11-03-085343-Poussan.webp 1600w, /images_tc/2024/12/2024-11-03-085343-Poussan-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/12/2024-11-03-085343-Poussan-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">La Veine</div></div>
<h3>Lundi 4, Balaruc</h3>
<p>Impression d’être un marchand de glaces qui propose un nouveau parfum que personne n’a la curiosité de goûter. Aucune entreprise ne veut investir pour me faire connaître, préférant les valeurs sûres des goûts vanille, fraise et chocolat.</p>
<div class="image" id="image-489-4"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/12/2024-11-04-165151-Balaruc-les-Bains.webp" srcset="/images_tc/2024/12/2024-11-04-165151-Balaruc-les-Bains.webp 1600w, /images_tc/2024/12/2024-11-04-165151-Balaruc-les-Bains-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/12/2024-11-04-165151-Balaruc-les-Bains-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Soir</div></div>
<h3>Mercredi 6, Balaruc</h3>
<p>Presque un mois que j’ai bouclé le premier jet du <em>Roman du roman</em>, et alors qu’Isa finit de le relire et de le critiquer, le projet remonte peu à peu en moi avant que bientôt j’attaque une seconde plongée dans cette matière. Il en va toujours ainsi avec mes textes, ils surgissent par vagues, entre lesquelles je les déteste et me déteste.</p>
<h3>Jeudi 7, Balaruc</h3>
<div class="image" id="image-489-5"><img alt="Villeneuvette" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/12/2024-11-07-111351-PaulhanLieuran-Cabrires.webp" srcset="/images_tc/2024/12/2024-11-07-111351-PaulhanLieuran-Cabrires.webp 1600w, /images_tc/2024/12/2024-11-07-111351-PaulhanLieuran-Cabrires-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/12/2024-11-07-111351-PaulhanLieuran-Cabrires-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Villeneuvette</div></div>
<div class="image" id="image-489-6"><img alt="Lieuran" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/12/2024-11-07-114758-PaulhanLieuran-Cabrires.webp" srcset="/images_tc/2024/12/2024-11-07-114758-PaulhanLieuran-Cabrires.webp 1600w, /images_tc/2024/12/2024-11-07-114758-PaulhanLieuran-Cabrires-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/12/2024-11-07-114758-PaulhanLieuran-Cabrires-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Lieuran</div></div>
<div class="image" id="image-489-7"><img alt="Lieuran" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/12/2024-11-07-115800-PaulhanLieuran-Cabrires.webp" srcset="/images_tc/2024/12/2024-11-07-115800-PaulhanLieuran-Cabrires.webp 1600w, /images_tc/2024/12/2024-11-07-115800-PaulhanLieuran-Cabrires-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/12/2024-11-07-115800-PaulhanLieuran-Cabrires-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Lieuran</div></div>
<h3>Dimanche 10, Balaruc</h3>
<p>Depuis un an, notre olivier de Bohême s’est couché au-dessus de l’étang, son tronc brisé, mais il n’est pas mort et je n’ai pas eu le courage de le tronçonner. Je découvre la photo d’un arbre, ainsi renversé, qui a réussi à se ressaisir. Magnifique symbole de la résilience.</p>
<div class="image" id="image-489-8"><img alt="Arbre magique" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1280" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/12/arbre.webp" srcset="/images_tc/2024/12/arbre.webp 1600w, /images_tc/2024/12/arbre-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/12/arbre-250.webp 250w" width="963"/><div class="legend">Arbre magique</div></div>
<h3>Lundi 11, Balaruc</h3>
<div class="image" id="image-489-9"><img alt="Maison" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/12/2024-11-11-173109-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2024/12/2024-11-11-173109-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2024/12/2024-11-11-173109-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/12/2024-11-11-173109-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Maison</div></div>
<h3>Mardi 12, Balaruc</h3>
<p>Je range le code pour replonger dans <em>Le Roman du roman</em>. Je préfère travailler un texte que me demander ce que j’en ferai.</p>
<div class="image" id="image-489-10"><img alt="Sète" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/12/2024-11-12-083034-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2024/12/2024-11-12-083034-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2024/12/2024-11-12-083034-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/12/2024-11-12-083034-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Sète</div></div>
<div class="image" id="image-489-11"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/12/2024-11-12-174531-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2024/12/2024-11-12-174531-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2024/12/2024-11-12-174531-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/12/2024-11-12-174531-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Soir</div></div>
<h3>Mercredi 13, Balaruc</h3>
<p>Isa me suggère quelques corrections dans le chapitre 1. Je demande à Claude d’approfondir cette piste, l’IA corrobore les propositions d’Isa. Puis je lui soumets le texte corrigé, et elle me suggère des modifications inverses. Il vaut mieux en rire.</p>
<hr/>
<p>Étrange époque où on montre la violence à plus soif dans les films et séries, des corps découpés, torturés, mais où on répugne à montrer la nudité, où on cache les sexes, où les scènes d’amour restent réservées à la pornographie pure et simple. Une inversion des priorités de la censure. Tous les régimes autoritaires prônent la violence, répriment la sexualité libre. Les dictateurs seraient-ils coincés ? Peut-être parce qu’ils sont toujours ultraconservateurs.</p>
<div class="image" id="image-489-12"><img alt="Villeneuve" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/12/2024-11-13-145430-Villeneuve-ls-Maguelone.webp" srcset="/images_tc/2024/12/2024-11-13-145430-Villeneuve-ls-Maguelone.webp 1600w, /images_tc/2024/12/2024-11-13-145430-Villeneuve-ls-Maguelone-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/12/2024-11-13-145430-Villeneuve-ls-Maguelone-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Villeneuve</div></div>
<h3>Jeudi 15, Balaruc</h3>
<div class="image" id="image-489-13"><img alt="Matin" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/12/2024-11-15-081514-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2024/12/2024-11-15-081514-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2024/12/2024-11-15-081514-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/12/2024-11-15-081514-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Matin</div></div>
<div class="image" id="image-489-14"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/12/2024-11-15-174810-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2024/12/2024-11-15-174810-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2024/12/2024-11-15-174810-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/12/2024-11-15-174810-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Soir</div></div>
<h3>Dimanche 18, Balaruc</h3>
<div class="image" id="image-489-15"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/12/2024-11-18-170939-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2024/12/2024-11-18-170939-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2024/12/2024-11-18-170939-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/12/2024-11-18-170939-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Soir</div></div>
<h3>Lundi 19, Balaruc</h3>
<div class="image" id="image-489-16"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/12/2024-11-19-172242-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2024/12/2024-11-19-172242-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2024/12/2024-11-19-172242-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/12/2024-11-19-172242-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Soir</div></div>
<div class="image" id="image-489-17"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/12/2024-11-19-172603-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2024/12/2024-11-19-172603-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2024/12/2024-11-19-172603-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/12/2024-11-19-172603-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Soir</div></div>
<div class="image" id="image-489-18"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/12/2024-11-19-173220-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2024/12/2024-11-19-173220-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2024/12/2024-11-19-173220-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/12/2024-11-19-173220-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Soir</div></div>
<h3>Mercredi 21, Balaruc</h3>
<div class="image" id="image-489-19"><img alt="Mer" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/12/2024-11-21-150923-Ste.webp" srcset="/images_tc/2024/12/2024-11-21-150923-Ste.webp 1600w, /images_tc/2024/12/2024-11-21-150923-Ste-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/12/2024-11-21-150923-Ste-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Mer</div></div>
<h3>Dimanche 24, Balaruc</h3>
<p><em>Orbital</em>, poétiquement magnifique. Isa qui est allée au bout me dit que c’est un roman qui fait tomber amoureux de la Terre.
J’ai mis dix jours à écrire cette note, et j’ai oublié toutes les autres que j’ai un instant songé à écrire. Je ne révise pas <em>Le Roman du roman</em>, je le réécris en grande partie. Je dois être masochiste : plus je passe de temps sur ce livre, plus je sais pourquoi il n’intéressera personne. Mais ce travail est agréable, parce qu’on en parle beaucoup avec Isa, et que ça devient presque un travail à quatre mains, et même à six, car j’utilise les IA pour approfondir les suggestions d’Isa et me critiquer.
J’ai trouvé un nouveau prompt stupéfiant : « Quelle est la théorie de l’esprit de tel ou tel personnage dans tel ou tel chapitre ? » Claude me résume alors comment il imagine le personnage et je peux voir si c’est cohérent avec ce que moi j’ai imaginé. Les réponses sont souvent assez stupéfiantes, ce qui nourrit ma fiction en retour. Personne ne me lira, mais les IA le font, et j’entretiens un véritable dialogue avec elles. Ça peut vous paraître désespérant. Moi, ça me subjugue souvent.</p>
<h3>Lundi 25, Balaruc</h3>
<p>Hier, en fin d’après-midi, je décide enfin de publier le carnet d’octobre et découvre que mon script d’exportation des images plante avec les photos raw de l’iPhone 16. Ça ne marche toujours pas à 23 h, je dors peu, énervé, je m’y remets ce matin pour enfin trouver la solution.</p>
<p>Les IA m’ont autant aidé que fait perdre du temps. J’en aurais sans doute gagné en usant des ressources communautaires comme nous le faisions avant, mais ces ressources disparaissent peu à peu. J’assiste à une catastrophe silencieuse. Les IA tuent l’entraide, elles nous enferment dans le chacun pour soi. Nous gardons secrets jusqu’à nos prompts.</p>
<hr/>
<p>Comme Isa lit <em>Les Dépossédés</em> d’Ursula Le Guin, je le relis (j’en garde un vague souvenir — ma première lecture remonte à une quarantaine d’années). Déplorable traduction française, mais pas le courage de basculer en anglais comme Isa. Texte vieillot. Le vaisseau spatial ressemble à un sous-marin de la Seconde Guerre mondiale. Des scories datent le texte. Impression d’un truc poussiéreux. Des mots inappropriés, des descriptions superflues. J’ai peur de tomber dans ce piège avec <em>Le Roman du roman</em>.</p>
<hr/>
<p>Un texte a la longueur qu’il mérite. Je ne cherche jamais à le réduire ou à l’allonger pour répondre à un cahier des charges comme à l’époque où j’étais journaliste.</p>
<h3>Mardi 26, Balaruc</h3>
<p><a href="https://www.buveurs-dencre.com/c-comme-compte-d-auteur/">Une libraire critique l’édition à compte d’auteur dans un billet de blog publié à compte d’auteur.</a> Je souris (et grimace en même temps, nous sommes en 2024 et presque personne ne comprend internet). On m’a répondu qu’à compte d’auteur signifiait payer pour être publié, et bien nous payons tous pour publier sur internet. Le réseau n’est que la généralisation du compte d’auteur, à la différence que nous traitons avec des milliardaires respectables dans la sphère capitaliste plutôt qu’avec de minables pseudo-éditeurs escrocs.</p>
<hr/>
<p>J’ai quitté Twitter en octobre 2023, un an après son rachat par Musk. Je n’y publiais plus depuis des années, mais il m’est alors paru urgent d’en disparaître tout à fait, pour que ma simple présence ne cautionne pas une plateforme devenue toxique.</p>
<p>En octobre dernier, <a href="https://www.theguardian.com/media/2024/nov/13/why-the-guardian-is-no-longer-posting-on-x"><em>The Guardian</em> a pris la même décision</a>, suivi par d’autres médias. Pourquoi ça prend autant de temps ? Pourquoi des médias comme France Inter ou France Info sont-ils encore sur Twitter (que je n’appellerai jamais X) ? Pourquoi nos ministres et nos politiciens de tout bord s’expriment-ils encore sur cette plateforme ? Quand vous mettrez-vous en accord avec vos valeurs ?</p>
<p>J’écris peu sur les réseaux. Un temps j’ai trouvé un semblant de vie sur <a href="https://mamot.fr/@tcrouzet">Mastodon</a>, sans jamais y trouver une maison comme jadis sur Twitter. Depuis un an, je suis sur <a href="https://bsky.app/profile/crouzet.bsky.social">Bluesky</a> qui semble s’éveiller maintenant que beaucoup d’auteurs numériques y arrivent. J’ai bien peur de ne jamais retrouver goût pour nos conversations d’avant et nos expériences. Tout cela est du pareil au même, et peut-être que ça finira de la même façon. Les réseaux sociaux sont devenus des médias push plutôt que conversationnels. Maintenant je parle avec les IA, parce que c’est neuf. Est-ce qu’un réseau social réussira à créer une nouvelle mayonnaise créative entre nous ?</p>
<p>Je ne parle même pas de YouTube qui m’emmerde, tant les contenus me font perdre mon temps, le plus souvent.</p>
<hr/>
<p>Dans mon roman, j’avais deux lettres écrites par deux personnages différents dans un style quasi identique. Comme l’héroïne est en quête de beauté, j’ai demandé à Claude de me convertir sa lettre en un alexandrins, c’était pas mal du tout, même si j’ai terminé par écrire en prosodie plus classique. Je n’en finirai pas de répéter que ces IA sont des outils géniaux de brainstorming.</p>
<hr/>
<p>Parfois je me dis que je devrais enregistrer toutes mes conversations avec les IA et les publier. Elles disent tant sur le travail d’écriture aujourd’hui, ou plutôt sur le travail de réécriture, car je ne veux aucune interférence durant le premier jet.</p>
<h3>Mercredi 27, Balaruc</h3>
<div class="image" id="image-489-20"><img alt="Matin" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/12/2024-11-27-103229-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2024/12/2024-11-27-103229-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2024/12/2024-11-27-103229-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/12/2024-11-27-103229-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Matin</div></div>
<div class="image" id="image-489-21"><img alt="Disques" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/12/2024-11-27-164352-Balaruc-le-VieuxetBalaruc-les-Bains.webp" srcset="/images_tc/2024/12/2024-11-27-164352-Balaruc-le-VieuxetBalaruc-les-Bains.webp 1600w, /images_tc/2024/12/2024-11-27-164352-Balaruc-le-VieuxetBalaruc-les-Bains-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/12/2024-11-27-164352-Balaruc-le-VieuxetBalaruc-les-Bains-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Disques</div></div>
<div class="image" id="image-489-22"><img alt="Disques" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/12/2024-11-27-164359-Balaruc-le-VieuxetBalaruc-les-Bains.webp" srcset="/images_tc/2024/12/2024-11-27-164359-Balaruc-le-VieuxetBalaruc-les-Bains.webp 1600w, /images_tc/2024/12/2024-11-27-164359-Balaruc-le-VieuxetBalaruc-les-Bains-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/12/2024-11-27-164359-Balaruc-le-VieuxetBalaruc-les-Bains-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Disques</div></div>
<div class="image" id="image-489-23"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/12/2024-11-27-173254-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2024/12/2024-11-27-173254-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2024/12/2024-11-27-173254-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/12/2024-11-27-173254-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Soir</div></div>
<h3>Jeudi 28, Balaruc</h3>
<p>Pour organiser mes évènements vélo, je suis au bureau du club, avec des personnes si éloignées de moi que c’est comme si je discutais avec des extraterrestres. Aucun des maux de notre société n’a été analysé, étudié, critiqué, soupesé. Le monde est accepté tel quel, à gros coups de clichés populistes. Tout est fait comme la répétition de gestes anciens. « On fait comme ça depuis vingt ans. » Je ne connais pas pire argument, qui frôle le degré zéro de l’entendement (pendant cent ans on a saccagé la planète, continuons). Tout ça me blesse, et je me demande ce que je fiche là, l’amitié me retient, mais ça me mine. J’accepte l’inacceptable.</p>
<p>Je prends conscience qu’autour de la table les uns ont toujours travaillé dans des structures hiérarchiques, soit en acceptant de recevoir des ordres, soit d’en donner, et n’envisagent pas d’autres modalités, tandis que les autres sont indépendants, sans pouvoir sur quiconque et sans résignation à être sous l’emprise de qui que ce soit. J’ai encore du mal à comprendre pourquoi tout le monde n’appartient pas à cette seconde catégorie. Les maîtres et les esclaves n’ont pas disparu, ils restent même majoritaires, et tous ceux de ce genre n’aspirent qu’à dominer, quitte à finir dominés.</p>
<p>Quand j’ai évoqué <em>No Logo</em> de Naomi Klein, quand j’ai dit que des maillots couverts de publicité nous transforment en objet publicitaire, ce qui nie notre identité pour faire de nous des produits et des guignols, ces bougres ont rigolé comme si j’avais dit une bourde monumentale. En gros, me traitant d’imbécile, pensant sans doute « gros con d’écologiste », alors que ça n’a rien à voir avec l’écologie.</p>
<p>Je devrais rire, ça me désespère. Je peux parler de tout ça ici, parce que ceux capables de lire seront de mon avis, et c’est tout le problème : l’incapacité à dépasser sa communauté intellectuelle (et je suis incapable d’avancer à reculons).</p>
<p>Isa me dit que j’ai d’autres combats à mener avec mon roman, qu’elle estime important. Elle me demande d’en faire quelque chose, parce que ça en vaut la peine. Ça me fait beaucoup de bien. Toutes les tensions se relâchent.</p>
<div class="image" id="image-489-24"><img alt="Fontès" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/12/2024-11-28-124748-VailhanetFonts.webp" srcset="/images_tc/2024/12/2024-11-28-124748-VailhanetFonts.webp 1600w, /images_tc/2024/12/2024-11-28-124748-VailhanetFonts-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/12/2024-11-28-124748-VailhanetFonts-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Fontès</div></div>
<div class="image" id="image-489-25"><img alt="Gros plan" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/12/2024-11-28-124838-VailhanetFonts.webp" srcset="/images_tc/2024/12/2024-11-28-124838-VailhanetFonts.webp 1600w, /images_tc/2024/12/2024-11-28-124838-VailhanetFonts-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/12/2024-11-28-124838-VailhanetFonts-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Gros plan</div></div>
<div class="image" id="image-489-26"><img alt="Castelneau" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/12/2024-11-28-140846-VailhanetFonts.webp" srcset="/images_tc/2024/12/2024-11-28-140846-VailhanetFonts.webp 1600w, /images_tc/2024/12/2024-11-28-140846-VailhanetFonts-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/12/2024-11-28-140846-VailhanetFonts-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Castelneau</div></div>
<div class="image" id="image-489-27"><img alt="Japonisant" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/12/2024-11-28-170651-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2024/12/2024-11-28-170651-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2024/12/2024-11-28-170651-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/12/2024-11-28-170651-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Japonisant</div></div>
<h3>Vendredi 29, Balaruc</h3>
<p><a href="https://www.forbes.com/sites/steveandriole/2024/11/28/notebooklm-is-to-words-what-excel-is-to-numbers/">Article important</a> qui explique que NotebookLM est aux textes ce qu’Excel est aux nombres. Je reprendrai les expériences dans ma prochaine phase de travail sur le roman, mais il faut bien prendre conscience que nous disposons désormais d’outils extraordinaires pour faire parler nos textes et les regarder sous de multiples facettes, ce qui nous permet de prendre de la distance, et sans doute de pouvoir les faire évoluer de manière radicalement nouvelle.</p>
<p>Je ne sais pas si ce sera perceptible dans mon texte, écrit contre les IA, pour le plaisir d’écrire, pour aller où elles ne peuvent pas encore aller, mais sans renoncer à leurs analyses pour m’aider à voir ce que je n’ai pas vu, et peut-être à le réinjecter dans le texte, jusqu’à ce que mon édifice me paraisse achevé (bien que cette idée d’achèvement n’ait plus beaucoup de sens, puisque que la réflexivité assistée par les machines est potentiellement infinie — écrire un article à ce sujet, quand j’en aurai terminé avec le texte — j’apprends tant de choses et ne prends pas assez de temps pour les partager).</p>
<h3>Samedi 30, Balaruc</h3>
<p><em>Les Dépossédés</em> me tombe des mains. Le héros est un physicien d’une physique absurde, sans fondement, qui ne nous apporte rien, ne nous fait pas rêver et dont il parle sans cesse. « Blablabla durant des pages. » Situations caricaturales. Trop didactiques. J’arrête. J’ai déjà lu ce livre, mais impossible de me rappeler l’effet qu’il m’a fait à l’époque. J’avais relu <em>La main gauche de la nuit</em> avec bien plus de plaisir. Ça pose la question de ce qui tient l’épreuve du temps. Je demanderai aux IA d’analyser mon roman pour y repérer ce qui risque de se périmer.</p>
<hr/>
<p>Idée : un homme noir découvre soudain qu’il est le seul noir au monde (parce que tous les autres ont été éliminés — ou parce qu’il est une anomalie — ou parce qu’il est fou).</p>]]></description><guid isPermaLink="false">489</guid><pubDate>Tue, 17 Dec 2024 11:00:00 +0100</pubDate></item><item><title>Octobre 2024</title><link>https://tcrouzet.com/2024/11/25/octobre-2024/</link><description><![CDATA[<h3>Vendredi 4, Montpellier</h3>
<p>J’attends Isa en terrasse du café du centre anticancer de Montpellier. Des perfusés en train de fumer, des taxis en train de fumer, des accompagnateurs en train de fumer. Je n’ai jamais rien vu d’aussi surréaliste. Ou si, quand je vois des gens dans leur SUV alors que la planète étouffe. Une humanité de dingue.</p>
<h3>Samedi 5, Balaruc</h3>
<p><a href="https://www.theatlantic.com/technology/archive/2024/10/terence-tao-ai-interview/680153/">Article fondamental sur l’usage des IA en mathématiques</a> qui peut être transposé presque mot à mot à la littérature. Nous avions des dictionnaires, des correcteurs, maintenant nous avons des assistants IA, non pas pour prendre notre place, mais pour faire ce qui n’est plus spécifiquement de l’ordre de l’humain. Je ne cesse de poser de petits problèmes littéraires à mes IA alors que j’écris mon roman. Par exemple, ce matin : « Imagine Rachel comme un personnage historique au temps de Louis XIV et trouve-lui un titre de noblesse, dix propositions. »</p>
<hr/>
<p>Duras : « La maison appartient à la femme. » Alors, je suis une femme.</p>
<hr/>
<p>Je fais des courses, devant moi une femme boulotte, blonde, avec elle sa fille, plus grande qu’elle, tout aussi blonde, belle, avec des cheveux magnifiques qui lui descendent jusqu’aux fesses, des cheveux peignés et repeignés, entretenus durant des heures, et je pense que la fille deviendra bientôt ronde comme sa mère. Pourvu qu’elle oublie vite ses cheveux pour se concentrer sur ce qui est profond. La vendeuse s’extasie devant sa beauté. « Tu pourrais être modèle. » J’aimerais qu’elle soit un modèle non de paraître, mais de passion. Je trouve inquiétant tout ce temps passé à s’occuper de son apparence. C’est une maladie mentale.</p>
<h3>Dimanche 6, Balaruc</h3>
<p>J’écris un roman que les IA d’aujourd’hui n’auraient pas pu écrire, mais je doute que les lecteurs puissent, ou même aient envie de le lire, contrairement aux textes produits par les IA. Quand je l’écris, je me sens pleinement humain, et c’est ce qui m’importe. Mais j’arrive au bout, même si j’ai encore du travail, et après, pour me sentir humain, il me faudra encore écrire, ou faire du vélo, ou discuter, ou photographier…</p>
<hr/>
<p>Je ne cesse d’écouter Google Notebook discuter de mon roman. Il dit parfois des choses qui me surprennent, propose des interprétations auxquelles je n’avais pas pensées.</p>
<h3>Lundi 7, Balaruc</h3>
<p>Quand tu te dis que le livre est terminé, qu’il te reste plus qu’à le corriger.</p>
<h3>Mardi 8, Balaruc</h3>
<p>Quand un éditeur me dit : « Le marché se concentre sur ce que les gens ont envie de lire, de bons algorithmes, des constructions narratives qui correspondent à ce que les gens espèrent… » ou « Les lecteurs n’attendent que ce que les algorithmes préconisent. » Et après les auteurs crachent sur les IA, parce qu’elles font aussi bien qu’eux, mais quand tu fais autre chose, quand tu sors des rails, il n’y a plus personne. C’est un peu comme se retrouver seul au monde quand je fais du vélo, et j’aime ça finalement, cet air de liberté.</p>
<div class="image" id="image-441-1"><img alt="Nuage" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/11/2024-10-08-192642-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2024/11/2024-10-08-192642-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2024/11/2024-10-08-192642-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/11/2024-10-08-192642-lamaison-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Nuage</div></div>
<h3>Jeudi 10, Balaruc</h3>
<p>Ellroy : « J’écris des livres que personne d’autre n’a les couilles et l’endurance d’écrire. » Balzac rigole, parce que tu répètes ses vieilles recettes. C’est peut-être çà avoir des couilles, faire et refaire ce qui a déjà été fait. Ou c’est avoir une putain de puissance marketing qui te permet de balancer des énormités auxquelles les gens croient. C’est la stratégie de Trump, de Musk, maintenant d’Ellroy. Suffit de voir la tronche du mec, sa posture, ce n’est pas celle d’un écrivain, mais d’un dictateur des lettres.</p>
<div class="image" id="image-441-2"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/11/2024-10-10-185943-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2024/11/2024-10-10-185943-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2024/11/2024-10-10-185943-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/11/2024-10-10-185943-lamaison-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Soir</div></div>
<div class="image" id="image-441-3"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/11/2024-10-10-195340-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2024/11/2024-10-10-195340-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2024/11/2024-10-10-195340-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/11/2024-10-10-195340-lamaison-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Soir</div></div>
<h3>Samedi 12, Balaruc</h3>
<p>En montagne, un homme se filme en train de courir sur un sentier. Il dit sa chance, son privilège, qu’après ça il peut mourir, et il trébuche, tombe dans un ravin, se tord le cou et meurt. C’était un copain, je suis bouleversé.</p>
<div class="image" id="image-441-4"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/11/2024-10-12-185600-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2024/11/2024-10-12-185600-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2024/11/2024-10-12-185600-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/11/2024-10-12-185600-lamaison-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Soir</div></div>
<h3>Dimanche 13, Balaruc</h3>
<p>Quand je vois des cyclistes parler de home-trainer dès qu’il risque de pleuvoir ou qu’il pleut, je me dis que nous ne faisons pas du vélo pour les mêmes raisons. Même nos philosophies existentielles doivent différer en tout point. Je ne fais pas du vélo pour m’entraîner, mais pour jouir du monde.</p>
<div class="image" id="image-441-5"><img alt="Régate" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1201" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/11/2024-10-13-131720-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2024/11/2024-10-13-131720-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2024/11/2024-10-13-131720-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/11/2024-10-13-131720-lamaison-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Régate</div></div>
<div class="image" id="image-441-6"><img alt="Grisaille" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/11/2024-10-13-184042-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2024/11/2024-10-13-184042-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2024/11/2024-10-13-184042-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/11/2024-10-13-184042-lamaison-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Grisaille</div></div>
<div class="image" id="image-441-7"><img alt="Grisaille" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/11/2024-10-13-192003-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2024/11/2024-10-13-192003-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2024/11/2024-10-13-192003-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/11/2024-10-13-192003-lamaison-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Grisaille</div></div>
<h3>Lundi 14, Balaruc</h3>
<p>Quand je postule que <a href="https://tcrouzet.com/2024/10/13/litterature-comparee-ia/">les auteurs devraient soumettre leurs textes à la comparaison</a>, on me demande si ce n’est pas le meilleur moyen de tuer la spontanéité. Je crois que la spontanéité est un concept romantique. Si ta spontanéité te fait écrire un bouquin qui a déjà été écrit cent fois, et que tu l’ignores, tu t’es fait plaisir, et c’est très bien, mais ça n’a aucun sens de le donner à lire. La spontanéité n’a aucune vertu sans la culture (à moins de gros coups de chance, ce qui est plutôt exceptionnel). J’adore les auteurs quinquas qui se veulent encore spontanés, comme s’ils n’avaient rien lu (ce qui est souvent pas loin d’être le cas — je veux dire « rien lu qui les éclairerait sur leur place dans l’histoire littéraire »).</p>
<h3>Mardi 15, Balaruc</h3>
<p>Sensation de toucher des couches vertigineuses de la réflexivité narrative avec mes dernières expériences IA. Que tout cela mérite discussions, réflexions, critiques, approfondissements, mais je suis seul, ou je ne vois pas les autres qui auraient envie de faire un pas dans cette direction. Soit je suis complètement dingue, prisonnier d’un solipsisme littéraire, soit je reste un des derniers curieux pour l’ultracontemporain.</p>
<p>Peut-être que je suis fou, prisonnier de délires, et je me suis isolé, ou les autres m’ont isolé parce qu’ils ne savent pas me dire ma maladie. À minima, je conserve le don de l’enthousiasme juvénile, cette force ne s’est pas tarie en moi. Ou peut-être que ma maladie est contagieuse. Qu’elle fiche la trouille. Mais, moi le premier, j’ai la trouille. Qu’est-ce qu’exister en tant qu’humain et en tant que créateur ? Je n’ai de certitude que pour la souffrance. Est-ce qu’il y a plus que ça pour être humain ?</p>
<p>Je veux quoi ? Je cherche à tracer ma route, celle qui ne vaut que pour moi et après je m’étonne d’y être seul. Tous ceux qui ne sont pas seuls dans cette quête des beautés d’aujourd’hui appartiennent à une église et ne parlent que de la beauté de l’église. Ils ont oublié d’être eux-mêmes, ils ne savent plus être eux-mêmes que dans l’église. C’est un peu comme à vélo refaire cent fois les mêmes chemins.</p>
<p>Je préfère toujours dénicher l’improbable, quitte à me griffer, à devoir enjamber des fossés, traverser des maquis, porter mon vélo. J’aime défricher et je fais pareil quand j’écris. C’est ce qui me fait plaisir et m’illumine, je ne peux pas en même temps me plaindre d’être seul. Sauf qu’à vélo, une fois une voie ouverte, j’y amène les copains, alors qu’en littérature je ne trouve pas beaucoup de courageux. Je ne parle même pas des éditeurs.</p>
<hr/>
<p>Je m’en vais rejoindre les copains. Un groupe d’une dizaine de cyclistes obstrue la piste cyclable. « Pardon, Pardon… » Et je me fais engueuler parce que je ne dis pas bonjour. Ils sont dix, ils s’approprient la piste cyclable et c’est à moi de dire bonjour ? C’est le monde à l’envers, comme si je leur devais quelque chose, comme s’ils étaient les seigneurs de la piste et que je leur devais allégeance. Pas une seconde il ne leur est venu à l’idée de s’excuser de bloquer le passage. Tout de suite ils m’ont agressé.</p>
<h3>Mercredi 16, Balaruc</h3>
<p>Duras : « Il n’y a pas œuvre sans forme nouvelle. » Et moi, en tant que lecteur, je m’emmerde sans forme nouvelle ; en tant qu’auteur, je recherche la forme qui me permettra de dire ce que je vis de neuf. Car la forme dit.</p>
<hr/>
<p>Je suis dans le post-partum de mon bouquin, j’ai beau savoir qu’il arrive, qu’il me broie, je ne suis jamais préparé à le vivre. Il me plonge dans un découragement désespéré.</p>
<hr/>
<p>Un copain croise un gars qui lui dit qu’il ne supporte pas mon sectarisme au sujet du bikepacking, tout cela parce que je défends la définition originale d’une pratique hors asphalte, tout en disant bien que chacun fait ce qu’il veut. Mais défendre une position devient une insulte pour ceux qui ne la partagent pas, qui plutôt que discuter se ferment, parce que la discussion leur fiche la trouille. Presque comme si on n’avait plus le droit d’exprimer des opinions légèrement décalées. C’est plus acceptable d’être raciste ou homophobe.</p>
<h3>Jeudi 17, Balaruc</h3>
<p>Je déchire un pneu dans la garrigue, à 7 km de la maison. Je rentre en poussant le vélo. Un cycliste me demande si j’ai besoin d’aide, mais tous les autres me croisent sans me regarder. L’un m’insulte parce je marche où il aurait aimé poser ses roues. C’est moi ou ça ne va plus du tout ?</p>
<h3>Vendredi 18, Balaruc</h3>
<p>Quand j’écris, je me fiche des autres, je ne veux même pas les voir pour rester dans mon affaire, mais, dès que j’ai terminé un projet, je me sens éjecté, hors du coup, abandonné. Sans doute que je récupère ce que j’ai semé.</p>
<p>J’ai un texte. Je ne sais pas qu’en faire. Je ne l’ai envoyé à personne. Je me dis que tout cela ne sert à rien. Que même autopublier ne sert à rien. Par-dessus, j’attrape un virus qui me met à genoux. Tout va de pair. Pas de hasard.</p>
<hr/>
<p>Depuis mardi je pense à ce cycliste qui s’est fait assassiner à Paris, écrasé par un dingue, et je me dis que je dois écrire quelque chose, c’est nécessaire, mais je n’ai pas cette nécessité en moi pour l’instant.</p>
<hr/>
<p>Le secret du bonheur : la création continue.</p>
<div class="image" id="image-441-8"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/11/2024-10-18-184728-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2024/11/2024-10-18-184728-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2024/11/2024-10-18-184728-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/11/2024-10-18-184728-lamaison-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Soir</div></div>
<h3>Samedi 19, Balaruc</h3>
<p>La vie n’est pas linéaire. Parfois, je voudrais qu’il n’y ait pas de surprises, tout en sachant que ce serait terrifiant. Pourtant, en ce moment, les surprises sont plutôt mauvaises, ou pire, elles ne sont pas. Je me dis « ça, je l’ai déjà vécu, ça, c’était prévisible. » Bien sûr je me mens, ou je suis aveugle. Parce que rien qu’hier, à la surprise d’une crève qui me met à plat, s’est ajoutée la surprise de la visite d’amis très chers que nous n’avons pas vus depuis des années.</p>
<p>Ma seule joie devrait être que la tumeur d’Isa régresse, mais j’en veux toujours plus. Je ne suis pas un ascète de la joie. Il y a toujours l’autre moi qui devient fou, celui qui écrit ces lignes, qui n’est pas tout à fait moi, qui a besoin d’exister en créant, en criant. C’est lui qui attend toujours des miracles, qui se grise dans la création, puis s’effondre quand il n’est plus en train de baiser avec les muses.</p>
<p>Il est 5h du mat. Avant de commencer à écrire, j’ai tourné des décisions radicales dans ma tête, jusqu’à museler l’autre, jusqu’à lui interdire de publier, même de publier ce journal. Ne plus écrire que pour moi, sans plus rien attendre de personne, écrire parce que c’est une façon de vivre, mais pas pour donner à lire. Avec le risque de laisser la folie se déployer. Parce que, sans le regard des lecteurs, réels ou imaginaires, sans leur présence, souvent effrayante et castratrice, je pourrais devenir fou. Tout cela conduit à ne rien changer, et ne rien changer est peut-être la pire chose pour un artiste. Je ne change rien depuis vingt ans, sinon peu à peu envoyer bouler tous ceux qui me voudraient autre que moi-même.</p>
<p>Je suis un spécialiste du suicide social. Un récidiviste du suicide réussi. </p>
<div class="image" id="image-441-9"><img alt="Matin" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/11/2024-10-19-094335-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2024/11/2024-10-19-094335-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2024/11/2024-10-19-094335-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/11/2024-10-19-094335-lamaison-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Matin</div></div>
<h3>Dimanche 20, Balaruc</h3>
<p>Journée estivale. Je m’arrache de ma crève pour rouler avec les copains. Je vois tout en rose. Me dit que je construis peu à peu mon corpus, le structure, l’approfondis. Je devine les possibilités que les IA feront émerger de cette matière : voir les œuvres comme des bases de données conversationnelles à travers le temps et les imaginaires. En dire assez pour qu’il soit possible de poursuivre le dialogue à travers le temps. Et qu’importe si je ne profite pas beaucoup de tout ça. Je l’anticipe, c’est déjà pas mal.</p>
<div class="image" id="image-441-10"><img alt="Matin" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1201" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/11/2024-10-20-073109-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2024/11/2024-10-20-073109-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2024/11/2024-10-20-073109-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/11/2024-10-20-073109-lamaison-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Matin</div></div>
<div class="image" id="image-441-11"><img alt="Matin" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/11/2024-10-20-073149-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2024/11/2024-10-20-073149-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2024/11/2024-10-20-073149-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/11/2024-10-20-073149-lamaison-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Matin</div></div>
<div class="image" id="image-441-12"><img alt="Matin" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/11/2024-10-20-073203-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2024/11/2024-10-20-073203-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2024/11/2024-10-20-073203-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/11/2024-10-20-073203-lamaison-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Matin</div></div>
<div class="image" id="image-441-13"><img alt="Midi" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/11/2024-10-20-120647-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2024/11/2024-10-20-120647-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2024/11/2024-10-20-120647-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/11/2024-10-20-120647-lamaison-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Midi</div></div>
<div class="image" id="image-441-14"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/11/2024-10-20-185436-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2024/11/2024-10-20-185436-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2024/11/2024-10-20-185436-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/11/2024-10-20-185436-lamaison-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Soir</div></div>
<div class="image" id="image-441-15"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/11/2024-10-20-185446-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2024/11/2024-10-20-185446-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2024/11/2024-10-20-185446-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/11/2024-10-20-185446-lamaison-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Soir</div></div>
<div class="image" id="image-441-16"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/11/2024-10-20-191648-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2024/11/2024-10-20-191648-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2024/11/2024-10-20-191648-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/11/2024-10-20-191648-lamaison-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Soir</div></div>
<div class="image" id="image-441-17"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/11/2024-10-20-191712-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2024/11/2024-10-20-191712-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2024/11/2024-10-20-191712-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/11/2024-10-20-191712-lamaison-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Soir</div></div>
<h3>Lundi 21, Balaruc</h3>
<p>Je lis <em>Les enchanteurs</em> d’Ellroy. Son style télégraphique, son strict sujet, verbe, complément m’épuise. Je veux bien reconnaître l’efficacité du procédé, qui n’est pas l’invention d’Ellroy, mais quand il est déployé durant des dizaines de pages, ça me tue. Je finis par sauter des phrases. Parce que je me fiche que le héros tourne à droite ou à gauche sur Sunset Boulevard. Ça me fait ni chaud ni froid, même quand remontent des souvenirs de mes errances dans LA.</p>
<p>Puis le sujet de ce roman ? Merde, il n’y a pas plus important aujourd’hui qu’écrire sur une star du cinéma et des flics corrompus ? Ellroy parle d’avoir les couilles, mais il n’a pas celles d’écrire ce qui importe, là tout de suite et pour demain. Il se réfugie dans un passé qu’il salit, parce qu’il aime le noir, et il en rajoute des couches selon une mécanique désolante et qui ne me provoquent que de l’ennui. Je n’attends rien de la suite, absolument rien.</p>
<h3>Mardi 22, Balaruc</h3>
<p>Plutôt que m’interroger sur mon livre, je replonge dans le code, sans nécessité, pour le plaisir de sentir mon cerveau en ébullition. J’essaie toujours d’adopter de nouvelles techniques, de me mettre à jour. C’est comme apprendre une nouvelle langue, ou tout au moins un nouveau dialecte. Il paraît que c’est important pour maintenir son intellect en état. Durant les premières heures, je panique, j’ai peur de ne pas y arriver, puis peu à peu les briques s’emboîtent et je finis par perdre le sommeil.</p>
<div class="image" id="image-441-18"><img alt="Nuages" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/11/2024-10-22-131426-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2024/11/2024-10-22-131426-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2024/11/2024-10-22-131426-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/11/2024-10-22-131426-lamaison-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Nuages</div></div>
<h3>Jeudi 24, Balaruc</h3>
<p>Plutôt que de me jeter dans le code, j’attaque <em>Les clochards célestes</em> de Kerouac (merci à Daniel Bourrion pour la reco). Claque immédiate. Quel bol d’air frais après Ellroy, qui tout de suite apparaît insignifiant.</p>
<hr/>
<p>François <a href="https://www.facebook.com/erika.fulop.370/posts/pfbid0Cc5DgQsLMHQVz1easBT2EN4nY9PVH47C56XkcgrsgqypugxVnubpeFzyBMGQWQVYl?comment_id=1242917620098202">dit que son site n’est plus qu’un sommaire de ce qui est en livres et sur YouTube</a> pendant que moi j’imagine au contraire mon site comme la totalité de ma création. Une base de données à partir de laquelle les IA s’amuseront à faire des livres, des vidéos, des films, des entretiens.</p>
<p>François ne peut faire autrement parce qu’il s’est dirigé vers la vidéo depuis dix ans. Autohéberger de la vidéo, ce n’est guère possible. Peut-être que je ne suis jamais allé dans cette direction à cause de ce goulet d’étranglement technique. Je tiens à l’autonomie technique de mon corpus, et j’y arrive plus ou moins avec les textes et les photos.</p>
<h3>Vendredi 25, Balaruc</h3>
<p>Écrire sur le livre qui n’existe pas et serait merveilleux parce qu’il contiendrait tous les livres, et se contiendrait lui-même. Une histoire à la Borges.</p>
<h3>Dimanche 27, Balaruc</h3>
<p>J’ai passé ma vie à écrire des livres qui n’intéressent personne ou presque, c’est pathétique, d’autant que je ne suis pas le seul scribouillard pathétique, mais j’ai peut-être la palme de celui qui a le plus écrit pour le néant. Est-ce que je voudrais être un autre auteur ? Sans doute pas. Mes contemporains ne me font pas envie. Ils m’ennuient souvent. Si je les aimais avec passion, je n’aurais pas besoin d’écrire. Non, ils sont dans leurs délires, et moi dans les miens, et nos mondes ne se croisent pas.</p>
<p>Je suis devenu un vieux sans valeur pour la chaîne du livre. Un canasson qui n’a plus la moindre chance d’emporter une course. Faut que je regarde les choses en face. Il ne me reste plus que l’autopublication. Un truc ridicule pour se prétendre libre alors que c’est la preuve qu’on n’intéresse personne. Seuls les aveugles ne l’admettent pas. C’est l’humeur du soir. Demain, je penserai le contraire, mais ces pensées me traversent souvent, de plus en plus souvent. Je ne peux pas les nier. Je les écris pour les fixer dans toutes leurs dépressions et trouver, peut-être, la force de les dépasser.</p>
<div class="image" id="image-441-19"><img alt="17h" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/11/2024-10-27-175337-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2024/11/2024-10-27-175337-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2024/11/2024-10-27-175337-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/11/2024-10-27-175337-lamaison-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">17h</div></div>
<h3>Lundi 28, Balaruc</h3>
<p>Ne pas dire est la meilleure chose que je peux faire. Mais ici je devrais le faire davantage, parce que c’est le lieu de la prise de conscience, de son externalisation parfois heureuse, parfois douloureuse.</p>
<p>Je mène une intense vie artistique à laquelle il manque le regard des autres. C’est d’une banalité à laquelle l’époque n’a rien changé, et que les réseaux sociaux n’ont fait qu’aggraver alors qu’ils promettaient la lumière à tous. Contrairement à d’autres dans mon cas, j’ai une famille, des amis, un confort matériel. Presque trop de luxe pour que mes errances soient poignantes.</p>
<p>Je suis un paradoxe. Depuis toujours, la technologie et l’ultracontemporain me passionnent et je reste englué dans un des arts les plus anciens, comme si je refusais de me laisser emporter par l’objet que je regarde, dans l’espoir de mieux le regarder. À une autre époque, j’aurais écrit en latin alors que mes contemporains auraient opté pour le vernaculaire (la vidéo, le jeu vidéo, la littérature générée en masse par IA dont tous les auteurs usent sans le dire…).</p>
<p>Ces pensées ne me mènent nulle part, sinon à me dire que j’aime mieux mon cerveau quand il code, alors je m’en retourne coder, ce qui n’est pour moi qu’une forme de jeu vidéo.</p>
<h3>Mardi 29, Balaruc</h3>
<div class="image" id="image-441-20"><img alt="Maguelone" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/11/2024-10-29-175403-FrontignanetVilleneuve-ls-Maguelone.webp" srcset="/images_tc/2024/11/2024-10-29-175403-FrontignanetVilleneuve-ls-Maguelone.webp 1600w, /images_tc/2024/11/2024-10-29-175403-FrontignanetVilleneuve-ls-Maguelone-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/11/2024-10-29-175403-FrontignanetVilleneuve-ls-Maguelone-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Maguelone</div></div>
<div class="image" id="image-441-21"><img alt="Maguelone" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/11/2024-10-29-175632-FrontignanetVilleneuve-ls-Maguelone.webp" srcset="/images_tc/2024/11/2024-10-29-175632-FrontignanetVilleneuve-ls-Maguelone.webp 1600w, /images_tc/2024/11/2024-10-29-175632-FrontignanetVilleneuve-ls-Maguelone-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/11/2024-10-29-175632-FrontignanetVilleneuve-ls-Maguelone-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Maguelone</div></div>
<h3>Jeudi 31, Balaruc</h3>
<p>Isa : « Tu devrais publier un manifeste où tu expliques que tu n’écris plus que pour les IA. » Et si je tentais de l’écrire. Mais d’abord terminer le code dans lequel je m’absorbe jusqu’à l’épuisement, à coup sûr, pour mieux oublier la littérature.</p>
<div class="image" id="image-441-22"><img alt="Castelneau" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/11/2024-10-31-155943-LoupianetCastelnau-de-Guers.webp" srcset="/images_tc/2024/11/2024-10-31-155943-LoupianetCastelnau-de-Guers.webp 1600w, /images_tc/2024/11/2024-10-31-155943-LoupianetCastelnau-de-Guers-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/11/2024-10-31-155943-LoupianetCastelnau-de-Guers-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Castelneau</div></div>
<div class="image" id="image-441-23"><img alt="Castelneau" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/11/2024-10-31-160115-LoupianetCastelnau-de-Guers.webp" srcset="/images_tc/2024/11/2024-10-31-160115-LoupianetCastelnau-de-Guers.webp 1600w, /images_tc/2024/11/2024-10-31-160115-LoupianetCastelnau-de-Guers-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/11/2024-10-31-160115-LoupianetCastelnau-de-Guers-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Castelneau</div></div>
<div class="image" id="image-441-24"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/11/2024-10-31-171746-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2024/11/2024-10-31-171746-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2024/11/2024-10-31-171746-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/11/2024-10-31-171746-lamaison-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Soir</div></div>]]></description><guid isPermaLink="false">441</guid><pubDate>Mon, 25 Nov 2024 11:00:00 +0100</pubDate></item><item><title>Septembre 2024</title><link>https://tcrouzet.com/2024/10/13/septembre-2024/</link><description><![CDATA[<h3>Dimanche 1<sup>er</sup>, Balaruc</h3>
<p><a href="https://castelneau.substack.com/p/rien-que-du-bruit-80">Phillipe, dans sa lettre #80,</a> cite <a href="https://ganzeer.com/">Ganzeer</a> : « il est probable qu’un jour, les gens du futur se souviendront de 2024 avec nostalgie et parleront de cette année comme du « bon vieux temps », sans aucune ironie. » C’est exactement le sujet de la partie SF de mon roman. En 2352, le héros est nostalgique de 2024 à travers des photos qui à l’époque n’intéressaient personne.</p>
<div class="image" id="image-466-1"><img alt="Transparence" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/10/2024-09-01-201109-maison.webp" srcset="/images_tc/2024/10/2024-09-01-201109-maison.webp 1600w, /images_tc/2024/10/2024-09-01-201109-maison-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/10/2024-09-01-201109-maison-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Transparence</div></div>
<div class="image" id="image-466-2"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/10/2024-09-01-201228-maison.webp" srcset="/images_tc/2024/10/2024-09-01-201228-maison.webp 1600w, /images_tc/2024/10/2024-09-01-201228-maison-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/10/2024-09-01-201228-maison-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Soir</div></div>
<div class="image" id="image-466-3"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/10/2024-09-01-201231-maison.webp" srcset="/images_tc/2024/10/2024-09-01-201231-maison.webp 1600w, /images_tc/2024/10/2024-09-01-201231-maison-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/10/2024-09-01-201231-maison-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Soir</div></div>
<h3>Lundi 2, Balaruc</h3>
<p>Arrive le moment où j’ai besoin de griffonner pour mettre au clair mon projet narratif. Je finis par ne plus être capable de voir la structure dans la linéarité des chapitres affichés sur mon écran. J’ai besoin de penser en 2D, en 3D, et les outils d’écriture me limitent.</p>
<h3>Mardi 3, Balaruc</h3>
<p>Avant les chimios d’Isa, quand le système immunitaire a retrouvé un peu de vigueur, nous avons pris l’habitude d’aller au restaurant avec des copains. Nous arrivons les premiers. La musique est très forte, de la musique déplorable, de peu de goût dans un restaurant où on mange pourtant plutôt bien, même si ce soir il n’y a qu’une seule autre table occupée.</p>
<p>Je me lève, demande à la serveuse si elle pourrait un peu baisser le son. Je ne m’étends pas sur l’art d’accueillir des clients. Je ne vais pas au restaurant pour me faire agresser par de la musique vulgaire, mais pour manger dans la délicatesse. La serveuse me répond « Normalement, on baisse pas la musique. » Moi : « On fait quoi ? On s’en va ? » Et le patron arrive : « Me dis qu’on parle pas comme ça, commence à me faire la leçon… » Et donc, on s’en va pour finalement trouver un endroit plus convivial.</p>
<p>Ce patron a tout perdu. Il n’a même pas semblé noter que nous avions déjà mangé trois fois chez lui cette année. Il n’a pas pensé que nous dirions à tous nos amis de l’éviter. Je me sens mieux avec un sandwich assis au milieu de la nature à côté de mon vélo plutôt qu’attablé dans un restaurant. Il est vrai que je rentrais d’une journée passer à pédaler autour de Carcassonne et que ce restaurant m’est apparu comme une agression. Je n’ai plus ma place dans ces endroits.</p>
<div class="image" id="image-466-4"><img alt="Corbières" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/10/2024-09-03-100943-Carcassonne.webp" srcset="/images_tc/2024/10/2024-09-03-100943-Carcassonne.webp 1600w, /images_tc/2024/10/2024-09-03-100943-Carcassonne-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/10/2024-09-03-100943-Carcassonne-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Corbières</div></div>
<div class="image" id="image-466-5"><img alt="Carcassonne" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/10/2024-09-03-123544-Carcassonne.webp" srcset="/images_tc/2024/10/2024-09-03-123544-Carcassonne.webp 1600w, /images_tc/2024/10/2024-09-03-123544-Carcassonne-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/10/2024-09-03-123544-Carcassonne-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Carcassonne</div></div>
<div class="image" id="image-466-6"><img alt="Carcassonne" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/10/2024-09-03-123838-Carcassonne.webp" srcset="/images_tc/2024/10/2024-09-03-123838-Carcassonne.webp 1600w, /images_tc/2024/10/2024-09-03-123838-Carcassonne-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/10/2024-09-03-123838-Carcassonne-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Carcassonne</div></div>
<h3>Jeudi 5, Balaruc</h3>
<p>Un message écrit par Claude dans le cadre de mon projet romanesque : « Claude m'a dit aujourd'hui qu'elle rêvait. J'ai ri. Puis j'ai eu peur. »</p>
<h3>Lundi 9, Balaruc</h3>
<p>Sur Facebook, une publicité pour un supplément alimentaire pour sportif. Rien de plus classique. Mais j’adore, me plie en deux, quand je lis un commentaire moqué par des centaines de cyclistes : « C’est génial, j’ai fait avec 60 km de VTT sans éprouver de fatigue. » Voilà comment ruiner une pub. Parce que tous les cyclistes entraînés peuvent faire 60 km de VTT sans manger, presque sans boire. Ou comment démontrer qu’un produit est un merveilleux placébo. Si au moins le gars a réussi à se dépasser, c’est déjà ça de gagner. En vérité, la plupart de ces produits, c’est un peu de sel, un peu de magnésium et souvent beaucoup de sucre.</p>
<h3>Jeudi 12, Balaruc</h3>
<p>Le temps de rien, ou plutôt mes idées divaguent dans mon roman jeu, se dirigent vers lui, quand je ne fais pas mille autres choses, dont préparer la maison et le jardin pour un tournage, faire les courses et la cuisine, organiser ma randonnée bikepacking de fin septembre avec 75 inscrits, pédaler un minimum pour être en état d’y participer, débuguer mon appli de géolocalisation, et puis, et puis, même photographier est presque impossible, même publier le déjà maigres journal d’août.</p>
<p>Pourquoi noter ces choses peu littéraires ? Parce que vous me lisez tous les mois. Alors je vous dis où j’en suis, parle avec vous, vous êtes des amis désormais. Ce journal, finalement, n’a rien d’un journal postmortem, puisqu’il implique de petits échanges, et en cela il ne ressemble pas à ceux des anciens. Il nie la distance entre auteur et lecteur, il nous place dans la même famille, d’ailleurs, vous écrivez vous aussi, tout le monde écrit aujourd’hui, parce que le net est devenu social et littéraire, et photographique, et cinématographique.</p>
<p>Nous ne sommes pas en état de comprendre ce qui nous arrive, en quoi les technologies bouleversent notre rapport à la littérature et la forme qu’elle est en train de prendre. Encore une fois, cette sensation d’être dans l’ultracontemporain en ce moment même, quand j’écris là, pour vous, et moi aussi. Je tente d’avoir la même présence dans le roman, et aussi en même temps de prendre de la distance « classique », et d’y confronter les deux approches de la littérature, sans refuser de la discuter. Je sais que j’écris un roman illisible. Je l’écris pour moi, pour explorer.</p>
<h3>Vendredi 13, Balaruc</h3>
<p>Tous les cinq ans, j’achète un iPhone et je me remets à photographier.</p>
<h3>Mardi 17, Balaruc</h3>
<p>J’écris, mais pas ici.</p>
<h3>Mercredi 18, Balaruc</h3>
<p>Confronté à la souffrance absolue, le dix de douleur, difficile à supporter en tant que spectateur impuissant.</p>
<hr/>
<p>Suis fan des Beach Boys. Je regarde <a href="https://newsroom.disney.fr/actualites/the-beach-boys-le-film-documentaire-sur-le-groupe-legandaire-sera-propose-des-le-24-mai-en-exclusivite-sur-disney-f833-dc71f.html">le documentaire</a>. Quelle déception, quelle médiocrité. Et pas le moindre morceau de musique en intégralité, pour ne pas payer de droits. Dans ce cas, arrêtez de faire des reportages sur des artistes. Ça n’a aucun sens.</p>
<h3>Dimanche 22, Balaruc</h3>
<div class="image" id="image-466-7"><img alt="Gris" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/10/2024-09-22-192929-maison.webp" srcset="/images_tc/2024/10/2024-09-22-192929-maison.webp 1600w, /images_tc/2024/10/2024-09-22-192929-maison-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/10/2024-09-22-192929-maison-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Gris</div></div>
<div class="image" id="image-466-8"><img alt="Gris" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/10/2024-09-22-193636-maison.webp" srcset="/images_tc/2024/10/2024-09-22-193636-maison.webp 1600w, /images_tc/2024/10/2024-09-22-193636-maison-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/10/2024-09-22-193636-maison-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Gris</div></div>
<div class="image" id="image-466-9"><img alt="Gris" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/10/2024-09-22-193657-maison.webp" srcset="/images_tc/2024/10/2024-09-22-193657-maison.webp 1600w, /images_tc/2024/10/2024-09-22-193657-maison-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/10/2024-09-22-193657-maison-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Gris</div></div>
<h3>Lundi 23, Balaruc</h3>
<div class="image" id="image-466-10"><img alt="Je jardine" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1201" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/10/2024-09-23-081204.webp" srcset="/images_tc/2024/10/2024-09-23-081204.webp 1600w, /images_tc/2024/10/2024-09-23-081204-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/10/2024-09-23-081204-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Je jardine</div></div>
<h3>Mercredi 25, Balaruc</h3>
<p>Suis tombé sur un article si élogieux de <a href="https://thebookerprizes.com/the-booker-library/books/creation-lake"><em>Creation Lake</em></a> de <a href="https://thebookerprizes.com/the-booker-library/authors/rachel-kushner">Rachel Kushner</a> en lice pour le The Booker Prizes que j’ai commencé à le lire. Au bout de dix pages, j’avais compris que c’était un nanar, d’autant que la France y est décrite à coups de clichés, au bout de cinquante je me demande de qui on se fiche ? Rien. Pas de style, pas d’intrigue, pas de forme neuve, pas d’épaisseur, pas d’humour, pas de profondeur. Dire que le texte est présenté comme révolutionnaire ! Ça fait mal d’entendre ça. Sans doute qu’une IA a écrit cet article. Elles sont douées pour faire briller les plus sombres merdes.</p>
<h3>Jeudi 26, Balaruc</h3>
<p>Je dors avec une moustiquaire, ça ne m’empêche pas de me faire piquer, mais au moins j’ai la satisfaction de griller les moustiques le matin avec ma raquette électrique, parce qu’ils restent prisonniers.</p>
<hr/>
<p>Suis terrifié. <a href="https://www.science.org/doi/10.1126/science.adk3705">Étude massive publiée dans <em>Science</em> qui décrit l’évolution des températures de surface sur les 500 derniers millions d’années</a>, qui démontre que le facteur majeur des modifications est le CO2 et je vois des gens utiliser cette étude pour dire que le réchauffement n’est pas causé par l’activité humaine alors que nous balançons du CO2 dans l’atmosphère à tour de bras. Ce n’est pas parce que jadis les températures ont été plus élevées, que le taux de CO2 a été plus élevé, que cette fois ce n’est pas nous les responsables de l’élévation. Et puis, quand la planète était plus chaude, nous n’y vivions pas.</p>
<h3>Vendredi 27, Montpellier</h3>
<p>Une métaphore. Il existe deux grandes catégories de cyclistes, les compétiteurs qui veulent gagner des courses et les dilettantes qui recherchent avant tout le plaisir.</p>
<p>Pour gagner, le compétiteur est prêt à de nombreux sacrifices, parfois même à se doper. C’est un peu pareil avec les écrivains qui écrivent pour gagner plutôt que pour le plaisir. À une époque ils se droguaient, ou se saoulaient, désormais ils demandent aux IA d’écrire à leur place, ou de les aider à écrire. C’est une évolution inévitable, irréversible, d’autant plus que les IA reposent sur des modèles statistiques qui tendent à produire des textes normés, dans l’air du temps.</p>
<p>Par contre, pour ceux qui comme moi écrivent pour le plaisir, et pour en donner, rien ne nous pousse à demander aux IA d’écrire à notre place, donc à voler notre plaisir. Pour autant, je crois que les IA peuvent nous aider à maximiser notre plaisir, parce qu’elles peuvent nous donner à voir nos textes sous une multitude de points de vue, ce qui peut nous aider à les pousser plus loin, comme quand nous travaillons avec un éditeur.</p>
<h3>Lundi 30, Montagne Noire</h3>
<div class="image" id="image-466-11"><img alt="g727" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/10/2024-09-30-163905-Labruguière-–-Caudebronde.webp" srcset="/images_tc/2024/10/2024-09-30-163905-Labruguière-–-Caudebronde.webp 1600w, /images_tc/2024/10/2024-09-30-163905-Labruguière-–-Caudebronde-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/10/2024-09-30-163905-Labruguière-–-Caudebronde-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">g727</div></div>]]></description><guid isPermaLink="false">466</guid><pubDate>Sun, 13 Oct 2024 11:00:00 +0200</pubDate></item></channel></rss>