<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0"><channel><title>carnet-de-route - Thierry Crouzet</title><link>https://tcrouzet.com/feeds/carnet-de-route.xml</link><description>Derniers carnets de Thierry Crouzet</description><atom:link href="https://tcrouzet.com/feeds/carnet-de-route.xml" rel="self"/><docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs><generator>python-feedgen</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Tue, 05 Aug 2025 18:46:20 +0200</lastBuildDate><item><title>Juillet 2025</title><link>https://tcrouzet.com/2025/08/01/juillet-2025/</link><description><![CDATA[<img alt="Juillet 2025" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-14-080857.webp"/><h3>Mardi 1<sup>er</sup>, Balaruc</h3>
<p>David Camus se fait bousculer par les rétrogrades qui hantent Mastodon, au prétexte que <a href="https://tcrouzet.com/2025/07/10/davis-camus/">je le passe au crible de ma machine à interviewer</a>. Je lui réponds : « La plupart des gens ferment les yeux sur ce qui nous arrive. Le contraire de ce que faisait ton grand-père. Ce n’est pas en fermant les yeux qu’on sauvera notre peau. C’est comme face à la maladie, si tu la nies, elle te bouffe (tu es bien placé pour le savoir, moi aussi avec Isa et son cancer). »</p>
<hr/>
<p>Un gars me reproche d’utiliser sur mon blog un popup pour présenter <em>Épicènes</em> (qui s’affiche une fois par semaine/visiteur). Il me dit que c’est une agression. Je lui dis que je partage des contenus gratuitement depuis 30 ans sur le net, que j’attends un retour, qu’acheter un de mes livres est une façon de montrer son intérêt pour mon travail. Il insiste. Je finis par lui demander ce qu’il partage gratuitement sur le net. Bien sûr, aucune réponse. Maintenant, je conviens que ce popup n’est pas des plus heureux, mais la plupart de mes lecteurs fidèles me lisent dans leur boîte mail. Reste qu’acheter mes livres est un truc important, parce que ça me donne la liberté d’en écrire d’autres, et incidemment d’écrire ce journal qui se nourrit de mes pensées parallèles à l’écriture de textes plus structurés (me faudrait développer cette idée et aussi trouver une autre technique qu’un popup).</p>
<figure class="image" id="image-450-1"><img alt="Sète" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-01-073733-Ste.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-07-01-073733-Ste.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-07-01-073733-Ste-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-07-01-073733-Ste-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Sète</figcaption></figure>
<h3>Mercredi 2, Balaruc</h3>
<p>Parmi les quelques articles publiés sur <em>Épicènes</em>, au moins trois l’ont été par des instabookers à l’aide d’IA. Je reconnais le ton élogieux, les formules, la structure du discours. Qui se rend compte de la supercherie ? Sur les comptes des instabookers incriminés les commentaires sont-ils aussi écrits par des IA ? Une industrie du vent, pour attirer l’attention, recevoir des livres gratuitement, immédiatement remis en vente dans les solderies.</p>
<h3>Jeudi 3, Balaruc</h3>
<p>Est-ce que j’écris pour me fuir ? Pour devenir cet autre qui écrit, qui ne fonctionne pas tout à fait comme moi. Est-ce que déjà, après deux phrases, je suis en train de devenir cet autre, et quel autre, parce que j’imagine qu’il en existe plusieurs ? Ou est-ce le contraire, est-ce que je deviens davantage celui que je suis au plus profond ? Tout ce que je sais : l’écriture produit en moi un déplacement, sans que je sache si c’est vers mon centre ou un monde extérieur. Écrire est un voyage.</p>
<hr/>
<p>Michel m’écrit : « Continue tes carnets mensuels, le temps file discrètement… » Pas si discrètement parfois, comme avec la maladie qui le sculpte, ou quand les enfants quittent la maison, ou que le copain le plus âgé de notre groupe vélo s’en prend une belle ce matin et rentre de la clinique comme une momie. Et puis il y a des moments de pure joie, comme quand nous abandonnons nos vélos et nous jetons dans l’Hérault, en amont de Pézenas, face <a href="https://www.roquemengarde.org/">au moulin de Roquemengarde</a>.</p>
<figure class="image" id="image-450-2"><img alt="Avec les copains" class="paysage" decoding="async" height="3200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-03-180027.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-07-03-180027.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-07-03-180027-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-07-03-180027-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Avec les copains</figcaption></figure>
<hr/>
<p>Dans un article scientifique, je lis : « La masturbation in vitro ». Il me faut un instant pour comprendre que quelque chose cloche. Je reviens en arrière : « La maturation in vitro ». Combien de fois mon cerveau remplace des mots par d’autres et me fait lire des trucs que personne n’a jamais écrits ?</p>
<hr/>
<p>Chaleur extrême. Tout brûle, l’eau de l’étang comme du cuivre en fusion à la sortie d’un laminoir. Quand je suis monté me brosser les dents, l’émail du lavabo était chaud. Le dentifrice aussi. Tout est chaud.</p>
<hr/>
<p><a href="https://mamot.fr/@tisaac@piaille.fr/114791138862621343">Tisaac</a> : « John Cage cherchait les assemblages imprévus dans l’aléatoire, dans la surprise du vivant. Y aurait-il un lien entre l’IA et l’aléatoire ? Entre l’usage de l’aléatoire par John Cage et l’usage de l’IA par Thierry Crouzet ? J’ai l’impression que rien ne pourrait être plus faux ou plutôt qu’il y a des attitudes totalement différentes chez John Cage et Thierry Crouzet. Cage me semble avoir voulu fuir l’intentionnalité alors que Crouzet me semble vouloir justement en mettre beaucoup. Pas toujours mais la plupart du temps. »</p>
<p>C’est drôle parce que j’ai écrit il y a longtemps, <em>Bug</em>, un petit éloge du hasard dans la création. J’utilise beaucoup les IA pour brainstormer, pour faire jaillir de l’imprévu, rarement pour atteindre un objectif « littéraire » précis (c’est différent quand je code — mais là aussi, quand elles se plantent, j’apprends beaucoup et ça me donne des idées.)</p>
<p>J’apparais comme un auteur hypercérébral. Ce n’est pas volontaire. J’aimerais être plus farfelu, plus romantique.</p>
<figure class="image" id="image-450-3"><img alt="Soir" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-03-213927.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-07-03-213927.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-07-03-213927-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-07-03-213927-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Soir</figcaption></figure>
<h3>Vendredi 4, Balaruc</h3>
<p>Enfin, du nouveau sur Parcoursup, toujours pas l’école attendue, mais une prépa intéressante, Daudet à Nîmes, inattendue pour le coup, voilà les cartes rebattues après quasiment cinq semaines d’attente. Émile peut enfin effectuer un vrai choix, jusque-là il s’était contenté d’éliminer des propositions, sans leur prêter attention. Que ce processus est long et pénible. Pourquoi Parcoursup ne donne-t-il aucune visibilité sur les possibilités restantes et ne mesure-t-il pas la tension réelle de la file d’attente ? Pourquoi tous les lycées n’effectuent pas les mêmes relevés de notes, certains en deux trimestres, d’autres en un seul semestre (dernier choix qui pénalise ceux qui, comme Émile, ont démarré la terminale avec le pied sur le frein) ? Pourquoi laisser les élèves dans le noir ? Si j’en avais le courage j’écrirais « Parcoursup ou de la maltraitance ».</p>
<figure class="image" id="image-450-4"><img alt="Soir" class="paysage" decoding="async" height="2401" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-04-211624-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-07-04-211624-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-07-04-211624-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-07-04-211624-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Soir</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-450-5"><img alt="Soir" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-04-214211-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-07-04-214211-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-07-04-214211-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-07-04-214211-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Soir</figcaption></figure>
<h3>Samedi 5, Balaruc</h3>
<p>Suite à <a href="https://tcrouzet.com/2025/07/04/ma-evie-3-0/">mon article critique sur Mastodon</a>, on me dit « J’en ai marre des gens "intéressants" et j’aime savoir ce que pensent les gens "normaux". » Je réponds : « J’ai des amis normaux, mais en ligne je cherche les anormalités de chacun. »</p>
<h3>Lundi 7, Balaruc</h3>
<p>David me pointe un passage de <a href="https://www.youtube.com/watch?v=xOJ8Hdd1Nus&amp;ab_channel=GreatClassics"><em>La Splendeur des Amberson</em></a> d’Orson Welles où tout ce qui est dit sur la voiture évoque ce qui est rabâché sur l’IA, les uns et les autres ne prenant pas conscience qu’ils perdent leur temps : « Quand on a peur du changement, on a le changement et la peur. »</p>
<h3>Mardi 8, Balaruc</h3>
<p>C’est chaque année la même chose : un automobiliste jette un mégot sur l’autoroute A9 et un morceau de garrigue part en fumée. Deux fois en deux jours ! Deux coins de nature magnifique où je fais du vélo, la Gardiole à côté de chez moi, puis les environs du golfe Antique dans l’Aude. Non contents d’être indifférents à leur santé, les fumeurs se moquent de nous, ils s’en fichent, ils nous méprisent. Hier, j’ai eu cette conversation avec mon coiffeur (oui, ça m’arrive d’aller chez le coiffeur). Il est fumeur et me disait qu’il se promène avec une bouteille d’eau pour y jeter ses mégots. Bravo, mais les autres ? Vous êtes des criminels.</p>
<hr/>
<p>Grosse surprise Parcoursup : une place à l’internat de la PCSI de Nîmes. Difficile de renoncer à ce confort.</p>
<hr/>
<p>Dimanche, départ pour la Bretagne et notre bikepacking estival. Depuis des années, je ne raconte jamais mes voyages à vélo dans mon carnet, mais dans mes billets <a href="https://tcrouzet.com/tag/borntobike/">Born to bike</a>. Pourtant, c’est ici la place naturelle de ces textes, comme quand je voyageais de façon plus classique. Aussi envie de prendre des notes audio au cours du voyage. Annoter de façon différente, essayer d’autres pratiques, toujours tenter quelque chose. Des rêves dans cette période de grande paralysie intellectuelle. Je suis coincé dans un interstice de la vie. Et voilà qu’un nouvel incendie éclate au nord est de la maison.</p>
<figure class="image" id="image-450-6"><img alt="Incendie" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-08-171149-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-07-08-171149-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-07-08-171149-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-07-08-171149-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Incendie</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-450-7"><img alt="Incendie" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-08-171152-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-07-08-171152-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-07-08-171152-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-07-08-171152-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Incendie</figcaption></figure>
<h3>Jeudi 10, Balaruc</h3>
<p>Parcoursup terminé. Émile sera donc en prépa à Nîmes, une prépa de milieu de tableau, avec déjà une moyenne de quasiment 16 pour les bacheliers, ce qui exigera qu’il se mette sérieusement au travail s’il veut atteindre une classe étoile, presque les seules qui donnent une chance d’obtenir une école d’ingénieur du haut de tableau.</p>
<h3>Samedi 12, Balaruc</h3>
<p>Depuis deux semaines, une page web était ouverte, que je n’avais pas lue, <a href="https://www.advancedfictionwriting.com/articles/snowflake-method/">The Snowflake Method For Designing A Novel</a>. Ne la lisez pas, parce qu’elle donne des conseils stupides malgré sa popularité. Elle envisage l’écriture comme un processus industriel, avec méthode, alors que non, il faut abandonner toute méthode, se planter, perdre du temps, écrire pour rien, jeter, recommencer, se prendre des murs, alors l’écriture procure de la joie et peut-être permet de découvrir des merveilles. Ne pas écrire pour des lecteurs hypothétiques mais d’abord pour soi, pour le plaisir d’écrire, de gratter la surface du monde et de soi, et alors peut-être faire des cadeaux aux lecteurs, des cadeaux imprévus, venus de mars ou d’une autre galaxie.</p>
<figure class="image" id="image-450-8"><img alt="Soir" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-12-175124-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-07-12-175124-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-07-12-175124-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-07-12-175124-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Soir</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-450-9"><img alt="Soir" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-12-185036-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-07-12-185036-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-07-12-185036-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-07-12-185036-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Soir</figcaption></figure>
<h3>Dimanche 13, Mont Saint-Michel</h3>
<p>TGV jusqu’à Paris avec les vélos démontés. Peu avant la gare de Lyon, nous les remontons dans le couloir exigu, puis filons déposer les housses rue Crémieux et fonçons gare Montparnasse où nous retrouvons N, un nordiste croisé une fois sur un 727, avec qui Cyril et moi n’avons jamais réellement discuté.</p>
<p>J’ai pris goût à lancer des invitations à se joindre à nos équipées. Presque toujours notre goût commun pour le voyage à vélo suffit à nous réunir. Je pense à JM, Jacques, Will, Artur et beaucoup d’autres devenus des amis, avec qui nous avons partagé des moments d’intense proximité. Je me sens parfois plus intime avec eux qu’avec des amis de longue date. Voyager à vélo, c’est comme voyager en bateau : on réussit à s’emboîter, à se compléter, ou le rejet de greffe est violent. Oui, parfois ça ne marche pas, de quoi ruiner un voyage, mais le risque nous prépare de belles fraternités.</p>
<p>Un TER nous mène à Villedieu-les-Poêles, en Normandie. Incendie à Clamart. Retard de 45 minutes. Assis en face de moi, un gros jeune homme en t-shirt jaune fluo, genre tenue de footballeur américain. Il passe les trois heures du voyage hilares devant son téléphone, sans nous regarder une fois, tout en vidant canette de bière sur canette de bière.</p>
<p>Presque 18h quand on débarque sur un quai détrempé par l’orage. On commence à pédaler. Tonnerre, pluie. On s’abrite dans un bois. Les feuilles surchargées d’eau finissent par lâcher sur nous de grosses gouttes froides. Nous pédalons jusqu’à Avranches sous une pluie battante. Un restaurateur à l’allure de truand, débordant de muscles enrobés de gras, nous vante la qualité de son menu tout en maltraitant un serveur freluquet. Il nous sert de la bouffe congelée. Le soleil réapparaît. </p>
<p>Descente vers la baie du Mont-Saint-Michel que nous longeons par un sentier entre les herbes hautes. Sur les cartes de nos GPS, nous sommes en bord de mer. À l’horizon de l’étendue herbeuse flotte le mont. Nous cherchons une zone de bivouac, finissons par monter nos tentes sur l’arrière-pelouse d’un gîte inoccupé.</p>
<figure class="image" id="image-450-10"><img alt="Mont Saint-Michel" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-13-210515.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-07-13-210515.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-07-13-210515-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-07-13-210515-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Mont Saint-Michel</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-450-11"><img alt="Mont Saint-Michel" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-13-210521.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-07-13-210521.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-07-13-210521-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-07-13-210521-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Mont Saint-Michel</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-450-12"><img alt="Mont Saint-Michel" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-13-211308.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-07-13-211308.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-07-13-211308-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-07-13-211308-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Mont Saint-Michel</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-450-13"><img alt="Mont Saint-Michel" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-13-214957.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-07-13-214957.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-07-13-214957-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-07-13-214957-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Mont Saint-Michel</figcaption></figure>
<h3>Lundi 14, Les Sables d’Or-les-Pins</h3>
<p>On se remet en route avant 7h, question de ne pas se faire traiter de squatteurs. Approche du mont par le sentier côtier. Je photographie, sachant que les mêmes photos ont déjà été prises mille fois et l’idée me vient d’un montage où le mont apparaîtrait de plus en plus grand. Nous arrivons sur la presqu’île avant les touristes, remontons les ruelles à vélo jusqu’à la cathédrale. Expérience étonnante dans un lieu habituellement bondé. Quand nous repartons, nous croisons les premiers bus.</p>
<figure class="image" id="image-450-14"><img alt="Mont Saint-Michel" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-14-065233.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-07-14-065233.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-07-14-065233-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-07-14-065233-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Mont Saint-Michel</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-450-15"><img alt="Mont Saint-Michel" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-14-070149.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-07-14-070149.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-07-14-070149-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-07-14-070149-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Mont Saint-Michel</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-450-16"><img alt="Mont Saint-Michel" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-14-070715.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-07-14-070715.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-07-14-070715-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-07-14-070715-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Mont Saint-Michel</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-450-17"><img alt="Mont Saint-Michel" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-14-070719.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-07-14-070719.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-07-14-070719-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-07-14-070719-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Mont Saint-Michel</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-450-18"><img alt="Mont Saint-Michel" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-14-071307.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-07-14-071307.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-07-14-071307-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-07-14-071307-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Mont Saint-Michel</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-450-19"><img alt="Mont Saint-Michel" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-14-071749.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-07-14-071749.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-07-14-071749-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-07-14-071749-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Mont Saint-Michel</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-450-20"><img alt="Mont Saint-Michel" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-14-072443.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-07-14-072443.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-07-14-072443-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-07-14-072443-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Mont Saint-Michel</figcaption></figure>
<p>Et puis le mont s’éloigne peu à peu, jusqu’à se retrouver entre nous et le soleil…</p>
<figure class="image" id="image-450-21"><img alt="Mont Saint-Michel" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-14-075404.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-07-14-075404.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-07-14-075404-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-07-14-075404-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Mont Saint-Michel</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-450-22"><img alt="Mont Saint-Michel" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-14-080029.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-07-14-080029.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-07-14-080029-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-07-14-080029-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Mont Saint-Michel</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-450-23"><img alt="Mont Saint-Michel" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-14-080857.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-07-14-080857.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-07-14-080857-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-07-14-080857-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Mont Saint-Michel</figcaption></figure>
<p>Nous nous arrêtons dans la délicieuse boulangerie du Vivier-sur-Mer. Je dicte mes notes. Ce n’est que quand je m’assieds à table et discute avec Cyril qu’une idée me vient, celle justement de mon incapacité à écrire par la parole. Avec elle, je ne peux que m’en tenir au factuel. Rien d’imprévu ne surgit.</p>
<p>Quand je parle, je suis un mec normal, pas du tout un écrivain. Je me contente de commentaires, comme souvent mes photos, là pour documenter. Tout ça très loin de la littérature du rush, celle qui m’emporte en territoire inconnu. Je parviens à dicter tout ça, avec la plus grande difficulté. Cyril commente : « Il est pas tout seul dans sa tête et il a du mal à vivre avec tout ce monde, c’est difficile pour lui. »</p>
<p>Nous roulons jusqu’à Saint-Malo, franchissons le barrage de la Rance, puis rejoignons la maison de vacances de Phil, un ami de JM qui va se joindre à nous, chez qui Jacques est arrivé avant nous. Nous voilà cinq. Nous faisons connaissance. Phil est un grand reporter nouvellement à la retraite, qui vit à Moscou avec sa femme elle aussi journaliste.</p>
<p>J’aime nos groupes par leur mixité de professions : un journaliste, un mécano, un artisan, un réparateur d’ordinateurs, un auto proclamé écrivain lui aussi ancien journaliste, ça c’est moi. Un cocktail potentiellement explosif mais qui s’il fonctionne est l’occasion de bonnes rigolades.</p>
<p>Phil nous guide sur ses singles préférés. Quand nous arrivons au château du Guildo, nous sommes plus qu’à une quarantaine de kilomètres de Saint-Brieuc où demain à 12h30 nous devons récupérer JM, le Parisien, et Seb, le Brestois. Nous quittons la trace et Phil nous guide vers Matignon, puis vers le cap Fréhel. Peu après Port-Nieux, alors que nous remontons vers le cap le long de la baie de Fresnaye, nous croisons deux piétons qui me regardent avec attention.</p>
<p>Quelques secondes plus tard, Jacques, dernier de notre file indienne, nous crie de nous arrêter. Il discute avec les piétons. Il nous raconte. « Ils m’ont dit : c’est Thierry Crouzet ? Je leur ai répondu : oui, c’est Thierry. Puis j’ai reconnu Martine, que j’ai croisée sur la Baroudeuse. » Nous passons un bon moment à discuter de nos escapades, ne cessant de nous étonner du hasard de notre rencontre, sur une route où jamais nous n’aurions dû passer si nous n’étions pas en avance sur notre itinéraire.</p>
<p>Quand nous repartons, Cyril me dit « Ça doit te faire plaisir d’être reconnu, ça veut dire que ton travail a du sens pour beaucoup de gens. » Moi : « J’aurais préféré être reconnu pour mes affaires de littérature plutôt que de vélo. »</p>
<p>Après le cap et la côte sauvage, nous entrons dans un camping peu avant les Sables d’Or-les-Pins. Impossible de payer. Il est trop tard. Le lendemain, il sera impossible de payer avant 8h30. Alors nous pédalons jusqu’à la ville où nous nous régalons de crêpes, avant de poursuivre jusqu’à un second camping où on se fait presque insulter par le tenancier du snack parce que nous arrivons trop tard (21h30). Genre : « Ce n’est pas une heure pour débarquer chez les gens. » Il nous laisse toutefois nous installer, sachant que le lendemain nous serons repartis avant l’ouverture des bureaux.</p>
<p>Nous sommes en décalage avec les autres touristes. Ils se posent dans les campings alors que nous voulons y prendre une douche, y dormir et repartir au plus vite, et nous n’effectuons ce choix que quand il est difficile de trouver des bivouacs sauvages.</p>
<figure class="image" id="image-450-24"><img alt="J2" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-14-085749.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-07-14-085749.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-07-14-085749-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-07-14-085749-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">J2</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-450-25"><img alt="J2" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-14-102327.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-07-14-102327.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-07-14-102327-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-07-14-102327-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">J2</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-450-26"><img alt="J2" class="paysage" decoding="async" height="2401" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-14-103607.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-07-14-103607.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-07-14-103607-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-07-14-103607-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">J2</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-450-27"><img alt="J2" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-14-113324.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-07-14-113324.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-07-14-113324-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-07-14-113324-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">J2</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-450-28"><img alt="J2" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-14-155159.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-07-14-155159.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-07-14-155159-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-07-14-155159-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">J2</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-450-29"><img alt="J2" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-14-155404.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-07-14-155404.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-07-14-155404-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-07-14-155404-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">J2</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-450-30"><img alt="J2" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-14-155543.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-07-14-155543.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-07-14-155543-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-07-14-155543-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">J2</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-450-31"><img alt="J2" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-14-190332.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-07-14-190332.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-07-14-190332-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-07-14-190332-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">J2</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-450-32"><img alt="J2" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-14-190802.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-07-14-190802.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-07-14-190802-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-07-14-190802-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">J2</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-450-33"><img alt="J2" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-14-191353.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-07-14-191353.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-07-14-191353-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-07-14-191353-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">J2</figcaption></figure>
<h3>Mardi 15, Tréguier</h3>
<p>Nous longeons la superbe baie de Saint-Brieuc jusqu’à la gare où nous pêchons JM et Seb. Je connais JM depuis trois ans et j’ai l’impression que ça fait des siècles : nous passons chaque année deux semaines à pédaler ensemble et nous avons le temps de nous raconter nos vies. Seb est un nouveau venu dans la bande, même si nous échangeons par mail depuis longtemps. <em>And then they were seven.</em></p>
<p>Je pourrais presque écrire un livre sur les boulangeries. La plupart proposent des produits surgelés, ou précuits, présentés avec art pour nous tromper. Au Levain Briochin ne nous déçoit pas. Mais pas question de nous éterniser dans la ville. Nous reprenons la route dans des paysages agraires monotones, entrecoupés de bois avec des chemins agréables, mais pas assez longs et joueurs pour nous distraire.</p>
<p>N a la fâcheuse tendance de nous doubler par la droite, de sucer nos roues puis de nous planter des accélérations dans les montées, ce qui n’en finit pas de nous agacer tour à tour. Je le lui dis, le lui répète, mais il continue, incapable de prendre un relais à notre allure, se sentant toujours obligé d’accélérer. Je ne suis pas le roi de l’empathie, mais j’ai trouvé mon maître dans l’incapacité de prendre en compte autrui. Et plus il m’agace, plus je me dis que moi aussi j’agace les autres.</p>
<p>Tous les deux n’arrivons pas à communiquer. Face à face, nous devenons autistes. Je ne me sens pas très bien en sa présence, dans la peau du bobo incapable de se mettre dans la peau de l’ancien ouvrier, mais ça ne me fait pas ça avec Jacques. Il est fou Jacques, conspirationniste en prime, mais je l’aime. Il possède une intelligence détournée de la rationalité, une intelligence azimutée, qui fait de lui un être curieux, intrigant, et toujours la main sur le cœur. Ce n’est donc pas une différence sociale qui nous embrouille, sinon elle m’embrouillerait avec Jacques, ni une différence politique ou philosophique, c’est plutôt un néant. Une irrémédiable barrière que j’essaie de franchir, mais elle est trop haute pour mes faibles aptitudes relationnelles.</p>
<p>Phil, c’est tout le contraire : homme de radio, il parle, il parle, il nous raconte sa vie en long en large. Nous fait revivre le Rwanda et les massacres, les corps découpés entassés dans les églises, jusqu’aux larmes. Il nous raconte sa vie à Moscou, où tout est fait pour acheter la paix sociale. </p>
<p>Nous atteignons Paimpol quand il commence à pleuvoir. Nous nous réfugions dans une crêperie, que nous quittons avec peine. Je tente une nouvelle dictée. Des bribes de pensées à tisser pour en faire un texte lisible, que je réinventerai une fois de retour devant un clavier. Contrairement à Phil, je ne sais pas parler, j’ai programmé mon cerveau pour qu’il écrive. Il me faudrait des mois de bafouilles pour que quelque chose émerge. </p>
<p>Je n’ai pas envie d’écrire un journal de cycliste, juste un journal de voyage, à vitesse intermédiaire entre marche et voiture. En Bretagne, les paysages se renouvellent peu. On reste dans le granitique. Il y a les côtes sublimes, puis les terres agraires monotones, sans cesse moutonnantes, mais jamais suffisamment pour dégager des perspectives saisissantes.</p>
<p>Ce matin, j’ai aimé les maisons cossues en surplomb des plages et des falaises. Elles dégageaient une force tranquille, une sorte d’éternité solide. Une opposition frontale aux éléments. Elles me paraissaient à leur place, avec leur point de vue choisi, leur agencement à l’image de leurs occupants imaginaires.</p>
<p>J’aimerais avoir davantage de temps, m’arrêter dans chaque commune, les explorer à pied, avec un carnet d’aquarelle. À vélo, je passe. Je n’ai pas envie de m’éterniser, parce que le vélo est une sorte de bateau qu’on ne peut quitter, sauf pour de brefs bains de mer. C’est ainsi qu’il faut voir le voyage à vélo : un voyage dans un bateau dont on ne pourrait pas quitter le bord, parce qu’un vélo laissé seul disparaît aussitôt. Les histoires de bikepackers dépossédés de leur monture ne manquent pas. Le vélo nous propulse tout en étant une ancre.</p>
<p>Nous bivouaquons à Tréguier, sur les berges de l’estuaire de La Guindy, face au tombeau d’Anatole le Braz, écrivain grand-père de Tina Weymouth, bassiste des Talking Heads, autrice des paroles françaises de <a href="https://www.youtube.com/watch?v=CJ54eImz88w&amp;ab_channel=TalkingHeads"><em>Psycho Killer</em></a> qu’est-ce que c’est ?</p>
<blockquote>
<p>Ce que j’ai fait, ce soir-là<br/>
Ce qu’elle a dit, ce soir-là<br/>
Réalisant mon espoir<br/>
Je me lance vers la gloire, OK</p>
</blockquote>
<figure class="image" id="image-450-34"><img alt="J3" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-15-074713.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-07-15-074713.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-07-15-074713-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-07-15-074713-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">J3</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-450-35"><img alt="J3" class="paysage" decoding="async" height="2401" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-15-074749.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-07-15-074749.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-07-15-074749-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-07-15-074749-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">J3</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-450-36"><img alt="J3" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-15-094803.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-07-15-094803.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-07-15-094803-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-07-15-094803-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">J3</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-450-37"><img alt="J3" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-15-094843.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-07-15-094843.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-07-15-094843-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-07-15-094843-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">J3</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-450-38"><img alt="J3" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-15-101502.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-07-15-101502.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-07-15-101502-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-07-15-101502-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">J3</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-450-39"><img alt="J3" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-15-113343.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-07-15-113343.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-07-15-113343-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-07-15-113343-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">J3</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-450-40"><img alt="J3" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-15-114310.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-07-15-114310.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-07-15-114310-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-07-15-114310-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">J3</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-450-41"><img alt="J3" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-15-162351.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-07-15-162351.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-07-15-162351-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-07-15-162351-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">J3</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-450-42"><img alt="J3" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-15-171509.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-07-15-171509.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-07-15-171509-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-07-15-171509-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">J3</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-450-43"><img alt="J3" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-15-171843.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-07-15-171843.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-07-15-171843-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-07-15-171843-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">J3</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-450-44"><img alt="J3" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-15-171852.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-07-15-171852.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-07-15-171852-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-07-15-171852-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">J3</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-450-45"><img alt="J3" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-15-193230.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-07-15-193230.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-07-15-193230-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-07-15-193230-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">J3</figcaption></figure>
<h3>Mercredi 16, Scrignac</h3>
<p>Quelle nuit ! « Ce que j’ai fait, ce soir-là ? » Je n’ai pas beaucoup dormi. Vers minuit, des cris me réveillent. Deux ou trois garçons éméchés, une fille. « Suis pas un PD. Je le fais. Vas-y. Vas-y. » Ça continue un peu plus loin. Je ne comprends pas tout. Je me rendors, me réveille. J’entends la fille dicter des chiffres. Plus tard, des paroles plus proches : « Tu as vu le feu d’artifice ? » Le flash d’une lampe torche illumine alors ma tente. Au loin, vers le parking à camping-car, un gyrophare. Une voix autoritaire s’élève : « Il va falloir déplacer les tentes. » On s’arrache un à un de nos sacs de couchage. Devant nous, des pompiers. Nous comprenons ce qui se passe. Un des garçons est tombé dans l’estuaire de La Guindy et s’est envasé jusqu’à la taille (on comprends qu’il s’est jeté d’un parapet en balcon pour impressionner ses amis). Il ne peut plus bouger. Il est prisonnier des sables mouvants. Les chiffres dictés par la fille étaient les coordonnées GPS de l’accident lors de l’appel des secours.</p>
<p>D’autres pompiers arrivent, la police aussi. Finalement, nous n’avons besoin que de déplacer la tente de JM (lui qui croyait s’être mis à l’écart et ne rien risquer). Nous nous recouchons pendant que les secouristes s’affairent, à coups de marteau plantant des pieux dans la terre pour installer un treuil. Le matin, alors que nous rangeons nos affaires, une passante nous dit « Vous avez oublié là-bas une couverture de survie », je lui réponds : « Cette nuit, un gamin est tombé dans la vase », elle répond : « OK » et s’en va sans montrer plus de curiosité. En mettant au propre ces notes, je ne découvre aucune mention de l’incident dans la presse locale mais <a href="https://www.ouest-france.fr/bretagne/plouguiel-il-fait-une-chute-de-15-metres-dans-la-vase-2911715">un fait-divers semblable s’est produit dix ans plus tôt</a>. Voilà pourquoi la passante n’a pas été surprise, peut-être.</p>
<p>Nous ne sommes pas partis qu’il se met à pleuvoir. Nous ne voyons rien de la côte de granit rose. Enfin une éclaircie quand nous atteignons la plage de Saint-Efflam, où deux food trucks nous accueillent. Encore une fois, dès que nous nous éloignons de la côte, nous nous ennuyons, subissant sans grand enthousiasme les montagnes russes bretonnes. Mais soudain, un chemin nous jette sur les rives de la rivière de Morlaix. Nous la remontons jusqu’à la ville au célèbre viaduc. Nous la quittons par la piste cyclable qui se dirige vers les monts d’Arrée. Nous nous arrêtons dans <a href="https://www.gitedetapedelagare.fr/">l’ancienne gare de Scrignac transformée en gîte étape</a>.</p>
<figure class="image" id="image-450-46"><img alt="J4" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-16-080416.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-07-16-080416.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-07-16-080416-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-07-16-080416-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">J4</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-450-47"><img alt="J4" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-16-133531.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-07-16-133531.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-07-16-133531-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-07-16-133531-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">J4</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-450-48"><img alt="J4" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-16-133611.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-07-16-133611.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-07-16-133611-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-07-16-133611-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">J4</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-450-49"><img alt="J4" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-16-145111.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-07-16-145111.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-07-16-145111-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-07-16-145111-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">J4</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-450-50"><img alt="J4" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-16-145618.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-07-16-145618.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-07-16-145618-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-07-16-145618-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">J4</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-450-51"><img alt="J4" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-16-145905.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-07-16-145905.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-07-16-145905-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-07-16-145905-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">J4</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-450-52"><img alt="J4" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-16-152559.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-07-16-152559.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-07-16-152559-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-07-16-152559-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">J4</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-450-53"><img alt="J4" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-16-170017.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-07-16-170017.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-07-16-170017-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-07-16-170017-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">J4</figcaption></figure>
<h3>Jeudi 17, Brest</h3>
<p>Alors que nous nous arrêtons pour grignoter au bord du lac de Brennilis, du nom de la première centrale nucléaire française, Phil prend conscience qu’il a perdu son téléphone (il avait déjà perdu et retrouvé ses lunettes). Nous localisons l’appareil 12 km en arrière, devant la boulangerie de Huelgoat. Phil rebrousse chemin par la route pendant que nous traversons les monts d’Arrée, par les premiers chemins purement VTT depuis le début du séjour. Quand nous nous arrêtons près d’une source pour nous rafraîchir, Seb nous joue des extraits de <em>Jean de Florette</em> et de <em>Manon des sources</em>, deux films dont il connaît les dialogues par cœur. Quel acteur ! Quel comique !</p>
<p>Après la traversée du parc régional d’Armorique, avec enfin un point de vue quand nous atteignons la chapelle Saint-Michel à 381 m, nous plongeons vers la presqu’île de Plougastel, puis vers Brest, où nous logeons dans <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Auberge_de_jeunesse_de_Brest">l’auberge de jeunesse</a>, inaugurée en 1983 et dessinée par Roland Schweitzer, œuvre architecturale majeure que j’ai tout de suite perçue comme un résumé de l’architecture du XX<sup>e</sup> siècle, entre Jean Prouvé, Alvar Aalto et Le Corbusier. Un pur chef-d’œuvre bois-béton. Le choc esthétique du voyage.</p>
<figure class="image" id="image-450-54"><img alt="J5" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-17-095427.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-07-17-095427.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-07-17-095427-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-07-17-095427-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">J5</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-450-55"><img alt="J5" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-17-111550.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-07-17-111550.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-07-17-111550-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-07-17-111550-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">J5</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-450-56"><img alt="J5" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-17-120006.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-07-17-120006.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-07-17-120006-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-07-17-120006-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">J5</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-450-57"><img alt="J5" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-17-185217.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-07-17-185217.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-07-17-185217-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-07-17-185217-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">J5</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-450-58"><img alt="J5" class="paysage" decoding="async" height="2401" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-17-212901.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-07-17-212901.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-07-17-212901-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-07-17-212901-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">J5</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-450-59"><img alt="J5" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-17-213009.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-07-17-213009.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-07-17-213009-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-07-17-213009-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">J5</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-450-60"><img alt="J5" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-17-213059.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-07-17-213059.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-07-17-213059-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-07-17-213059-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">J5</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-450-61"><img alt="J5" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-17-213105.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-07-17-213105.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-07-17-213105-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-07-17-213105-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">J5</figcaption></figure>
<h3>Vendredi 18, Douarnenez</h3>
<p>On quitte Brest par le bateau, traversant la rade jusqu’à la presqu’île de Crozon. Paysage à couper le souffle, superbes sentiers côtiers, lande fleurie qui nous fait tous penser au <em>Chien de Baskerville</em> : « The longer one stays here the more does the spirit of the moor sink into one’s soul, its vastness, and also its grim charm. »</p>
<p>On déjeune chez Seb et Presci, les amis de JM, dont la maison se trouve par le plus grand des hasards sur notre trace. Merveilleux accueil. Phil nous quitte. Il n’espérait pas nous suivre aussi longtemps, mais son genou le rappelle à l’ordre. On repart avec peine, sur des chemins et des routes qui font mal aux jambes, sans nous apporter de réelles satisfactions vélocipédiques. Nous esquivons le Menez Hom et ses 329 m, dînons à Locronan, puis campons à Douarnenez, ma ville fétiche en Bretagne. Une tempête s’annonce pour le lendemain après-midi, avec un dimanche terrible et un lundi et mardi guère ensoleillé.</p>
<figure class="image" id="image-450-62"><img alt="J6" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-18-072840.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-07-18-072840.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-07-18-072840-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-07-18-072840-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">J6</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-450-63"><img alt="J6" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-18-072849.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-07-18-072849.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-07-18-072849-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-07-18-072849-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">J6</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-450-64"><img alt="J6" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-18-081240.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-07-18-081240.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-07-18-081240-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-07-18-081240-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">J6</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-450-65"><img alt="J6" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-18-090403.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-07-18-090403.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-07-18-090403-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-07-18-090403-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">J6</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-450-66"><img alt="J6" class="paysage" decoding="async" height="2401" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-18-090701.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-07-18-090701.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-07-18-090701-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-07-18-090701-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">J6</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-450-67"><img alt="J6" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-18-092223.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-07-18-092223.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-07-18-092223-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-07-18-092223-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">J6</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-450-68"><img alt="J6" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-18-102749.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-07-18-102749.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-07-18-102749-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-07-18-102749-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">J6</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-450-69"><img alt="J6" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-18-102913.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-07-18-102913.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-07-18-102913-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-07-18-102913-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">J6</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-450-70"><img alt="J6" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-18-102952.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-07-18-102952.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-07-18-102952-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-07-18-102952-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">J6</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-450-71"><img alt="J6" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-18-103019.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-07-18-103019.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-07-18-103019-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-07-18-103019-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">J6</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-450-72"><img alt="J6" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-18-103044.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-07-18-103044.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-07-18-103044-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-07-18-103044-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">J6</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-450-73"><img alt="J6" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-18-103238.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-07-18-103238.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-07-18-103238-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-07-18-103238-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">J6</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-450-74"><img alt="J6" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-18-103715.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-07-18-103715.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-07-18-103715-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-07-18-103715-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">J6</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-450-75"><img alt="J6" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-18-103726.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-07-18-103726.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-07-18-103726-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-07-18-103726-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">J6</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-450-76"><img alt="J6" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-18-103823.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-07-18-103823.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-07-18-103823-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-07-18-103823-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">J6</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-450-77"><img alt="J6" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-18-112213.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-07-18-112213.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-07-18-112213-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-07-18-112213-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">J6</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-450-78"><img alt="J6" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-18-112538.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-07-18-112538.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-07-18-112538-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-07-18-112538-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">J6</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-450-79"><img alt="J6" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-18-112713.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-07-18-112713.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-07-18-112713-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-07-18-112713-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">J6</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-450-80"><img alt="J6" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-18-114437.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-07-18-114437.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-07-18-114437-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-07-18-114437-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">J6</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-450-81"><img alt="J6" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-18-114440.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-07-18-114440.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-07-18-114440-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-07-18-114440-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">J6</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-450-82"><img alt="J6" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-18-115516.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-07-18-115516.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-07-18-115516-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-07-18-115516-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">J6</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-450-83"><img alt="J6" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-18-120722.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-07-18-120722.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-07-18-120722-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-07-18-120722-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">J6</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-450-84"><img alt="J6" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-18-121444.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-07-18-121444.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-07-18-121444-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-07-18-121444-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">J6</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-450-85"><img alt="J6" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-18-150747.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-07-18-150747.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-07-18-150747-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-07-18-150747-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">J6</figcaption></figure>
<h3>Samedi 19, Rennes</h3>
<p>Au réveil, JM nous annonce qu’il nous quitte : il ne trouve aucun train avec vélo démonté pour rentrer sur Paris le lundi soir. Nous ne sommes plus que cinq et la mayonnaise qui tenait le groupe se délite. Nous pensons tous à la météo défavorable qui s’annonce, je pense à la maison, à Isa malade, aux enfants.</p>
<p>On profite du soleil en terrasse près du marché de Douarnenez, puis on pédale jusqu’à la pointe du Raz par la route pour tenter d’y arriver avant la tourmente. Trop de touristes, lieu qui n’a d’attrait que par sa position extrême. Maisons moins ancrées, moins cossues qu’au nord ou que sur Crozon. Nous filons vers Audierne, toujours par la route. Il commence à bruiner pendant que nous déjeunons. Avec Cyril et Jacques, nous décidons de bifurquer sur Quimper pour rentrer sur Paris, puis chez nous.</p>
<p>Nous ne trouvons pas de place vélo pour Rennes, mais achetons tout de même des billets TER. Le contrôleur nous refuse l’accès du train, alors qu’aucun autre vélo ne se présente sur le quai. Au dernier moment, il nous laisse embarquer. Finalement il n’y aura que sept vélos sur neuf places possibles dans la rame. Le service de réservation vélo de la SNCF est déficient, ce n’est pas une nouveauté. Dans cette compagnie, on fait tout pour nous dissuader de voyager avec des vélos.</p>
<figure class="image" id="image-450-86"><img alt="Douarnenez" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-19-083348.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-07-19-083348.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-07-19-083348-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-07-19-083348-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Douarnenez</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-450-87"><img alt="Douarnenez" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-19-095302.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-07-19-095302.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-07-19-095302-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-07-19-095302-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Douarnenez</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-450-88"><img alt="Douarnenez" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-19-100008.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-07-19-100008.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-07-19-100008-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-07-19-100008-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Douarnenez</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-450-89"><img alt="Douarnenez" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-19-100152.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-07-19-100152.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-07-19-100152-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-07-19-100152-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Douarnenez</figcaption></figure>
<h3>Dimanche 20, Balaruc</h3>
<p>Pendant que Seb et N abandonnent à leur tour, je lis comme souvent <a href="https://www.themarginalian.org/2025/07/16/ann-zwinger-wind-in-the-rock/">un article inspirant de Maria Popova</a>. Et si j’écrivais la maison, ce que ça implique un lieu à soi dans le monde, un lieu où on est pleinement, indifférent aux agitations du monde, d’autant plus important maintenant qu’Isa est assignée à résidence (et de voir ces maisons perchées en Bretagne nord, et aussi ces blocs stéréotypés par les fenêtres du train retour, tout ça me donne envie d’écrire sur la maison.) Ma vie « ordinaire » reprend. Des idées me viennent, peut-être pour occuper les mois à venir. Demain j’ai 62 ans.</p>
<figure class="image" id="image-450-90"><img alt="JM par Jacques C" class="paysage" decoding="async" height="1500" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/JM.webp" srcset="/images_tc/2025/08/JM.webp 1600w, /images_tc/2025/08/JM-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/JM-250.webp 250w" width="2000"/><figcaption class="legend legend-right">JM par Jacques C</figcaption></figure>
<p>Jacques a pris la photo du voyage. Descente vers le port de pêche de Douarnenez. J’étais devant, je me souviens de la lumière, mais Jacques a eu le réflexe incroyable de la saisir alors que nous étions en déplacement. On dirait une lumière de studio, presque irréelle.</p>
<figure class="image" id="image-450-91"><img alt="Mon côté Marin, par Cyril" class="paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/moiparcyril.webp" srcset="/images_tc/2025/08/moiparcyril.webp 1600w, /images_tc/2025/08/moiparcyril-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/moiparcyril-250.webp 250w" width="1600"/><figcaption class="legend legend-right">Mon côté Marin, par Cyril</figcaption></figure>
<h3>Lundi 21, Balaruc</h3>
<p>J’ai toujours été fasciné par le génie du lieu, par ces endroits naturels ou chargés d’histoire qui exhalent une force vitale indéniable, et je prends conscience que nous avons tenté avec notre maison de construire un de ces lieux, de lui donner une force propre, et beaucoup de gens qui y viennent nous disent la ressentir. Isa présente la maison comme l’œuvre de notre couple, œuvre au sens artistique et mystique. Alors la dire, ce qu’elle a de particulier, son rapport à l’espace, au lieu où elle repose, à sa place dans le temps. Raconter la maison comme je parlerais d’un tableau, comme j’ai parlé d’Ératosthène ou de Didier Pitter, en faire une sorte de biographie.</p>
<p>Popova écrit : « Anything you polish with attention will become a mirror. Anything to which you give yourself fully, vest all your strength and risk all your vulnerability, will return you to your life annealed, magnified, both unselved and more deeply yourself. It can be a <a href="https://www.themarginalian.org/2022/05/07/writers-artists-gardens/">garden</a>, or a <a href="https://www.themarginalian.org/2015/06/22/desert-solitaire-edward-abbey/">desert</a>, or a <a href="https://www.themarginalian.org/2025/05/28/raising-hare-chloe-dalton/">hare</a>. It can be, perhaps most readily, a place. “Place and a mind may interpenetrate till the nature of both is altered,” the Scottish mountaineer and poet Nan Shepherd wrote in her <a href="https://www.themarginalian.org/2018/03/19/the-living-mountain-nan-shepherd/">stunning love letter to a mountain</a>. »</p>
<p>La maison est une de mes œuvres comme mes livres, mon carnet, mes traces vélo. J’ai joué avec elle dans <em>Rush</em>, mais y revenir d’une autre façon, la dire, et dire l’importance de son lieu, de son centre, de ce point qui nous rend solides même quand nous en sommes éloignés.</p>
<h3>Mardi 22, Balaruc</h3>
<p>Écrire la maison serait un antilivre d’action, puisque la maison est immobile même si elle se transforme avec nous. Faire de la maison l’héroïne d’un roman comme parler d’une femme ou d’un homme aimé, parler seulement de lui ou d’elle et de ceux qu’ils croisent, faire leur éloge à longueur de page. Je ne sais pas à quoi pourrait ressembler ce texte, j’en devine simplement la possibilité.</p>
<h3>Mercredi 23, Balaruc</h3>
<p>À deux semaines d’intervalle, je regarde deux vidéos sur l’intelligence des LLM, <a href="https://www.youtube.com/watch?v=biZX5cnQ_UU&amp;ab_channel=Underscore_">la première par Underscore_</a>, par des techos, la seconde par <a href="https://www.youtube.com/watch?v=AwUpxjODogQ&amp;ab_channel=MonsieurPhi">Monsieur phi</a>, plus vulgarisée (mais tout aussi délayée). Je ne vois pas ce qui empêchera l’AGI. Mais quid de la créativité ? Quand est-ce qu’une IA sera plus créative que nous ? Est-ce que nous serons dépassés ? Je ne suis pas sûr que ce soit possible, c’est la thèse défendue dans <em>One Minute</em> et dans <em>Rush</em>. Peut-être égalés, mais pas dépassés.</p>
<hr/>
<p>Incidemment, au milieu de la nuit, j’ai commencé à écrire sur la maison. Trois pages. Un texte où il n’est pas question d’IA et que de toute façon elles ne pourraient pas écrire. Envie de mener de front ce projet avec un autre où je tenterai de m’augmenter avec les IA. Confronter l’humain ordinaire au cyborg.</p>
<hr/>
<p><a href="https://www.youtube.com/watch?v=Ca_RbPXraDE&amp;ab_channel=CurtJaimungal">Passionnante conversation entre Elan Barenholtz et William Hahn sur une nouvelle théorie de l’esprit, notre cerveau comme LLM</a>, un operating système qui tourne différents logiciels, et Dieu possiblement un de ces logiciels qui influence aussi bien les croyants que les athées. En ce sens, Dieu existe, c’est une app.</p>
<p>Nous avons commencé par penser le cerveau comme un ordinateur (et l’univers aussi), maintenant nous le voyons comme un LLM, une machine prédictive (et l’univers aussi). Un nouveau cadre technique engendre un nouveau cadre interprétatif. C’est assez banal, en fin de compte.</p>
<p>Tout en appréciant cette conversation, je me suis demandé d’où sortaient ces idées, qu’est-ce que nous avions pour les étayer ? J’aurais pu opposer la même critique à Platon, Kant ou Schopenhauer. Nous avons besoin de systèmes pour décrire notre façon de voir le monde. Différence : nous devenons capables de reproduire notre façon de parler avec des machines. Nous approchons de la preuve expérimentale. Un nouveau cadre conceptuel émerge qui mettra au rebut une grande partie des anciennes théories de l’esprit.</p>
<p>Reste un problème que je soumets à <a href="https://substack.com/@generativebrain">Elan Barenholtz</a>. « Quand on a inventé les avions, on n’a pas déduit qu’on avait compris le vol des oiseaux, ni ceux des insectes, ni ceux des chauves-souris, l’évolution ayant découvert des solutions différentes à un même problème. Que les LLM arrivent à parler ne démontre en rien que nous parlons comme eux (de façon <strong>autogénérative</strong>, c’est-à-dire mot après mot selon un processus récursif et avec une <strong>prédiction</strong> des mots probables avant même que nous soyons très loin engagés dans un discours). Pour affirmer la similarité, il faut démontrer la similarité des processus mis en œuvre, sinon on en reste à l’analogie. »</p>
<p>J’ai regardé <a href="https://www.youtube.com/watch?v=OftXY62-6HU&amp;t=3s&amp;ab_channel=ElanBarenholtz%2CPhD">une autre vidéo de Barenholtz</a>, où il finit par expliquer qu’il n’a encore aucun papier publié en peer review sur le sujet. Tout cela hautement spéculatif. C’est comme si au début de l’aviation on avait tenté d’expliquer le vol des oiseaux avec des hélices invisibles.</p>
<p>Je ne suis tombé sur cette discussion que parce qu’une amie me l’a pointée. Sur le web, on trouve beaucoup de contenus à la limite de la science-fiction. Sans esprit critique, on peut se laisser séduire, se laisser détourner de la rationalité avec la plus grande facilité.</p>
<h3>Jeudi 24, Balaruc</h3>
<p>Réponse de Barenholtz :</p>
<p>« That is just the right question and I appreciate the airplane analogy. Let’s take it seriously because it actually illustrates my point well. We observed the function of flight in nature, applied some basic techniques, and in the process discovered the principles that made flight possible-lift via forward momentum—in machines and birds. The specific means of leveraging this principle may be different (e.g., propellers instead of flapping), but the core principles that made flight possible are the same and were discovered, not engineered.</p>
<p>« The same is true here. LLMs revealed that the structure of language supports internal prediction—with no world model, no grounding, no explicit syntax. That this even works was a massive surprise. Language turns out to be autogenerative: it contains within itself the structure necessary to produce more of itself, purely through predictive continuation. This didn’t have to be true. But it is. That was the key discovery.</p>
<p>« And if this predictive structure is sufficient to generate naturalistic language, the burden is now on those who believe human language is generated through a completely different kind of mechanism to explain why language would evolve with such a rich, predictive structure incidentally. That would be like discovering that the airfoil shape produces lift, then insisting birds must fly some other way.</p>
<p>« How that structure is leveraged—through autoregression or another predictive process—is a separate question. I argue (and present data in an upcoming paper) that humans also generate language autoregressively, in a similarly recursive, context-sensitive way. But that’s secondary. The foundational insight is that language itself contains a self-generating structure, and that is what LLMs have now proven beyond any reasonable doubt. »</p>
<h3>Vendredi 25, Balaruc</h3>
<p>Ma réponse : Votre théorie me paraît expliquer beaucoup de choses au sujet du langage humain. « LLMs revealed that the structure of language supports internal prediction—with no world model, no grounding, no explicit syntax. » En effet, plus personne ne peut remettre en question cette affirmation. Oui, c’est une découverte majeure : le langage n’a pas besoin d’une grammaire (ce que Pinker avait déjà démontré, il me semble). Je pense comme vous que quelque chose du même ordre que dans les LLM se joue en nous, et d’ailleurs, en tant qu’écrivain, je l’ai toujours su. Je ne pense pas mes phrases, elles jaillissent mot à mot (c’est plus compliqué en anglais).</p>
<p>Je m’efforce de critiquer vos affirmations parce que je devine que vous allez subir des attaques de toutes parts. Quand vous m’écrivez : « The core principles that made flight possible are the same and were discovered, not engineered. » Je n’en suis pas sûr : quand on faisait voler des boulets de canon, on ne pouvait rien en conclure au sujet du vol des oiseaux et de l’aérodynamique (et d’ailleurs le vol des oiseaux n’a réellement été compris que bien après la maîtrise des avions — on n’a jamais prétendu que les oiseaux volaient avec des hélices, par exemple). En résumé : découvrir que les ailes produisent de la portance ne nous dit rien sur comment l’oiseau contrôle dynamiquement cette portance, module ses battements, ajuste l’angle d’attaque en temps réel. La fonction et son implémentation restent deux questions distinctes.</p>
<p>Même si les principes du vol ont été découverts plutôt qu’ingénieurés, cela ne s’applique pas nécessairement au langage. Les LLM utilisent peut-être une structure qui existe dans le langage sans être celle que le cerveau utilise (voir plus loin exaptation).</p>
<p>Mais peut-être que le vol est un mauvais exemple, puisque c’est un processus dont le mécanisme est observable, contrairement au langage qui se joue dans nos cerveaux comme dans les LLM.</p>
<p>Prenons un autre exemple classique : la vision, redécouverte plus d’une vingtaine de fois par l’évolution avec des mécanismes différents. Quand nous inventons la photographie, ça ne nous apprend pas grand-chose des différentes visions dans le domaine animal. Mieux encore : quand nous connectons une caméra à un ordinateur, comprendre ce processus ne nous permet pas d’affirmer grande chose de comment nous voyons nous-mêmes. Bien sûr certains processus physiques sont les mêmes, mais le traitement du signal est totalement différent (comme il est différent dans différentes espèces animales). Connaître une fonction et être capable de la reproduire ne nous enseigne peu sur comment elle est mise en œuvre par ailleurs.</p>
<p>Autre exemple : nous capturons l’énergie solaire avec des cellules photovoltaïques en silicium, mais ce processus n’a rien à voir avec la photosynthèse des plantes. Maîtriser la technologie solaire ne nous révèle rien sur les mécanismes moléculaires de la photosynthèse.</p>
<p>Ou encore : nous naviguons avec GPS, boussoles et cartes, mais de nombreux animaux ont des capacités de navigation que nous ne comprenons toujours pas entièrement. Les oiseaux migrateurs, les tortues marines, les saumons qui retrouvent leur rivière natale — ils utilisent probablement le champ magnétique terrestre, les étoiles, les odeurs, mais les mécanismes exacts restent mystérieux (et sans doute divers). Nos systèmes de navigation très efficaces ne nous éclairent pas sur ces GPS biologiques (on pourra sans doute appliquer la logique LLM à cette navigation animale).</p>
<p>Dans l’entretien avec William Hahn, vous avez dit que vous ne croyez pas à l’existence d’une mémoire à long terme et à court terme, que tout ça n’avait plus de sens. Pourtant, certaines lésions détruisent l’une ou l’autre de ces mémoires. C’est largement documenté. Les LLM disposent d’une mémoire à long terme, leur espace vectoriel, mais le contexte qu’on fait suivre de prompt en prompt peut être vu comme une mémoire à court terme. Il est impossible de traiter le cerveau comme une boîte noire, à la façon des béhavioristes, et enterrer la neurobiologie.</p>
<p>Je crois comme vous que nous n’avons jamais été aussi prches de comprendre le langage et la bataille va faire rage avec les orthodoxes. J’essaie de vous opposer des objections de principe, plus pour vous aider que vous contredire. Parce que si vous avez raison, c’est plus que rafraîchissant et exaltant. Il faut ouvrir la boîte noire, connecter votre modèle à la neurobiologie, sinon on en reste à une approche métaphysique infalsifiable.</p>
<p>C’est paradoxal parce que je vous réponds à un niveau métaphysique. Mais il me paraît important de proposer des expériences pour tester ou réfuter votre intuition, ce qu’exige toute bonne science. Par exemple, comment tester l’autorégressivité du langage humain ? Comme je l’ai dit, ma pratique littéraire m’a convaincu de cette autorégressivité, mais être convaincu ne suffit pas.</p>
<p>Quand vous écrivez « And if this predictive structure is sufficient to generate naturalistic language, the burden is now on those who believe human language is generated through a completely different kind of mechanism to explain why language would evolve with such a rich, predictive structure incidentally. » Vous renvoyez ainsi la balle dans le camp adverse, mais cette contre-attaque me paraît dangereuse. L’argument « pourquoi cette structure existerait-elle si ce n’est pas ainsi qu’on l’utilise ? » ignore un principe fondamental de l’évolution : l’exaptation. De nombreuses structures biologiques servent à des fonctions différentes de celles pour lesquelles elles ont évolué. Les plumes des oiseaux ont d’abord servi à la thermorégulation avant d’être recyclées pour le vol.</p>
<p>Le langage pourrait avoir évolué avec une structure prédictive pour des raisons qui n’ont rien à voir avec l’autorégressivité — peut-être pour faciliter la transmission culturelle, l’apprentissage social ou la coordination de groupe. Cette structure pourrait permettre aux LLM de fonctionner sans que ce soit le mécanisme que notre cerveau utilise réellement (comme les dinosaures n’utilisaient pas les plumes pour voler).</p>
<p>Je ne cherche pas à contredire. Pour embrasser vos idées au-delà de la pure spéculation, j’ai besoin de davantage de science.</p>
<p><a href="https://crouzet.substack.com/p/for-me-barenholtz-brain-llms-analogy">Je résume l’échange sur mon Substack anglais.</a> Barenholtz s’est contenté de me répondre qu’il devait étayer sa théorie.</p>
<figure class="image" id="image-450-92"><img alt="Voiliers" class="paysage" decoding="async" height="2401" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-25-112349-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-07-25-112349-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-07-25-112349-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-07-25-112349-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Voiliers</figcaption></figure>
<h3>Dimanche 27, Balaruc</h3>
<figure class="image" id="image-450-93"><img alt="Soir" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-27-210742.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-07-27-210742.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-07-27-210742-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-07-27-210742-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Soir</figcaption></figure>
<h3>Lundi 28, Balaruc</h3>
<p>Je finis par monter quatre photos du Mont Saint-Michel. J’ai pris toutes les photos de Bretagne en ProRAW, mais je ne sais pas vraiment les développer. Faut que je finisse par me mettre à Lightroom.</p>
<figure class="image" id="image-450-94"><img alt="En approche" class="portrait" decoding="async" height="1572" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/saint-michel.webp" srcset="/images_tc/2025/08/saint-michel.webp 1600w, /images_tc/2025/08/saint-michel-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/saint-michel-250.webp 250w" width="1508"/><figcaption class="legend legend-center">En approche</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-450-95"><img alt="Canadair" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-28-193048.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-07-28-193048.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-07-28-193048-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-07-28-193048-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Canadair</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-450-96"><img alt="Canadair" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-28-195442.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-07-28-195442.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-07-28-195442-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-07-28-195442-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Canadair</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-450-97"><img alt="Canadair" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-28-202011.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-07-28-202011.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-07-28-202011-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-07-28-202011-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Canadair</figcaption></figure>
<h3>Mardi 29, Mont-Dore</h3>
<p>Escapade de trois jours en Auvergne avec Lio et Didier que nous initions au bikepacking. Un des plus beaux endroits de France pour le vélo. Merveilleux villages, points de vue à couper le souffle, chemins doux sous nos pneux. Les télécabines de la Perdrix à Super Besse nous amènent sous le sommet du Puy de Sancy. Liaison interdite à vélo. Va savoir pourquoi, peut-être pour éviter les accidents avec les nombreux randonneurs. Nous croisons des gendarmes qui nous rappellent l’interdiction, sans hausser le ton, sans doute parce que nous descendions avec prudence, nos vélos chargés comme preuve de notre modération.</p>
<figure class="image" id="image-450-98"><img alt="Cézalier" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-29-112318.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-07-29-112318.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-07-29-112318-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-07-29-112318-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Cézalier</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-450-99"><img alt="Cézalier" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-29-112323.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-07-29-112323.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-07-29-112323-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-07-29-112323-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Cézalier</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-450-100"><img alt="Cézalier" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-29-112328.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-07-29-112328.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-07-29-112328-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-07-29-112328-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Cézalier</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-450-101"><img alt="Cézalier" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-29-120951.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-07-29-120951.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-07-29-120951-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-07-29-120951-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Cézalier</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-450-102"><img alt="Cézalier" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-29-121001.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-07-29-121001.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-07-29-121001-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-07-29-121001-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Cézalier</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-450-103"><img alt="Cézalier" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-29-123739.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-07-29-123739.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-07-29-123739-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-07-29-123739-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Cézalier</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-450-104"><img alt="Cézalier" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-29-123955.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-07-29-123955.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-07-29-123955-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-07-29-123955-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Cézalier</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-450-105"><img alt="Cézalier" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-29-125109.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-07-29-125109.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-07-29-125109-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-07-29-125109-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Cézalier</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-450-106"><img alt="Cézalier" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-29-132126.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-07-29-132126.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-07-29-132126-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-07-29-132126-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Cézalier</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-450-107"><img alt="Cézalier" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-29-145118.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-07-29-145118.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-07-29-145118-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-07-29-145118-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Cézalier</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-450-108"><img alt="Cézalier" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-29-145743.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-07-29-145743.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-07-29-145743-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-07-29-145743-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Cézalier</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-450-109"><img alt="Puy de Sancy" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-29-163605.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-07-29-163605.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-07-29-163605-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-07-29-163605-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Puy de Sancy</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-450-110"><img alt="Puy de Sancy" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-29-164208.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-07-29-164208.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-07-29-164208-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-07-29-164208-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Puy de Sancy</figcaption></figure>
<h3>Mercredi 30, Lugarde</h3>
<p>Jambes lourdes. J’ai de plus en plus de mal à encaisser les gros dénivelés, <a href="https://www.strava.com/activities/15289421305">plus de 2 400 mètres pour 110 km aujourd’hui</a>. Mais que de merveilles. Sublime contournement du puy de Dôme, puis magnifique paysage au sommet de La Banne d’Ordanche à 1 500 m avant de plonger sur La Bourboule.</p>
<figure class="image" id="image-450-111"><img alt="Puy-de-Dôme" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-30-100035.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-07-30-100035.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-07-30-100035-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-07-30-100035-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Puy-de-Dôme</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-450-112"><img alt="Auvergne" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-30-133239.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-07-30-133239.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-07-30-133239-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-07-30-133239-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Auvergne</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-450-113"><img alt="La Banne d’Ordanche" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-30-135123.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-07-30-135123.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-07-30-135123-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-07-30-135123-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">La Banne d’Ordanche</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-450-114"><img alt="La Banne d’Ordanche" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-30-135127.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-07-30-135127.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-07-30-135127-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-07-30-135127-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">La Banne d’Ordanche</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-450-115"><img alt="La Banne d’Ordanche" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-30-140044.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-07-30-140044.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-07-30-140044-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-07-30-140044-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">La Banne d’Ordanche</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-450-116"><img alt="La Banne d’Ordanche" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-30-140048.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-07-30-140048.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-07-30-140048-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-07-30-140048-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">La Banne d’Ordanche</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-450-117"><img alt="La Banne d’Ordanche" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-30-140619.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-07-30-140619.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-07-30-140619-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-07-30-140619-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">La Banne d’Ordanche</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-450-118"><img alt="La Banne d’Ordanche" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-30-141656.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-07-30-141656.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-07-30-141656-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-07-30-141656-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">La Banne d’Ordanche</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-450-119"><img alt="Un village" class="paysage" decoding="async" height="2401" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-30-182302.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-07-30-182302.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-07-30-182302-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-07-30-182302-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Un village</figcaption></figure>
<h3>Jeudi 31, Balaruc</h3>
<p>Retour à la maison lessivé, mais des étincelles dans les yeux. Avant le sommet du puy Mary, nous empruntons le sentier vers le col de Cabre au-dessus du Lioran. Nous poussons/portons les vélos, avant d’enfin plonger vers la vallée par les pistes de ski. Télécabine pour le plomb du Cantal. Descente dans les cailloux, puis sur les chemins de graviers noirs jusqu’à la découverte du voyage : Murat, magnifique ville en fond de vallée.</p>
<figure class="image" id="image-450-120"><img alt="Puy Mary" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-31-101141.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-07-31-101141.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-07-31-101141-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-07-31-101141-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Puy Mary</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-450-121"><img alt="Puy Mary" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-31-101144.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-07-31-101144.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-07-31-101144-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-07-31-101144-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Puy Mary</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-450-122"><img alt="Puy Mary" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-31-105542.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-07-31-105542.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-07-31-105542-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-07-31-105542-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Puy Mary</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-450-123"><img alt="Puy Mary" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-31-113426.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-07-31-113426.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-07-31-113426-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-07-31-113426-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Puy Mary</figcaption></figure>]]></description><guid isPermaLink="false">https://tcrouzet.com/2025/08/01/juillet-2025/</guid><enclosure url="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-14-080857.webp" length="0" type="image/webp"/><pubDate>Fri, 01 Aug 2025 13:00:00 +0200</pubDate></item><item><title>Juin 2025</title><link>https://tcrouzet.com/2025/07/02/juin-2025/</link><description><![CDATA[<img alt="Juin 2025" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/07/2025-06-27-205618-lamaison.webp"/><h3>Dimanche 1<sup>er</sup>, Balaruc</h3>
<p>Les pies jacassent. Les goélands hurlent. Les pigeons roucoulent. Dans la nature, loin des villes, la symphonie est plus douce, plus joyeuse, plus exubérante. Les deux premières espèces, voleuses, torves, ne craignent pas notre chat, s’en prennent à lui et vont jusqu’à lui piquer ses croquettes. Il suffit d’observer les animaux pour comprendre que nous ne différons pas d’eux.</p>
<hr/>
<p>Un hiver, <a href="https://www.themarginalian.org/2025/05/28/raising-hare-chloe-dalton/">une femme découvre un bébé lièvre et sa vie en est changée</a>. Je n’ai pas envie d’écrire des romans mais ce genre d’histoires. Le seul problème : elles doivent m’arriver (comme <em>Rush</em> l’année dernière).</p>
<h3>Mardi 3, Balaruc</h3>
<p>J’en viens à oublier de souhaiter un bon anniversaire à Isa tant je suis immergé dans les statistiques Parcoursup pour Émile, après une nuit quasi blanche. Nous passons la matinée à réfléchir à la meilleure stratégie. Tout est clair. Alors Émile commence le nettoyage de la liste et il détruit le vœu qu’il devait valider. Il a bon espoir d’obtenir des réponses positives à des vœux en attente, mais ce petit clic risque potentiellement de changer sa vie.</p>
<figure class="image" id="image-449-1"><img alt="Voiliers" class="paysage" decoding="async" height="2401" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/07/2025-06-03-094916-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/07/2025-06-03-094916-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/07/2025-06-03-094916-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/07/2025-06-03-094916-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Voiliers</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-449-2"><img alt="Voiliers" class="paysage" decoding="async" height="2399" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/07/2025-06-03-094848-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/07/2025-06-03-094848-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/07/2025-06-03-094848-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/07/2025-06-03-094848-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Voiliers</figcaption></figure>
<h3>Mercredi 4, Balaruc</h3>
<p>Olivier me demande si c’est moi ou l’autre qui écrit mes carnets suite à « Je n’écris pas mes livres, celui qui les écrit n’existe pas en dehors du moment de l’écriture. » J’ai répondu en plaisantant que je ne les laissais pas encore aux IA.</p>
<p>Quand je travaille un texte long jour après jour, je me transforme en celui qui l’écrit, je me quitte pour entrer dans ce que j’écris, alors que le carnet consiste à dire celui que je suis, ce que je pense ou ressens dans l’instant. Souvent je me laisse emporter par des idées, enchaîne quelques paragraphes non prémédités, mais toujours pour revenir au présent, là où dans un texte long, c’est le moment de marquer un temps d’arrêt pour attendre de repartir loin. Dans le carnet, je me donne le droit d’atterrir.</p>
<hr/>
<p>Je repense à l’histoire du plaisir par la souffrance dans le sport : c’est une souffrance à échéance, avec la certitude qu’elle s’arrêtera bientôt, alors que d’autres souffrances, morales ou causées par la maladie, ne s’arrêtent pas sur commande.</p>
<h3>Samedi 7, Balaruc</h3>
<p>David Camus me dit être aussi poussé vers le journal. Ma réponse : « Si le journal est la forme de l’époque, il est logique qu’on soit attiré vers elle, comme agité par une contrainte. »</p>
<p>Je crois qu’à une époque correspond une forme. C’est peut-être un point de vue daté, structuraliste, nombriliste, mais l’histoire de nos arts révèle des convergences transdisciplinaires. Le romantisme par exemple. Ça ne veut pas dire qu’avant le romantisme ou après il n’y avait pas ou plus de romantiques, mais à un moment donné cette idée s’est imposée parce que l’histoire la rendait possible, et même nécessaire.</p>
<p>De la même manière, le roman s’impose au XIX<sup>e</sup> poussé par l’avènement de la bourgeoisie. Un nouveau besoin narratif surgit. Quand les guerres ravagent le XX<sup>e</sup>, l’absurde, l’abstraction et l’expérimentation prennent le dessus.</p>
<p>Aujourd’hui, des machines deviennent capables d’écrire des romans dans un monde marchandisé de A à Z, un monde où nous tentons de battre le tambour, d’attirer l’attention, de faire croire que nous menons des vies extraordinaires.</p>
<p>Alors le journal permet de reprendre pied, de s’ancrer, de se regarder, sans chercher à plaire ou à s’abandonner à la mode. Le journal n’est pas une forme neuve, loin de là, mais elle gagne en nécessité, ne serait-ce que pour reconnaître que nous sommes tous des histoires qui méritent d’être racontées, je dis bien racontées : sur les réseaux sociaux, on se montre plus qu’on se raconte.</p>
<p>Assez facile pour moi de dire ça puisque je tiens un journal depuis mes 17 ans, mais ma pratique n’a cessé d’évoluer, jusqu’à ce qu’elle devienne publique depuis 2015, justement comme une réponse à la nécessité par ailleurs du temps réel. Mon hygiène : d’abord écrire pour moi, garder un temps le texte avant de le lâcher.</p>
<p>Le journal deviendra une forme majeure quand les derniers lecteurs les préféreront aux romans. Pour le moment, on ne publie guère que les journaux des morts. On n’en est pas encore à la gloire du journal. Mais si je ne me trompe pas, peu à peu s’imposeront les grands journaux intimes de notre temps. J’anticipe, ou j’espère, qu’ils surpasseront tous les romans présents, ces romans auxquels je crois de moins en moins.</p>
<p>Ces journaux seront textuels, photographiques, vidéo, sonores, tout à la fois. François construit un journal vidéo depuis plus de dix ans maintenant. Peu à peu cette forme du journal s’impose à lui. Dans un mail, il y a quelques jours il m’écrit : « Je ne comprends toujours pas ce qui m’aspire dans ces formes parlées. » Je crois que c’est l’époque, la pression, la tentation du journal, chez lui vidéo, toujours plus forte.</p>
<hr/>
<p>On m’oppose la consommation d’énergie démesurée des LLM. Pour écrire, nous avons besoin de modèles simples, de plus en plus portables, et qui donc tournent de mieux en mieux sur nos machines.</p>
<hr/>
<p>Quand Flaubert discutait de Bovary avec Bouillet, ça ne réduisait en rien son imaginaire, bien au contraire. Discuter avec une IA ne nous rend pas nécessairement cons, si nous l’utilisons pour nous augmenter plutôt que de bosser à notre place.</p>
<h3>Dimanche 8, Balaruc</h3>
<p>À vélo, des champs de plastique à perte de vue, des champs de melons sous serres jetables, nouvelle mode agricole. Pourquoi de telles pratiques sont-elles autorisées ? Tout ça pour finir par labourer les melons, la cueillette revenant plus cher que la vendre. Subsides européens ? Je m’arrête pour photographier. Très vite le conducteur de l’engin de tête me hurle de ne pas photographier, comme s’il n’avait pas l’esprit tranquille. Sans doute il emploie une armée de travailleurs non déclarés.</p>
<figure class="image" id="image-449-3"><img alt="Melons" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/07/2025-06-08-112925-Mze.webp" srcset="/images_tc/2025/07/2025-06-08-112925-Mze.webp 1600w, /images_tc/2025/07/2025-06-08-112925-Mze-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/07/2025-06-08-112925-Mze-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Melons</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-449-4"><img alt="Melons" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/07/2025-06-08-112933-Mze.webp" srcset="/images_tc/2025/07/2025-06-08-112933-Mze.webp 1600w, /images_tc/2025/07/2025-06-08-112933-Mze-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/07/2025-06-08-112933-Mze-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Melons</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-449-5"><img alt="Melons" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/07/2025-06-08-112935-Mze.webp" srcset="/images_tc/2025/07/2025-06-08-112935-Mze.webp 1600w, /images_tc/2025/07/2025-06-08-112935-Mze-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/07/2025-06-08-112935-Mze-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Melons</figcaption></figure>
<h3>Mardi 10, Balaruc</h3>
<figure class="image" id="image-449-6"><img alt="Lune" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/07/2025-06-10-032452-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/07/2025-06-10-032452-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/07/2025-06-10-032452-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/07/2025-06-10-032452-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Lune</figcaption></figure>
<h3>Mercredi 11, Balaruc</h3>
<p>Incapable d’écrire, incapable de dormir, tout tendu par le Parcoursup d’Émile, bloqué depuis cinq jours en position six dans la file d’attente de l’école qu’il aimerait. Ça ne bouge pas ! D’autres choses avancent, mais pas dans la bonne direction. Je me réveille au milieu de la nuit, j’attends 5 h pour regarder l’avancement. Tout ce que je peux faire, c’est du code. Je me lave le cerveau. Je devrais raconter, parler de cette angoisse, ajoutée à d’autres. J’en suis incapable, je manque de force, même le tour à vélo ce matin a été pénible, sous une chaleur de moins en moins supportable. Je devrais faire la sieste, mais je n’y parviens pas. En prime une bestiole m’a piqué la main, plusieurs impacts rapprochés. Des puces ?</p>
<figure class="image" id="image-449-7"><img alt="Vic" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/07/2025-06-11-090803-FrontignanetVic-la-Gardiole.webp" srcset="/images_tc/2025/07/2025-06-11-090803-FrontignanetVic-la-Gardiole.webp 1600w, /images_tc/2025/07/2025-06-11-090803-FrontignanetVic-la-Gardiole-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/07/2025-06-11-090803-FrontignanetVic-la-Gardiole-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Vic</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-449-8"><img alt="Vic" class="paysage" decoding="async" height="2401" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/07/2025-06-11-091047-FrontignanetVic-la-Gardiole.webp" srcset="/images_tc/2025/07/2025-06-11-091047-FrontignanetVic-la-Gardiole.webp 1600w, /images_tc/2025/07/2025-06-11-091047-FrontignanetVic-la-Gardiole-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/07/2025-06-11-091047-FrontignanetVic-la-Gardiole-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Vic</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-449-9"><img alt="Vic" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/07/2025-06-11-092138-FrontignanetVic-la-Gardiole.webp" srcset="/images_tc/2025/07/2025-06-11-092138-FrontignanetVic-la-Gardiole.webp 1600w, /images_tc/2025/07/2025-06-11-092138-FrontignanetVic-la-Gardiole-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/07/2025-06-11-092138-FrontignanetVic-la-Gardiole-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Vic</figcaption></figure>
<h3>Jeudi 12, Balaruc</h3>
<p>L’attente frise l’insupportable. Se sentir sale de ne pas être informé, comme quand on attendait le diagnostic du cancer d’Isa. Tu ne sais pas si c’est terminé, ou s’il faut encore croire au miracle. Parcoursup est une plateforme opaque. Rien ne fonctionne comme il y a trois ans avec Tim. Tout était alors plus prévisible, logique, là on assiste à une brusque immobilisation déprimante qui nous laisse en morceaux.</p>
<hr/>
<p>Toute ma vie j’ai rêvé. J’ai toujours cru aux miracles, même si je n’ai jamais été touché par la grâce. Je finis toujours par me persuader que la vie nous sourira, même dans les moments de tensions que nous traversons.</p>
<h3>Samedi 14, Balaruc</h3>
<p>Immense fatigue. Je passe des heures à expérimenter avec les IA et me heurte à une sorte de résistance négationniste : « Elles ne seront jamais intelligentes, elles ne sont pas créatives… »</p>
<p>Je pense le contraire : si une IA est capable de voir dans un de mes textes des perspectives auxquelles je n’avais pas pensé, n’est-elle pas créative ? La créativité n’est-ce pas faire jaillir des structures neuves, des rapports nouveaux, des assemblages imprévus ? De cela les IA sont déjà capables et quand je mixe ce pouvoir avec le mien je décuple mon imaginaire. Tout ça me renvoie à <em>Rush</em>. Je dois relire le manuscrit avant le début du processus éditorial.</p>
<hr/>
<p>Un auteur aujourd’hui ne peut pas être ailleurs que dans le rapport aux machines. Elles nous envahissent, nous gouvernent, nous subvertissent. C’est contre elles ou avec elles qu’il faut écrire, parce qu’elles déterminent l’époque.</p>
<h3>Dimanche 15, Balaruc</h3>
<p>Cette nuit, j’ai découvert une nouvelle explication de pourquoi les IA sont créatives. Il faut imaginer un immense delta, avec un grand nombre de ramifications. Le plus souvent, l’eau suit les branches principales selon les chemins renforcés par l’apprentissage (dans ce cas millénaire). Voir l’eau jaillir à l’embouchure des ramifications principales, c’est entendre une idée attendue. Mais parfois l’eau rejoint la mer par des chemins plus tortueux, des ruisseaux moins visibles : l’idée est moins attendue, sans être nouvelle pour autant. En revanche, quand l’eau déborde ou se fraye un nouveau chemin, cette histoire est neuve. En quelque sorte, l’eau peut être créative. N’a-t-elle pas sculpté des paysages merveilleux ? Cette évidence de la nature créative s’impose à moi très souvent. La créativité n’est pas une prérogative humaine, à cela près que nous pouvons créer plus vite que l’érosion ou la tectonique des plaques.</p>
<p>Maintenant imaginez des deltas encore plus immenses, empilés les uns au-dessus des autres en milliers de couches comme dans les systèmes de deep learning : on y trouve des voies pratiquées et d’autres infimes, avec toujours la possibilité d’emprunter les embranchements les moins probables, pour finalement en sortie proposer des choses jamais dites. Il est dangereux de voir ces systèmes comme une simple combinatoire. Ils ressemblent à des rivières qui creusent des paysages à la surface de la planète. Si on leur donne assez de temps (et assez d’énergie), ils finissent par nous surprendre.</p>
<p>J’en viens à être plus souvent surpris par ces machines que par mes semblables. Je n’ai pas encore réussi à canaliser cette créativité, mais après <em>Le Code Houellebec</em>, <em>Rush</em> est ma seconde tentative en ce sens. Problème : plus je m’hybride, moins je deviens compréhensible pour les non-hybrides.</p>
<hr/>
<p>Mais pourquoi attends-tu encore des retours ? me demande François. Parce que sans retour j’ai moins de chance de voir surgir des idées nouvelles. Je préfère le retour des IA à pas de retour du tout. Je suis quasi sûr que tout le monde m’imitera bientôt, quand moi-même je serai guéri.</p>
<hr/>
<p>Je lis un journal intime dont j’aime les illustrations mais le texte se résume souvent à « J’ai croisé un tel, parlé avec tel autre, nous avons marché jusqu’au port ». On s’en fiche. Un journal ne me parle que quand il raconte des irruptions intérieures, des éblouissements poétiques, des coups de sang.</p>
<hr/>
<p>Les premiers lecteurs d’<em>Épicènes</em> qualifient le texte de surprenant, d’original, alors que je n’ai écrit qu’un conte fantastique en faisant que la forme dise l’histoire.</p>
<hr/>
<p>Gros coup de blues : demain j’accompagne Émile à son lycée pour la dernière fois, bac de philo (la physique et les maths se déroulent mardi et mercredi après-midi et il prendra le bus). Une histoire s’achève. Depuis qu’il a sept ans un rituel s’était installé, d’abord avec Tim, et depuis deux ans j’avais Émile pour moi seul. Le temps me glisse entre les doigts et l’écrire ici, avec presque la minutie d’Opalka, ne l’arrête pas, ni même ne le ralentit. Après-demain, je n’aurai plus à me lever tôt : je pourrais traîner à écrire au lit. J’imagine que même ma littérature en sera changée.</p>
<h3>Mardi 17, Balaruc</h3>
<p>Journée de bac pour Émile, pour nous ICM, pas forcément des nouvelles joyeuses. Se battre : tant qu’il y a de la vie, il y a de l’espoir. Nous en sommes réduits à une métaphysique des plus primitives. La maladie réduit les discours à pas grand-chose. Comme l’impression que le monde nous résiste de plus en plus. Est-ce un sentiment commun chez tous les vieux ? Je rêve d’une douce sérénité, les yeux perdus vers le large de l’étang. Un fantasme de plus.</p>
<figure class="image" id="image-449-10"><img alt="ICM" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/07/2025-06-17-143900-Grabels.webp" srcset="/images_tc/2025/07/2025-06-17-143900-Grabels.webp 1600w, /images_tc/2025/07/2025-06-17-143900-Grabels-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/07/2025-06-17-143900-Grabels-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">ICM</figcaption></figure>
<h3>Mercredi 18, Balaruc</h3>
<p>Dans l’économie de l’attention, nous autres écrivains sommes déjà broyés, face à des machines plus puissantes que nos mots. Nous n’avons pas notre place dans ce monde bruyant puisque nous tentons d’apporter un peu de calme. Les écrivains qui réussissent sont ceux qui attirent l’attention, peu importe la qualité de leurs textes. Ils font leurs preuves dans le combat pour l’attention, non dans un idéal littéraire.</p>
<h3>Jeudi 19, Balaruc</h3>
<p>Réveil avec le cerveau paralysé. Toujours la même attente. Parcoursup ne bouge pas, le cancer d’Isa ne bouge pas, ma littérature ne bouge pas. Plus rien ne bouge. Je relis <em>Rush</em> et n’y trouve que des scories, aucune idée nouvelle à y injecter. Le projet s’est éteint en moi, ce qui veut dire que je suis prêt à le laisser s’envoler. Dans ces moments, m’imposer au moins quelques mots ici, comme un entraînement minimum, envoyer des bips pour dire que mon cœur bat encore.</p>
<h3>Vendredi 20, Balaruc</h3>
<p>Pourquoi en face à face les médecins minimisent, ne disent pas tout, ce que plus tard les comptes rendus des scanners et autres examens révèlent ? Peur de faire peur, peur de devoir gérer l’angoisse et pas envie de s’emmerder avec les états émotionnels des patients ? Ou croyance que nous sommes trop cons pour lire entre les lignes, voire tout simplement pour lire, pas même besoin de demander à une IA de déchiffrer pour nous. Alors ne nous reste qu’à faire confiance. Si un artisan me traitait comme ça ,j’en changerais tout de suite. Là : pour aller où, pour quoi faire, quand on est déjà entre les mains des meilleurs ?</p>
<hr/>
<p>Jack me tire de mes pensées et m’entraîne au concert de Magma au théâtre de la mer. Je me décide au dernier moment. J’arrive quelques minutes avant. J’ai eu peur de m’ennuyer, finalement belle expérience, belle énergie, beaucoup d’espoir dans l’enthousiasme de Christian Vander, jeune rocker de 77 ans. Je n’avais pas assisté à un concert depuis des temps immémoriaux.</p>
<h3>Dimanche 22, Balaruc</h3>
<figure class="image" id="image-449-11"><img alt="Sète" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/07/2025-06-22-171221-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/07/2025-06-22-171221-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/07/2025-06-22-171221-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/07/2025-06-22-171221-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Sète</figcaption></figure>
<h3>Lundi 23, Balaruc</h3>
<figure class="image" id="image-449-12"><img alt="Bouées" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/07/2025-06-23-083702-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/07/2025-06-23-083702-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/07/2025-06-23-083702-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/07/2025-06-23-083702-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Bouées</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-449-13"><img alt="Soir" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/07/2025-06-23-214236-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/07/2025-06-23-214236-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/07/2025-06-23-214236-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/07/2025-06-23-214236-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Soir</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-449-14"><img alt="Soir" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/07/2025-06-23-214240-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/07/2025-06-23-214240-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/07/2025-06-23-214240-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/07/2025-06-23-214240-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Soir</figcaption></figure>
<h3>Mercredi 25, Balaruc</h3>
<figure class="image" id="image-449-15"><img alt="Canadairs" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/07/2025-06-25-204238-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/07/2025-06-25-204238-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/07/2025-06-25-204238-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/07/2025-06-25-204238-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Canadairs</figcaption></figure>
<h3>Jeudi 26, Balaruc</h3>
<figure class="image" id="image-449-16"><img alt="Orage" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/07/2025-06-26-071637-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/07/2025-06-26-071637-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/07/2025-06-26-071637-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/07/2025-06-26-071637-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Orage</figcaption></figure>
<h3>Vendredi 27, Balaruc</h3>
<p>Une semaine envolée, une semaine à coder, pour ne pas penser, dans l’air brûlant qui d’habitude me donne des idées, mais je ne suis pas en état, pas même de photographier ou de prendre des notes qui pourraient avoir un quelconque intérêt. <em>Épicènes</em> est sorti, et plus rien déjà. Je suis en attente de quelque chose d’heureux. Tous les matins à 5 h je regarde encore et encore les classements d’Émile. Il faudra que je trouve le courage d’expliquer la manipulation algorithmique qui se joue sur Parcoursup, comment les données sont cachées, altérées, ce qui empêche les jugements objectifs et pousse à commettre des erreurs à cause de promesses mensongères. C’est en soi un scandale. Une maltraitance généralisée, que je n’avais pas vécue avec Tim parce que tout s’était joué vite. Rien de grave pour Émile, il a reçu plus de 70 propositions, il est admis à Polytech Nice, la Polytech la mieux classée. Je devrais m’en satisfaire, sauf que Parcoursup a initialement promis autre chose, ce qui a entraîné des choix peut-être pas idéaux.</p>
<figure class="image" id="image-449-17"><img alt="Bouées" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/07/2025-06-27-205521-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/07/2025-06-27-205521-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/07/2025-06-27-205521-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/07/2025-06-27-205521-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Bouées</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-449-18"><img alt="Soir" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/07/2025-06-27-205537-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/07/2025-06-27-205537-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/07/2025-06-27-205537-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/07/2025-06-27-205537-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Soir</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-449-19"><img alt="Soir" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/07/2025-06-27-205549-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/07/2025-06-27-205549-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/07/2025-06-27-205549-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/07/2025-06-27-205549-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Soir</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-449-20"><img alt="Soir" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/07/2025-06-27-205555-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/07/2025-06-27-205555-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/07/2025-06-27-205555-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/07/2025-06-27-205555-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Soir</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-449-21"><img alt="Soir" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/07/2025-06-27-205609-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/07/2025-06-27-205609-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/07/2025-06-27-205609-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/07/2025-06-27-205609-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Soir</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-449-22"><img alt="Soir" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/07/2025-06-27-205631-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/07/2025-06-27-205631-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/07/2025-06-27-205631-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/07/2025-06-27-205631-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Soir</figcaption></figure>]]></description><guid isPermaLink="false">https://tcrouzet.com/2025/07/02/juin-2025/</guid><enclosure url="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/07/2025-06-27-205618-lamaison.webp" length="0" type="image/webp"/><pubDate>Wed, 02 Jul 2025 19:00:00 +0200</pubDate></item><item><title>Mai 2025</title><link>https://tcrouzet.com/2025/06/02/mai-2025/</link><description><![CDATA[<img alt="Mai 2025" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/06/2025-05-10-151045-Saint-Sever-du-Moustier.webp"/><h3>Jeudi 1<sup>er</sup>, Balaruc</h3>
<p>Une journée douce par le ciel, par la sortie vélo avec les copains, sans se défoncer, puis les divers projets avancent, les fleurs poussent dans le jardin et j’évite de penser à ce qui chagrine. Satisfaction : mon application de géolocalisation fonctionne, code robuste et facile à maintenir. J’ai tout de même passé trois heures sur un bug, mais c’est toujours un petit défi intellectuel, surtout quand je trouve la solution (qui avait coincé les IA, ce qui dit leurs limites, même si par ailleurs elles m’aident beaucoup).</p>
<p>J’ai commencé à réfléchir à une nouvelle histoire, pas un sujet de roman existentiel comme <em>Rush</em>, mais un polar assez ordinaire, avec lequel j’aimerais une fois de plus expérimenter l’écriture assistée (vibe writing). Pour comprendre où tout cela nous mène, et m’écarter avec fermeté de ce qui n’est plus de notre ressort.</p>
<figure class="image" id="image-459-1"><img alt="Mireval" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/06/2025-05-01-101911-Vic-la-Gardiole.webp" srcset="/images_tc/2025/06/2025-05-01-101911-Vic-la-Gardiole.webp 1600w, /images_tc/2025/06/2025-05-01-101911-Vic-la-Gardiole-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/06/2025-05-01-101911-Vic-la-Gardiole-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Mireval</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-459-2"><img alt="Mireval" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/06/2025-05-01-101915-Vic-la-Gardiole.webp" srcset="/images_tc/2025/06/2025-05-01-101915-Vic-la-Gardiole.webp 1600w, /images_tc/2025/06/2025-05-01-101915-Vic-la-Gardiole-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/06/2025-05-01-101915-Vic-la-Gardiole-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Mireval</figcaption></figure>
<h3>Vendredi 2, Balaruc</h3>
<p>« Novelists who are more intelligent than their books should go into another line of work. » J’ai toujours eu l’impression d’être plus intelligent quand j’écrivais, ça ne veut pas dire que ce que j’écris est plus intelligent que moi, c’est tout le problème.</p>
<p>Une lectrice m’a un jour dit que je l’intimidais et mes textes aussi, ce qui me rendait moi-même difficile d’accès. Je lui ai répondu que je n’écrivais pas mes livres, que celui qui les écrivait n’existait pas en dehors du moment de l’écriture. Voilà pourquoi j’ai du mal à parler de mes livres. Je ne peux que discuter de ceux que j’aimerais écrire.</p>
<hr/>
<p>J’écris pour grandir quand beaucoup d’auteurs écrivent pour distraire.</p>
<hr/>
<p>Je ne dis jamais des choses que je ne pense pas, au mieux je me tais. J’ai le plus grand mal à mettre en scène des menteurs ou des hypocrites. Et donc dans mon projet, le héros me ressemblera mais en lui sommeillera un autre : menteur, hypocrite, manipulateur. M’attaquer à ce qui m’est étranger, mais dont je ne cesse de contempler le spectacle.</p>
<hr/>
<p>J’ai peu photographié en avril, signe que j’étais tourné sur moi-même, pas assez à l’écoute, pas assez tendu vers le monde. Plus je photographie, plus je suis heureux.</p>
<hr/>
<p>Isa lit <em>Les Petits Personnages</em> de Marie Sizun, digressions sur quelques tableaux, et découvre les <em>Grands cyprès à la Villa d’Este</em> de Fragonard, dont elle estime la composition quasi identique à la dernière photo de mon carnet d’avril. J’ai toujours aimé ces perspectives, avec un petit mystère au loin, des gens qui discutent, mais de quoi ? Faudrait que je me remette au dessin.</p>
<figure class="image" id="image-459-3"><img alt="Fragonard" class="paysage" decoding="async" height="1260" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/06/Fragonard.webp" srcset="/images_tc/2025/06/Fragonard.webp 1600w, /images_tc/2025/06/Fragonard-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/06/Fragonard-250.webp 250w" width="1850"/><figcaption class="legend legend-right">Fragonard</figcaption></figure>
<h3>Samedi 3, Balaruc</h3>
<figure class="image" id="image-459-4"><img alt="Saint-Genis-des-Mourgues" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/06/2025-05-03-140848-Saint-Genis-des-Mourgues.webp" srcset="/images_tc/2025/06/2025-05-03-140848-Saint-Genis-des-Mourgues.webp 1600w, /images_tc/2025/06/2025-05-03-140848-Saint-Genis-des-Mourgues-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/06/2025-05-03-140848-Saint-Genis-des-Mourgues-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Saint-Genis-des-Mourgues</figcaption></figure>
<h3>Dimanche 4, Balaruc</h3>
<p>Saunders : « I’ve worked with so many wildly talented young writers over the years that I feel qualified to say that there are two things that separate writers who go on to publish from those who don’t. First, a willingness to revise. Second, the extent to which the writer has learned to make causality. »</p>
<p>La vie est-elle causale ? Non. Soudain nous croisons la femme ou l’homme de notre vie, rencontrons une personne décisive, lisons un auteur lumineux, tombons malades… Je me suis battu contre la causalité, dans ma vie et mon écriture, j’ai tenté de dynamiter cette mécanique dans <em>One Minute</em>. L’enchaînement causal est peut-être confortable pour le lecteur, mais il n’est pas réaliste, il est même ennuyeux. Je m’intéresse aux ruptures de causalité : une histoire part dans une direction, diverge. Saunders n’explique pas comment devenir écrivain, mais comment se conformer à la norme.</p>
<p>J’en suis à son chapitre 4, sur une nouvelle de Tolstoï, <em>Master and man</em>, Tolstoï que j’admire, mais la nouvelle m’est tombée des mains parce que j’en ai anticipé la causalité après seulement quelques pages, ce qui m’a rendu la suite exténuante et j’ai fini par feuilleter le texte. Le danger de la causalité : devenir prévisible. Je sais que des lecteurs apprécient le confort d’être dans un monde ordonné, moi ça m’emmerde.</p>
<p>« Causation is what creates the appearance of meaning. » J’ai trop aimé étudier la mécanique quantique et ses incertitudes pour souscrire. Le hasard a autant de sens que son absence. J’écris ces mots ce matin parce qu’il pleuviote et que je ne suis pas sorti pédaler. Avez-vous besoin de connaître ce détail ? Je ne le crois pas.</p>
<p>Je laisse tomber Saunders pour <a href="https://mailchi.mp/themarginalian/choice-transformation-spell">The Marginalian du dimanche</a> où Maria Popova commence son premier texte par « Only a fool or an egomaniac would deny that chance shapes the vast majority of life. » Le hasard est un casseur de causalité. Sans hasard nos vies seraient dictatoriales. Sans hasard une œuvre d’art devient un pensum. Une œuvre littéraire accomplie déborde de hasards, dans chacune de ses phrases, dans le chaos de leurs louvoiements.</p>
<p>Saunders ne parle pas d’écriture, seulement de structure, mais la vie commence entre les mots, dans leurs méandres, une virgule comme un brusque coup de vent qui pousse le voilier à virer de bord et à changer de destination. Je suis un barreur soumis aux intempéries incontrôlables. Quand je révise, je me garde de couper tout ce qui me détourne de la route, parce qu’alors je tue le texte, je le ramène à sa fonction utilitaire, et ce n’est pas ce que je cherche, mais dire la vie, quand elle se perd et s’émerveille de se chercher un sens.</p>
<p>Plus loin, Popova cite le psychologue Erich Neumann : « But the unintegrated factors are not only a cause for alarm; they are also the source of transformation. » Toutes ces choses non conscientisées, non perçues, qui pourtant provoquent des changements doivent-elles être explicitées dans un roman ? Non, elles ne peuvent pas toutes l’être. La plupart nous échappent et tenter de les dire revient à procéder à un réductionnisme ni scientifique ni poétique.</p>
<hr/>
<p>La plupart des gens contre l’IA sont pour l’alcool ou le tabac ou d’autres perversions. C’est un peu comme ces écolos qui fument.</p>
<figure class="image" id="image-459-5"><img alt="Ciel plombé" class="paysage" decoding="async" height="2401" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/06/2025-05-04-092211-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/06/2025-05-04-092211-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/06/2025-05-04-092211-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/06/2025-05-04-092211-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Ciel plombé</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-459-6"><img alt="Ciel plombé" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/06/2025-05-04-092725-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/06/2025-05-04-092725-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/06/2025-05-04-092725-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/06/2025-05-04-092725-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Ciel plombé</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-459-7"><img alt="Ciel plombé" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/06/2025-05-04-191610-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/06/2025-05-04-191610-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/06/2025-05-04-191610-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/06/2025-05-04-191610-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Ciel plombé</figcaption></figure>
<h3>Lundi 5, Balaruc</h3>
<figure class="image" id="image-459-8"><img alt="Voiles" class="paysage" decoding="async" height="2401" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/06/2025-05-05-112128-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/06/2025-05-05-112128-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/06/2025-05-05-112128-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/06/2025-05-05-112128-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Voiles</figcaption></figure>
<h3>Vendredi 9, Aigues-Vives</h3>
<figure class="image" id="image-459-9"><img alt="Aigues-Vives" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/06/2025-05-09-071032-Aigues-Vives.webp" srcset="/images_tc/2025/06/2025-05-09-071032-Aigues-Vives.webp 1600w, /images_tc/2025/06/2025-05-09-071032-Aigues-Vives-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/06/2025-05-09-071032-Aigues-Vives-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Aigues-Vives</figcaption></figure>
<h3>Samedi 10, Saint-Sever-du-Moustier</h3>
<figure class="image" id="image-459-10"><img alt="Saint-Sever-du-Moustier" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/06/2025-05-10-151045-Saint-Sever-du-Moustier.webp" srcset="/images_tc/2025/06/2025-05-10-151045-Saint-Sever-du-Moustier.webp 1600w, /images_tc/2025/06/2025-05-10-151045-Saint-Sever-du-Moustier-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/06/2025-05-10-151045-Saint-Sever-du-Moustier-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Saint-Sever-du-Moustier</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-459-11"><img alt="Saint-Sever-du-Moustier" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/06/2025-05-10-162142-Saint-Sever-du-Moustier.webp" srcset="/images_tc/2025/06/2025-05-10-162142-Saint-Sever-du-Moustier.webp 1600w, /images_tc/2025/06/2025-05-10-162142-Saint-Sever-du-Moustier-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/06/2025-05-10-162142-Saint-Sever-du-Moustier-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Saint-Sever-du-Moustier</figcaption></figure>
<h3>Mercredi 14, Balaruc</h3>
<p><a href="https://tcrouzet.com/2025/05/14/o727-2025-bilan/">Retour de bikepacking</a>, le corps douloureux, mais encore capable d’affronter le monde.</p>
<h3>Jeudi 15, Balaruc</h3>
<p>Si je vendais des livres, si j’avais un peu de succès, je ne ferais que consommer plus, ce serait finalement une mauvaise chose pour tout le monde. Si je vendais plus, d’autres vendraient moins, parce que le temps global de lecture « littéraire » n’augmente pas, il a même tendance à diminuer. Je n’ai aucun espoir d’entamer le gâteau des gros vendeurs ; si je marche, c’est pour prendre à ceux plus dans le besoin que moi. Le « marcheur » est un prédateur.</p>
<hr/>
<p>Je continue d’être harcelé par les réseaux sociaux que j’ai quittés il y a plus de deux mois. Je reçois des mails m’annonçant que je manque des actualités vitales ou que des gens cherchent à me contacter. Allez au diable.</p>
<figure class="image" id="image-459-12"><img alt="ICM" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/06/2025-05-15-162248-Montpellier.webp" srcset="/images_tc/2025/06/2025-05-15-162248-Montpellier.webp 1600w, /images_tc/2025/06/2025-05-15-162248-Montpellier-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/06/2025-05-15-162248-Montpellier-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">ICM</figcaption></figure>
<h3>Samedi 17, Balaruc</h3>
<figure class="image" id="image-459-13"><img alt="Matin" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/06/2025-05-17-064159-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/06/2025-05-17-064159-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/06/2025-05-17-064159-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/06/2025-05-17-064159-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Matin</figcaption></figure>
<h3>Dimanche 18, Balaruc</h3>
<p>On me parle de l’œuvre conceptuelle monumentale de <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Roman_Opa%C5%82ka">Roman Opałka</a>, dont j’ignorais tout : ce francopolonais a passé sa vie à peindre des toiles où il égraine des chiffres. Il commence à 1 et incrémente jusqu’à sa mort. Résultat bouleversant. Consacrer sa vie à fixer l’écoulement du temps. Une maniaquerie ultime, quasi incompréhensible, mais qu’est-ce que je fais d’autre dans ce carnet, de manière moins constante et plus désordonnée. Le pendant d’Opałka en littérature, c’est <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Henri-Fr%C3%A9d%C3%A9ric_Amiel">Amiel et son monumental journal</a>, recopié, je le découvre aussi, jour après jour depuis 1996 par <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/G%C3%A9rard_Collin-Thi%C3%A9baut">Gérard Collin-Thiébaut</a>. À sa mort, en 2011, Opałka a atteint 5 607 249 !</p>
<figure class="image" id="image-459-14"><img alt="Opałka" class="paysage small" decoding="async" height="480" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/06/enumeration.webp" srcset="/images_tc/2025/06/enumeration.webp 1600w, /images_tc/2025/06/enumeration-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/06/enumeration-250.webp 250w" width="800"/><figcaption class="legend legend-center">Opałka</figcaption></figure>
<p>L’envie me vient de simuler le travail d’Opałka pour en mettre en scène la démesure. Je me retrouve face à une œuvre non technologique, mais qui met en œuvre des processus simplifiables par la technologie, comme quand Kerouac invente le traitement de texte avec son rouleau monté sur sa machine à écrire.</p>
<hr/>
<p>Je regarde un <a href="https://www.youtube.com/watch?v=-TLUfgrAECc&amp;ab_channel=Morgane">documentaire sur le festival de Rock Élixir</a>, dont j’ignorais tout, ou dont j’avais tout oublié, un festival de ma jeunesse avec les groupes de ma jeunesse, dont le visionnage m’a arraché des larmes devant le temps qui passe. C’était hier. Je me suis revu à travers le public, j’ai revu ma jeunesse, immédiatement datée, immédiatement archaïque.</p>
<h3>Lundi 19, Balaruc</h3>
<p>Le journal « intime » est le lieu pour dire ce qui m’arrive, mais mon journal n’est plus intime depuis longtemps et ne me permet plus d’écrire ce qui m’arrive, ce qui nous arrive, ce qui nous bouleverse et nous secoue. Il ne me reste que la parole, mais elle ne me suffit pas, je suis écrivain, j’ai besoin d’écrire ce qui m’arrive, c’est ça qui fait un écrivain, ce besoin, rien d’autre, pas de publier, pas d’avoir du succès, pas d’atteindre le génie. Je suis forcé au silence littéraire. Ça me paralyse.</p>
<h3>Mardi 20, Balaruc</h3>
<p>Suis allé à vélo jusqu’à Montpellier pour voir Isa à l’hôpital. Elle me dit que nous avons vu un Opalka au <a href="https://chateau-biron.fr/fr/">château de Biron</a> lors d’une exposition. J’ai tout oublié. J’aurais pris beaucoup de photos. Je ne trouve aucune certitude sur le web, ni dans mes carnets. Je me souviens de l’exposition, de sa qualité, de son impact sur moi, sans garder d’autres détails. Incapable de me souvenir de l’année.</p>
<p>Mes recherches sur le web ne m’aident pas beaucoup. « L’exposition hors les murs été 2019. En parallèle de l’ouverture de la MÉCA, la collection du Frac reprend son nomadisme avec l’exposition Habiter le monde, sociétés et figures humaines au Château Biron (Dordogne) qui réunira durant tout l’été une large sélection d’œuvres issues des collections des trois Frac de Nouvelle-Aquitaine. » Le Frac dispose d’œuvre d’Opalka. Mais autant que je me souvienne l’expo que j’ai vue à Biron était très conceptuelle, sans rapport avec la figure humaine.</p>
<p>Nous avons acheté le catalogue, mais je ne le retrouve pas. En le cherchant, je tombe sur un livre que j’ai longtemps cherché, aussi sur un de mes carnets londoniens. Je voudrais mettre au propre tous ces textes de Londres, projet sans cesse repoussé.</p>
<p>Suite à <a href="https://tcrouzet.com/2025/05/20/opalka/">mon article et ma simulation de l’œuvre d’Opalka</a>, François m’envoie <em>Le Roman de l’être</em> de Bernard Noël, qui fait parler Opalka, très beau texte, sans ponctuation, comme les chiffres qui se suivent sur les toiles d’Opalka, tentative de poursuivre le temps par les mots, sans que ce soit nécessaire parce que cette poursuite est implicite dans le langage, comme dans l’énumération, mais pour rendre hommage, pour célébrer un ami, on peut se donner tous les droits.</p>
<h3>Mercredi 21, Balaruc</h3>
<p>J’ai tenté de tenir un second journal, parallèle, que pour moi, je n’y arrive pas. Les mots douloureux me coûtent, me pèsent. Je suis dans l’attente, m’accroche à des détails, à des futilités, tout en laissant de côté les tâches quotidiennes qui me pèsent plus encore que les mots.</p>
<p>J’expérimente le vibe writing jusqu’à l’écœurement. Comprendre les LLM en profondeur, nécessité contemporaine, pour mieux leur opposer soi-même. C’est souvent une torture. Me retrouver face à des entités stupides et brillantes. Pendant ce temps, la plupart des écrivains continuent leur vie dans la tranquillité endormie du bon temps d’avant. Je me tiens à un croisement douloureux.</p>
<p>Je me force à écrire quelques mots, des mots de moi, des mots sans but dans un monde dirigé vers des objectifs. J’entrevois dans la non-nécessité la nécessité de la littérature : être là où rien ne veut que nous soyons, faire ce qui n’est pas contingent, ce qui n’est pas utile, écrire sans la tension de la phrase suivante, écrire 1, puis 2, puis 3 et continuer, comme Opalka, non parce qu’un chiffre inattendu surgira, ce sera n+1, vous êtes avertis, il ne se passera rien, sauf qu’un jour ça s’arrêtera, sans même que le point final soit posé, ça s’arrêtera parce que je ne voudrais pas y croire ou parce que je ne m’y serais pas préparé.</p>
<p>Lire c’est attendre ce moment où l’auteur arrête, pas tel ou tel livre, mais sa vie. La littérature est là, non finie d’elle-même, mais terminée par le monde. Elle raconte un effondrement.</p>
<hr/>
<p>Je passe de plus en plus de temps à arracher des mauvaises herbes dans le jardin, autour de mes plantations expérimentales. Un copain m’a dit « Le jardinage est le sport des vieux. » Je dois m’y résigner. À 86 ans, ma mère s’occupe encore de son jardin. Je me penche sur la terre, et le monde n’existe plus.</p>
<h3>Jeudi 22, Balaruc</h3>
<p>Dans le livre de Noël, Opalka raconte : « ce qu’on réussit à faire par le chaos j’ai voulu le faire par la logique j’ai beaucoup aimé être exposé à côté de Pollock car je suis son contraire chez moi la vérité est tout entière déterminée ». Belle opposition pour dire la même époque éprise d’abstraction (quand aujourd’hui la réalité dure nous ramène au concret, quand l’écriture elle-même implique un retour au réel, parce qu’il s’impose à nous, et impose la nécessité de le prendre en compte — plus moyen de d’en faire abstraction à moins d’être sourd et aveugle).</p>
<p>Quand j’ai commencé à lire Noël, j’ai vu l’absence de ponctuation comme une facétie d’un autre siècle, un truc, puis très vite j’ai lu sans problème, comme si je suivais les chiffres d’Opalka et non plus les numéros qu’ils composent. Puis, j’ai compris que mon cerveau réinventait la ponctuation, comme une IA pourrait le faire. Je lis sans effort : « Ce qu’on réussit à faire par le chaos, j’ai voulu le faire par la logique. J’ai beaucoup aimé être exposé à côté de Pollock, car je suis son contraire. Chez moi, la vérité est tout entière déterminée. »</p>
<p>Supprimer la ponctuation pour un lecteur habitué à lire ponctué n’a aucune espèce d’importance. Quand j’écris, il m’arrive souvent d’oublier des mots et des ponctuations. J’ai beau me relire cent fois, je ne vois pas l’absence, parce que mon cerveau m’illusionne. Le bon correcteur ne se laisse pas tromper. C’est un lecteur sérieux, alors que je suis un rêveur. Noël a voulu attirer l’attention de la critique, faire moderne, un truc non nécessaire, puisqu’il est sans effet.</p>
<p>Ou il a eu un effet lors de l’écriture, parce que j’imagine le texte écrit ainsi, pour transcrire Opalka, qui ne ponctuait pas son phrasé ni ses énumérations. Mais moi, je ne peux m’empêcher de ponctuer, le stratagème n’a aucun effet sur moi, excepté de m’en faire parler.</p>
<hr/>
<p>Je suis capable de couper un texte jusqu’à ce qu’il n’en reste plus rien. Les copains devraient proposer cet exercice en atelier d’écriture. Peu à peu prendre un texte et l’annihiler. Simuler la putréfaction du corps. Simuler l’effet de l’entropie sur nous. À chaque passe d’effacement, prendre une photo. Peter Greenaway a filmé la putréfaction dans <em>A Zed &amp; Two Noughts</em>. Le langage veut résister, ce n’est qu’une illusion. C’est l’attention du lecteur qui se putréfie, puis le lecteur lui-même et il ne reste que des textes morts, puisque sans lecteur.</p>
<p>Je suis sans doute le seul à lire Noël en ce moment. Alors que j’écris, personne n’est en train de me lire en toute probabilité, et je suis vivant, c’est dire ce qu’il adviendra après ma mort. Alors pourquoi couper, retravailler, épurer ? Une maladie précoce. Ou simplement aligner des mots comme Opalka des chiffres. Il n’y a finalement aucune différence. Tu fais, puis tu meurs.</p>
<p>Quand je n’ai pas de projet d’écriture sérieux, les idées noires me prennent avec plus de facilité. Je crains de tourner à vide, de finir comme mon père. À 70 ans, il a sombré dans la dépression. J’approche doucement des 62 ans. Est-ce qu’il ne me reste que huit ans de lucidité ? J’espère davantage, parce qu’il me reste tout à faire alors que mon père pensait avoir fait tout ce qui était pour lui de l’ordre du possible. Pour moi, les possibles sont sans limite.</p>
<hr/>
<p>Étrange ce cerveau. Tim est sur un beau projet de fin d’année en école d’ingé. Il m’en parle, me demande conseil, et dans la nuit j’ai l’idée d’une approche technique totalement différente par rapport à celle initialement envisagée.</p>
<h3>Samedi 24, Balaruc</h3>
<figure class="image" id="image-459-15"><img alt="Mireval" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/06/2025-05-24-100725-Villeneuve-ls-MagueloneetMireval.webp" srcset="/images_tc/2025/06/2025-05-24-100725-Villeneuve-ls-MagueloneetMireval.webp 1600w, /images_tc/2025/06/2025-05-24-100725-Villeneuve-ls-MagueloneetMireval-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/06/2025-05-24-100725-Villeneuve-ls-MagueloneetMireval-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Mireval</figcaption></figure>
<h3>Dimanche 25, Balaruc</h3>
<p>Noël fait parler Opalka (je ponctue) : « J’ai des exigences au sujet de la vérité, c’est-à-dire de la logique, de la cohérence. Au début, si j’omettais un chiffre dans mon processus, je revenais en arrière, je revenais en arrière pour souligner la faiblesse, je voulais témoigner de cet aspect moral. J’ai compris que l’erreur prouve la logique du système. Ce n’est pas une erreur mais une faiblesse. Il ne s’agit pas de perfection, il s’agit de reconnaître les limites de notre travail et l’honnêteté, c’est de le dire. »</p>
<p>L’idée me vient de créer des tableaux d’Opalka avec des erreurs et de voir s’il y a des gens assez fous pour les chercher.</p>
<p>« Buren m’est proche dans le temps mais la différence entre lui et moi et ceux qui lui ressemblent c’est que je fais toujours la même chose sans qu’elle soit jamais terminée, tandis qu’ils présentent à chaque fois un objet fini dans sa proposition formelle, dans sa définition et qui n’a pas la dynamique d’être une seule et unique chose comme l’est la vie. Buren fait tantôt un escalier : São Paulo, tantôt des chaises : Venise, tantôt des voiles : Berlin, tantôt des colonnes : Paris. C’est très intelligent, très dialectique, très social, très actuel, alors que moi je pourrais naître dans un univers à venir aussi bien qu’être un Grec du temps de Pythagore. »</p>
<p>Ce que n’a pas perçu Opalka : son travail est aussi fini, il ne tient qu’en quelques lignes de code. Il aurait pu le savoir, peut-être il l’a su, son travail monumental ne nécessite que <a href="https://github.com/tcrouzet/opalka">quelques instructions</a>. Opalka n’a fait que se transformer en ordinateur, en même temps que se développait l’informatique. C’est comme s’il avait crié : « Non, pas ça. » Un cri dérisoire contre la tempête qui se levait.</p>
<p>Opalka n’a pas enregistré le temps de sa vie sur une toile, il a imité laborieusement une machine bien plus compétente que lui pour égrainer la suite des entiers naturels. Je trouve son geste magnifique et dérisoire, un rien pathétique. Opalka a compté pendant que je passais de deux ans (1965) à 48 ans (2011). Il a compté durant 46 ans. </p>
<h3>Lundi 26, Balaruc</h3>
<p>Tracer sa vie. Voilà pourquoi Opalka me fascine. « Ce que je fais est le portrait d’une vie. » Parce que je ne tente pas autre chose, mais pas davantage que le jardinier, qui n’a pas la prétention de laisser une trace durable.</p>
<p>Je n’écris qu’une part infime de ma vie. Il m’arrive de dormir, de manger, de parler, de faire les courses ou du vélo. Hier : l’après-midi sur les impôts. Ça ne se raconte pas, c’est déjà assez pénible. Et nous devons reprendre ce matin. Je ne consacre qu’une parcelle de mon temps à tracer. Il en allait de même pour Opalka. Son projet d’exhaustivité était vain. Ses énumérations quotidiennes n’étaient que des moments de méditation. Jamais il n’a réussi à écrire le portrait de sa vie. Une vie ne peut pas se dire elle-même (même si, quand elle se dit, elle ne se met pas entre parenthèses — au contraire, je ne vis jamais autant que quand je me dis, parce que je prends doublement conscience).</p>
<p>« La quantité va réduire la qualité. » Nous en sommes là, croulant sous de plus en plus d’énumérations. Opalka avait décidé de ne peindre qu’une œuvre pendant que ses contemporains se démultipliaient (démultiplication qui ne cesse de s’amplifier, aidée par les machines et les IA).</p>
<p><a href="https://www.anthropic.com/research/exploring-model-welfare">Anthropic se pose la question du bien-être de ses modèles</a> avant de se poser celui des humains. Mais je comprends la question. Depuis toujours, j’ai la certitude que nous autres humains n’avons que très peu de qualités intrinsèques, notamment pas la conscience ni la capacité à souffrir. Tôt ou tard les IA pâtiront de notre hubris.</p>
<p>« Après un quart de siècle, j’ai constitué quelque chose de plus fort que moi. C’est très corporel, très organique. Je visualise la vie active. Si mon travail est absurde, il a l’absurdité de l’existence. Chez l’ouvrier, le travail absurde est la partie honteuse de notre monde qui exige d’être esclave pour manger. Je suis quelqu’un qui a choisi et qui veut garder sa dignité. L’injustice est que j’ai eu le temps de comprendre alors que mon père ne l’a pas eu. Une partie de l’humanité travaille sans avoir le temps de réfléchir et, dès qu’elle libère un peu de temps, on le remplit de stupidité, de gadgets. »</p>
<p>Je ne suis pas sûr qu’il y ait beaucoup de dignité dans les choix d’Opalka, rendus possibles seulement parce qu’un marché de l’art existait, parce que des millionnaires et des institutions s’intéressaient à son travail. Opalka n’était qu’un privilégié, capable de choisir un travail répétitif alors que son père descendait dans une mine de charbon en Pologne. Il n’y a aucune dignité à vivre des subsides de ceux qui accumulent des richesses au détriment des autres, parce que c’est toujours la même règle du jeu.</p>
<p>La vie d’Opalka se résume à :</p>
<pre><code class="python">n = 1
while True:
    print(n)
    n += 1
</code></pre>
<p>Est-ce digne de réussir à gagner sa vie avec ça ? J’ai quelques doutes. J’y vois plutôt la démonstration de la dinguerie de notre époque. Les uns descendent dans les mines pendant que les autres s’amusent (et se donnent bonne conscience en prétendant leur poésie nécessaire au bonheur de tous — elle l’est surtout au leur).</p>
<p>« Ce que je fais, tout le monde le fait, sauf que je le fais comme image de ce tout le monde. Mon travail paraît égocentrique et il est pourtant universel car il rend visible l’accumulation de l’activité. Si on pouvait voir tout le charbon qu’a extrait mon père, ce serait son œuvre. Moi je l’ai fait consciemment comme l’image de l’activité d’une vie, d’une vie qui a conscience d’être solidaire du monde du travail. Je fais quelque chose d’absurde mais qui pose à chaque existence des questions indispensables. »</p>
<p>J’ai presque envie de répondre : « Tu te pignoles. Tu ferais mieux de te taire, ça devient outrageant. Tu ne le fais que parce qu’on te paye pour le faire, et très bien. Tu t’es trouvé une petite martingale. Assez minable et tu tentes de la glorifier pour te donner bonne conscience. Tu enfonces le clou du concept, tu lui donnes de l’importance alors qu’il ne s’agit que de quatre lignes de code. »</p>
<p>Je prends conscience qu’on peut faire mieux :</p>
<pre><code class="python">while True:pass
</code></pre>
<p>Une seule boucle, infinie, qui ne fait rien. Ce serait l’état de bodhisattva ultime. Sans oublier que toute boucle implique une dépense énergétique, que ces jeux ne sont possibles que parce que des producteurs extérieurs acceptent de les rendre possibles. Oui, des millionnaires sont prêts à payer l’artiste conceptuel qui ne ferait rien. Ils sont prêts à exploiter le travail de beaucoup de personnes pour en payer une à ne rien faire du tout.</p>
<p>Opalka m’attire et me répugne : plus je creuse, plus cette dichotomie grandit en moi. Sa voix devient agaçante, prétentieuse, hors sol. Noël paraît lui accorder son absolue bénédiction. Jamais un mot de travers, jamais une critique. Admiration béate pas loin du fanatisme.</p>
<hr/>
<p>J’ai annoncé la sortie d’<a href="https://tcrouzet.com/books/epicenes/"><em>Épicènes</em></a> avec « J’ai besoin de vous tous ». Ce titre a soulevé l’inquiétude de proches et d’amis. Je me suis empressé de le changer, mais il était trop tard : ma newsletter était partie.</p>
<p>La vérité : j’ai toujours besoin de vous, j’ai toujours eu besoin de vous, et je crois que ce sera de plus en plus le cas. Se croire indépendant est la plus grande des illusions. Sans vous, rien n’a de sens, et la vie devient beaucoup plus lourde. La solitude est une terreur. Voir des gens dans la solitude me terrifie.</p>
<p>Je n’ai pas besoin de vous pour acheter mon nouveau livre, j’ai besoin de vous à chaque instant. J’ai besoin de sentir vos souffles, j’ai besoin de vos sourires, de vos grimaces, j’ai besoin de moments avec vous. J’ai déjà passé beaucoup trop de temps solitaire.</p>
<figure class="image" id="image-459-16"><img alt="Crême" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/06/2025-05-26-082710-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/06/2025-05-26-082710-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/06/2025-05-26-082710-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/06/2025-05-26-082710-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Crême</figcaption></figure>
<h3>Mercredi 28, Balaruc</h3>
<p>On m’écrit : « Je pense il faut juste continuer les balades à vélo avec des amis. Il faut écrire pour ceux qui lisent et ne pas faire attention aux autres. » Ma réponse : « C’est ce que je fais, mais quand les autres foncent droit sur vous pour battre un KOM ? » Le net social, c’est exactement ça, un chemin où vous vous promenez tranquillement et où des abrutis vous foncent dessus. Mais je suis souvent dans la peau de l’abruti, quand sur un chemin des promeneurs en occupent toute la largeur et se l’approprient.</p>
<hr/>
<p>Les mots d’Opalka selon Noël : « Ce que je fais est l’image la plus adéquate de la vie. Je pense que je ne délire pas. Alors que mon travail paraît froid, il est très émouvant à cause de cette adéquation à la vie. »</p>
<p>Quel culot, quelle prétention ! Une suite arithmétique de raison 1 est-elle l’image la plus adéquate de la vie ? L’art contemporain conduit un homme à penser ça. C’est à se tordre de rire et de chagrin. Je trouve ses toiles émouvantes parce qu’il y a mis une énergie démesurée, mais elles m’émeuvent moins que les longs murets de pierres sèches qui parsèment les garrigues : ces accumulations ont duré des générations, des siècles, même des millénaires.</p>
<p>« Je n’ai pas inventé les chiffres (comme s’il avait besoin de le préciser), j’ai inventé comment faire avec eux un univers. » Parce que les mathématiciens font autre chose depuis la nuit des temps ? Tu n’as rien inventé, sinon une martingale, qui ne nécessite aucun savant calcul de probabilité. Plus j’avance dans le bouquin de Noël, plus je prends Opalka en grippe. Personne ne leur a rien dit en leur temps ? Personne ne les a remis à leur place ? Je cherche. Je ne trouve que des critiques pour hermétisme, alors que pour moi ce texte n’a rien d’hermétique. Tu remets la ponctuation et ça devient une prose tout à fait ordinaire.</p>
<h3>Jeudi 29, Alpilles</h3>
<figure class="image" id="image-459-17"><img alt="Alpilles" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/06/2025-05-29-094309-FontvieilleSnas.webp" srcset="/images_tc/2025/06/2025-05-29-094309-FontvieilleSnas.webp 1600w, /images_tc/2025/06/2025-05-29-094309-FontvieilleSnas-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/06/2025-05-29-094309-FontvieilleSnas-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Alpilles</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-459-18"><img alt="Alpilles" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/06/2025-05-29-104509-FontvieilleSnas.webp" srcset="/images_tc/2025/06/2025-05-29-104509-FontvieilleSnas.webp 1600w, /images_tc/2025/06/2025-05-29-104509-FontvieilleSnas-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/06/2025-05-29-104509-FontvieilleSnas-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Alpilles</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-459-19"><img alt="Alpilles" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/06/2025-05-29-105121-FontvieilleSnas.webp" srcset="/images_tc/2025/06/2025-05-29-105121-FontvieilleSnas.webp 1600w, /images_tc/2025/06/2025-05-29-105121-FontvieilleSnas-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/06/2025-05-29-105121-FontvieilleSnas-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Alpilles</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-459-20"><img alt="Alpilles" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/06/2025-05-29-105340-FontvieilleSnas.webp" srcset="/images_tc/2025/06/2025-05-29-105340-FontvieilleSnas.webp 1600w, /images_tc/2025/06/2025-05-29-105340-FontvieilleSnas-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/06/2025-05-29-105340-FontvieilleSnas-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Alpilles</figcaption></figure>
<h3>Samedi 31, Balaruc</h3>
<p>Je me dis qu’il me faut trouver quelque mots pour parachever ce mois terminé par deux jours caniculaires, <a href="https://tcrouzet.com/2025/05/30/restrictions-du-gravel/">passés sur les chemins de Provence à pédaler</a>. J’ai les yeux encore perdus dans les lignes de crêtes dentelées. Cette volonté d’ajouter des mots à des mots ne diffère pas de celle d’Opalka, au moins il n’avait pas à se demander quoi ajouter. Son spectateur n’a aucun effort à faire. Il connaît le contenu, alors que je vous impose de lire mot à mot, dans l’espoir d’une révélation fracassante sur la nature du monde, ou la nature du corps qui vieillit, qui souffre sous le soleil, qui finit cramoisi. Dans certaines montées, j’avais parfois l’impression d’avoir le cœur dans la gorge.</p>
<p>Je n’ai jamais senti le temps avec autant d’acuité. Peut-être parce que les enfants s’émancipent, parce que Tim parle de chez lui en évoquant son appart parisien, parce qu’Émile passe le bac et s’apprête à vivre ailleurs, refermant une page de notre histoire. Je suis conscient de vivre une transition et la regarde non sans affolement, je suis entre deux vies (et Isa doublement, entre une vie en pleine forme et une autre diminuée — elle a attiré mon attention vers le « Ma » (間), <a href="https://umanz.substack.com/p/la-lettre-de-umanz-lespace-entre">concept esthétique et philosophique japonais pour désigner l’intervalle, l’espace-temps, l’entre deux</a> — cette même chose que je traque entre les mots). Toute cette histoire s’est jouée si vite. C’est à peine croyable. J’ai dû manquer quelque chose. Nous ne pouvons pas être le dernier jour de mai 2025.</p>
<p>Cette conscience du temps, de sa fuite, est peut-être un don de l’âge. Avant je manquais de temps pour mener à bien dix projets de front, mais je ne percevais pas le temps, maintenant il marque tout, jusque dans mon corps, je ne peux plus fermer les yeux. Aucune urgence ne m’aide à l’oublier. Beaucoup de choses jadis jugées importantes n’ont plus le moindre intérêt : qu’en pensent les autres. Je me fiche des autres en général, m’importe seulement l’avis de ceux que j’aime, et vous êtes nombreux, tous ceux avec qui je peux partager des moments de complicité, même à distance à travers les mots.</p>
<hr/>
<p>Je m’énerve contre des copains cyclistes qui voient la souffrance comme un plaisir. Ma réponse : « C’est bon pour les hommes blancs sans problème cette affaire ou les mystiques qui se flagellent (un peu la même chose d’ailleurs). Je suis du côté des épicuriens, sachant qu’on finit tous par en chier un jour ou l’autre. La vraie souffrance ne fait jamais plaisir (je l’expérimente tous les jours dans les yeux d’Isa). »</p>
<p>Prendre du plaisir dans l’effort, je comprends, parce qu’il y a la récompense au sommet du col. Mais l’effort n’a rien de commun avec la souffrance. Se placer volontairement en état de souffrance extrême me répugne. Voir des gens s’adonner à ce jeu me révolte. Ils feraient mieux d’employer leur énergie pour le bien d’autrui plutôt que de se masturber en public. Jouer à souffrir est le comble du solipsisme et de l’égotisme. Un signe de décadence.</p>]]></description><guid isPermaLink="false">https://tcrouzet.com/2025/06/02/mai-2025/</guid><enclosure url="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/06/2025-05-10-151045-Saint-Sever-du-Moustier.webp" length="0" type="image/webp"/><pubDate>Mon, 02 Jun 2025 11:00:00 +0200</pubDate></item><item><title>Avril 2025</title><link>https://tcrouzet.com/2025/05/02/avril-2025/</link><description><![CDATA[<img alt="Avril 2025" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-04-11-101927-lamaison.webp"/><h3>Mardi 1<sup>er</sup>, Balaruc</h3>
<p>La société définit les règles du succès, mais nous ne sommes jamais heureux quand nous nous conformons à ces règles, parce qu’elles ne sont pas les nôtres. J’ai vite compris que je ne réussirais dans la vie selon mes propres critères qu’en disposant de temps pour moi. J’ai tout fait pour avoir du temps, dès mes premières années de salarié, qui furent aussi les dernières. Parce que je voulais écrire, j’avais besoin de temps. Avoir du temps était devenu mon Graal.</p>
<p><a href="https://bigthink.com/smart-skills/youre-not-lost-youre-just-following-someone-elses-map">Danny Kenny pose trois questions pour tester notre critère de réussite</a> :</p>
<p>1/ Êtes-vous prêt à des sacrifices financiers pour votre Graal ? Je me suis contenté de gagner assez d’argent pour tenir jusqu’à la prochaine échéance. J’ai renoncé à un salaire « six figures » en échange de temps, découvrant que l’écriture ne me rapporterait jamais autant que si j’avais continué dans la voie pour laquelle j’avais été éduqué (et dans laquelle j’avais réussi).</p>
<p>2/ Êtes-vous prêt à être impopulaire ? Renoncer à la vie que mènent les autres, notamment les cercles des amis d’études ou de travail, revient à s’éloigner d’eux. Il est difficile de poursuivre un objectif pendant que les proches en poursuivent d’autres. Un décalage source d’incompréhension s’installe. L’impopularité est une conséquence mécanique des choix radicaux. Elle pousse à se créer de nouveaux cercles relationnels. C’est difficile. La solitude guette.</p>
<p>3/ Quand avez-vous sacrifié quelque chose pour votre choix pour la dernière fois ? C’est presque tous les jours, quand je dois arbitrer entre gagner un peu d’argent ou écrire, ou plutôt écrire pour gagner de l’argent ou écrire ce que j’ai envie d’écrire. J’ai sacrifié des sorties avec les amis, des cinémas, des voyages, même des relations amoureuses. Mon besoin de temps a presque fini par devenir pathologique, avant que je retrouve un peu d’équilibre avec la vie de famille.</p>
<p>Mais le temps est-il mon Graal ou le moyen d’atteindre mon Graal ? Et la littérature ? Je ne vais pas me cacher, j’ai voulu rejoindre le cercle des auteurs, me mettre à leur suite, poursuivre l’exploration. La société me dit que j’ai échoué, mon degré de reconnaissance étant minuscule. Je n’ai glané aucun prix littéraire, aucun éloge, mais quelques lecteurs apprécient ce que j’écris, même si je les agace souvent (un auteur qui n’agace pas me paraît suspicieux — qui peut plaire à tous les coups à moins de se répéter ?).</p>
<p>Je peux tenter de répondre aux trois questions en plaçant la littérature comme Graal.</p>
<p>1/ Êtes-vous prêt à des sacrifices financiers pour votre Graal ? Oui, puisque mon besoin de temps était la condition nécessaire pour construire une œuvre.</p>
<p>2/ Êtes-vous prêt à être impopulaire ? J’ai tourné le dos à mes succès non littéraires. Le web et la politique (du temps du <em>Cinquième pouvoir</em>) ou la déconnexion (du temps de <em>J’ai débranché</em>). J’ai toujours dit ce que je pensais, quitte à froisser.</p>
<p>3/ Quand avez-vous sacrifié quelque chose pour votre choix pour la dernière fois ? Ma présence sur les réseaux sociaux privatifs, où j’avais de l’audience, à laquelle j’ai peu à peu tourné le dos parce qu’elle me détournait de la littérature pour me ramener à une morne moyenne. Les réseaux sociaux me devenaient nocifs et entravaient mon travail. En les quittant, j’ai perdu tout contact avec les groupes vélos où j’étais actif. J’ai fait passer la littérature avant le vélo.</p>
<h3>Mercredi 2, Balaruc</h3>
<p>Barthes : « Aujourd’hui la littérature est soutenue par une clientèle de <em>déclassés ;</em> nous sommes donc tous qui aimons la littérature des exilés sociaux et nous emportons la littérature dans le maigre bagage de cet exil. » Il remarque que les riches ne soutiennent plus la littérature. Les choses n’ont fait qu’empirer en presque cinquante ans. Les riches n’ont souvent plus d’éducation littéraire (ils soutiennent les arts plastiques parce que ça ne leur demande pas beaucoup de temps et offre une ostentation qui leur plaît, mais ni plus ni moins qu’une voiture de prix).</p>
<p>La bourgeoisie dont parle Barthes n’existe plus. Il y a la classe moyenne et les riches, souvent autoréalisés, qui ne s’inscrivent dans aucune tradition bourgeoise. Des esclaves émancipés, ou supposés émancipés, et qui justement obéissent aux règles imposées par la société, c’est-à-dire réussir monétairement, ce qui ne les rend pas heureux.</p>
<p>Nous autres lecteurs ne sommes ni grands bourgeois, ni petits bourgeois, nous ne sommes rien du tout.</p>
<hr/>
<p>Les IA nous réécriront. Elles nous actualiseront. Nos textes ne se démoderont jamais pour peu qu’ils ne le soient pas déjà.</p>
<h3>Jeudi 3, Balaruc</h3>
<p>La langue n’a plus aucune espèce d’importance. La langue est un ajustable, même en littérature.</p>
<h3>Lundi 7, Balaruc</h3>
<p>La plupart des auteurs contemporains ne s’inscrivent dans aucune filiation littéraire, sinon celle des autres contemporains dont ils adoptent les règles sans les questionner.</p>
<p>Barthes : « La filiation, ça veut dire accepter une certaine aristocratie de l’écriture. » Moi, fils de pêcheur, je me voudrais un aristocrate. Quelle prétention.</p>
<p>Katia, ma copine libraire, me dit que les lecteurs ne veulent plus que les nouveautés. « Je vais devoir retourner les Manchette parce que personne n’en veut. » Manchette est déjà trop ancien pour eux, trop décalé, trop littéraire. Ils veulent quelque chose de plus artificiel, de plus IA, de plus lisse.</p>
<p>Mallarmé : « L’homme peut être démocrate, l’artiste se dédouble et doit rester aristocrate. » Pas l’impression de me dédoubler, bien au contraire. Je tente de faire bloc contre les normes. À la norme démocratique, j’oppose l’auto-organisation utopique, et à la norme littéraire, définie par ce qui se vend, j’oppose ma liberté. C’est toujours ma liberté que j’oppose. Je suis un aristocrate libéré du regard des autres aristocrates, ou j’aimerais l’être.</p>
<p>J’ai l’impression de continuer à me construire. Tout juste si j’ai posé les fondations. Des amis de mon âge passent leur temps à regarder en arrière, je devrais dire d’anciens amis, moi, quand je me retourne, je vois les fondations sur lesquelles il me reste à construire.</p>
<hr/>
<p>Je lis le dernier cours de Barthes depuis quelques mois, et je prends conscience qu’il l’écrit comme j’écris mon blog, c’est-à-dire pour le donner peu de temps après sa conception, ce qui diffère d’une écriture littéraire où le texte a le temps de mûrir, surtout quand il doit passer à travers la chaîne du livre pour arriver jusqu’aux lecteurs, ce qui donne l’occasion de multiples repentis. Presque trois ans se seront écoulés entre l’écriture d’<em>Épicènes</em> et sa publication.</p>
<p>Ce roman n’est plus de moi, de celui que j’étais durant l’été 2022. Je me suis toujours dit que je pourrais le prolonger si des lecteurs y trouvaient quelques plaisirs (ou dérangements), mais je ne suis pas sûr d’en être capable : je me trouvais alors dans un état second, peut-être parce que je venais de terminer la suite de <em>Mon père, ce tueur</em>. J’ai tout de suite enchaîné.</p>
<figure class="image" id="image-435-1"><img alt="Épicènes" class="paysage" decoding="async" height="3200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-04-22-185331-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/05/2025-04-22-185331-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/05/2025-04-22-185331-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/2025-04-22-185331-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Épicènes</figcaption></figure>
<hr/>
<p>Barthes : « Et au fond, les livres qui restent, ce sont des livres dont on peut encore désirer le langage. » Je crois tout ça terminé, ou en train de l’être, à moins que par refus des IA on en revienne à chercher une forme d’authenticité dans les textes écrits avant elles. Alors être les derniers témoins de l’écriture d’avant, ses derniers acteurs, parce qu’après nous, et déjà maintenant, cette écriture qui passe par un désir de langage n’existera plus.</p>
<p>Je lis les notes des jeunes auteurs sur Substack. Ils n’ont pas un désir de langage mais d’histoires, des histoires sans base formelle, des histoires pour séduire comme des blagues lâchées pour combler les vides des conversations (je déteste les raconteurs de blagues).</p>
<hr/>
<p>Un copain écrit la biographie d’un auteur oublié. Il commence par son enfance, certes fondatrice, mais dont on n’a rien à faire tant que nous ne nous intéresserons pas au personnage. La biographie d’un inconnu ne peut pas être chronologique. En tout cas, moi ça m’emmerde. Et j’ai publié une version chronologique de la vie d’Ératosthène, mais c’était un roman, je rêvais d’une grande histoire, pas d’une biographie. Pour une biographie j’aurais commencé par m’interroger sur les causes de son oubli.</p>
<h3>Mardi 8, Balaruc</h3>
<p>Il ne peut y avoir d’œuvre nouvelle pour soi-même, dit en gros Barthes, sans goût nouveau. Mais des goûts nouveaux ne sont-ils pas la conséquence de la curiosité ? Par exemple, pour moi, ces dernières années, le bikepacking, puis l’organisation d’évènements, puis Python, puis l’IA, surtout l’IA qui influence beaucoup ce que j’écris depuis deux ans.</p>
<p>Une œuvre nouvelle ne peut qu’être le double d’une transformation en soi. Écrire, c’est mettre en œuvre ses dernières découvertes. Et peut-être que cette mise en œuvre me manque dans la plupart des textes de mes contemporains. Ils n’écrivent pas suite à des épiphanies, alors que je n’écris qu’à leur gré. Le meilleur livre de mon copain Martinelli, c’est quand il parle de son cancer. On n’a pas d’autre choix que de prendre goût à ce qui nous arrive, même au creux de la douleur extrême.</p>
<p>Mais quand rien ne nous arrive, on finit par écrire que rien ne nous arrive, par écrire au sujet de l’écriture elle-même, on tourne à vide, autour de son impuissance à vivre. Peut-être que toujours quelque chose nous arrive : le vieillissement. J’ai encore du mal à y prendre goût, la disparition de certains désirs, l’apparition de certaines douleurs, tout ça ne m’inspire pas beaucoup.</p>
<p>Et me voilà au bout de <em>La préparation du roman</em> et de mon goût nouveau pour Barthes, ou plutôt de mon goût renouvelé pour Barthes. J’aime ces longues lectures lentes qui m’accompagnent dans mon carnet, et que bientôt j’oublierai pour d’autres tocades.</p>
<hr/>
<p>Je passe la journée à me battre avec <a href="https://flaubert.univ-rouen.fr/correspondance/correspondance/?tab=from&amp;page=1">les archives de la correspondance de Flaubert</a>, structurées comme si leurs auteurs refusaient que nous les exploitions, alors qu’ils sont universitaires payés par nous. Ces archives devraient être en open access et non défigurées par un site bourré de JS. On devrait pouvoir télécharger le tout en Markdown ou en JSON. Je passe plusieurs heures avant de créer un robot, tout ça pour finir par découvrir que les archives sont incomplètes par rapport aux diverses correspondances publiées.</p>
<figure class="image" id="image-435-2"><img alt="Colza" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-04-08-164732-FrontignanetVilleneuve-ls-Maguelone.webp" srcset="/images_tc/2025/05/2025-04-08-164732-FrontignanetVilleneuve-ls-Maguelone.webp 1600w, /images_tc/2025/05/2025-04-08-164732-FrontignanetVilleneuve-ls-Maguelone-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/2025-04-08-164732-FrontignanetVilleneuve-ls-Maguelone-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Colza</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-435-3"><img alt="Colza" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-04-08-164747-FrontignanetVilleneuve-ls-Maguelone.webp" srcset="/images_tc/2025/05/2025-04-08-164747-FrontignanetVilleneuve-ls-Maguelone.webp 1600w, /images_tc/2025/05/2025-04-08-164747-FrontignanetVilleneuve-ls-Maguelone-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/2025-04-08-164747-FrontignanetVilleneuve-ls-Maguelone-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Colza</figcaption></figure>
<h3>Mercredi 9, Balaruc</h3>
<p>Je commence <em>A swim in a pond in the rain</em> de George Saunders, réputé un chef-d’œuvre de creative writing.</p>
<p>« The Russians […] seemed to regard fiction not as something decorative but as a vital moral-ethical tool. They changed you when you read them, made the world seem to be telling a different, more interesting story, a story in which you might play a meaningful part, and in which you had responsibilities. »</p>
<p>Saunders dit qu’il veut comprendre ce qu’il ressent en lisant et ce qui le fait ressentir, il veut voyager à travers ses émotions et ce qui les provoque. J’ai toujours de la réserve pour cette approche. Je m’appuie uniquement sur les émotions ressenties quand j’écris, sur l’énergie qui m’habite, qui j’espère atteindra le lecteur, je ne pense pas plus loin. Je ne veux pas manipuler. Je coupe beaucoup, de peur d’ennuyer, c’est la seule émotion du lecteur que je redoute. Avec Saunders, je commence donc un voyage potentiellement perturbant.</p>
<p>« To study the way we read is to study the way the mind works: the way it evaluates a statement for truth, the way it behaves in relation to another mind (i.e., the writer’s) across space and time. »</p>
<h3>Vendredi 11, Balaruc</h3>
<figure class="image" id="image-435-4"><img alt="Voiliers" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-04-11-101927-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/05/2025-04-11-101927-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/05/2025-04-11-101927-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/2025-04-11-101927-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Voiliers</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-435-5"><img alt="Voiliers" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-04-11-101942-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/05/2025-04-11-101942-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/05/2025-04-11-101942-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/2025-04-11-101942-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Voiliers</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-435-6"><img alt="Voiliers" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-04-11-101948-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/05/2025-04-11-101948-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/05/2025-04-11-101948-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/2025-04-11-101948-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Voiliers</figcaption></figure>
<h3>Samedi 12, Balaruc</h3>
<p>Saunders explique que si une histoire commence par « Il était une fois un garçon qui avait peur de l’eau », on passe d’une infinité de possibles (ou d’un absolu néant) à une attente : on comprend que le garçon aura des problèmes avec l’eau. Cette attente met en route l’histoire pour le lecteur en créant en lui un désir. C’est évident mais je n’avais jamais pensé de cette façon à la nécessité de caractériser les personnages.</p>
<p>Me semble que la première phrase du prologue de <em>Rush</em> fait le job : « Tu as déjà eu l’impression de vivre dans une histoire, comme si quelqu’un d’autre écrivait ta vie ? » tout comme la première phrase proprement dite du roman « Roc Cardinal était nostalgique d’une époque qu’il n’avait pas connue… », où on comprend que cette nostalgie va lui jouer des tours. Je parcours plus loin le texte et me rends compte que j’applique la règle de Saunders sans même y penser. C’est sans doute un implicite narratif. Début d’<em>Épicènes</em> : « Tout commença par une blague. Ils étaient à la plage. Elle attendait qu’il lui dise « Je t’aime »… » Encore une fois j’introduis immédiatement une tension.</p>
<p>Mais quand je regarde <em>Ératosthène</em>, rien de tel, le roman commence par une longue description, comme si l’histoire refusait de se mettre en route. Suis-je devenu un meilleur raconteur avec les années ? Peut-être que je me préoccupe de vous plus qu’avant. Peut-être que je deviens plus conventionnel.</p>
<h3>Dimanche 13, Balaruc</h3>
<p>Saunders dissèque une nouvelle de Tchekhov peut-être comme Tchekhov lui-même en aurait été incapable. Je doute que ce travail ait de l’utilité pour faire d’un auteur un meilleur auteur (mais paradoxalement elle me donne envie d’écrire des histoires). Je n’imagine personne travailler de cette façon. Nous écrivons par passion, nécessité, enthousiasme ou désespoir. Si par malheur nous entrons dans un processus réflexif tel celui mis en œuvre par Saunders, nous cessons d’écrire. L’analyse de Saunders est imparable, magnifique, mais elle ne dit rien du processus mis en œuvre pour écrire l’œuvre qu’il analyse.</p>
<hr/>
<p>Il pleuvait, pas de vélo, pas de jardinage, pas d’envie, j’ai regardé Paris-Roubaix et j’ai fini par me sentir minable, sale, comme si j’avais jeté à la poubelle des heures de vie. Longtemps que je n’avais pas ressenti un tel avilissement (en même temps, j’ai fait d’autres choses — bricolé mon site, ma newsletter, sans que ce soit suffisant pour justifier mon abandon).</p>
<figure class="image" id="image-435-7"><img alt="Brume" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-04-13-121357-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/05/2025-04-13-121357-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/05/2025-04-13-121357-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/2025-04-13-121357-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Brume</figcaption></figure>
<h3>Mercredi 16, Balaruc</h3>
<p>Mon état léthargique se prolonge, je n’y suis pas habitué. C’est souvent signe d’une gestation inconsciente. De tels moments précèdent mes phases créatives. Je ne parviens pas à boucler <em>Le Livre contre-attaque</em>, j’ai écrit ce texte en cinq jours, depuis il me résiste, quelque chose n’y fonctionne pas, un mot, technofascisme, trop daté, qui ne dit pas ce qui nous arrive, et je ne trouve rien de satisfaisant. Un texte bloqué par un seul mot à inventer (et les IA ne m’aident pas, tirant tout vers le bas, vers le médiocre).</p>
<p>Puis, maintenant que j’ai mes exemplaires d’<em>Épicènes</em>, je pense à la sortie du texte, au silence assourdissant qui l’accompagnera probablement, à tout ce travail, et plus que le mien à tout le travail des copains éditeurs. Que faire pour être lus, pour que nous soyons lus ?</p>
<p>Je suis moins exposé aux réseaux sociaux algorithmiques et à leurs surenchères narcissiques mais il me suffit de passer chez Katia pour voir la surproduction textuelle. Nous sommes malades. Nous ne pouvons pas nous empêcher de produire (de reproduire).</p>
<figure class="image" id="image-435-8"><img alt="Soir" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-04-16-203125-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/05/2025-04-16-203125-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/05/2025-04-16-203125-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/2025-04-16-203125-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Soir</figcaption></figure>
<h3>Jeudi 17, Balaruc</h3>
<p>Je viens de passer deux jours à tenter de créer une mise en page avec Scribus, logiciel de PAO libre qui m’a fait toucher les imites du libre : pas de communauté, pas d’interface moderne, manque la plupart des fonctionnalités élémentaires sur InDesign, librairie python indigente…</p>
<h3>Vendredi 18, Balaruc</h3>
<figure class="image" id="image-435-9"><img alt="Neige" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-04-18-130251-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/05/2025-04-18-130251-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/05/2025-04-18-130251-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/2025-04-18-130251-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Neige</figcaption></figure>
<h3>Samedi 19, Balaruc</h3>
<p>J’ai toujours eu du mal à comprendre pourquoi beaucoup de gens croient en Dieu, quand on voit combien il existe de souffrance (et nous finissons tous par souffrir un jour ou l’autre, pour certains ça commence tôt). Si un dieu autorise de telles choses, c’est un dieu pervers qui ne mérite aucun respect. Les théologiens ont tenté de détruire cet argument en faveur de l’athéisme, mais aucun n’a été convaincant. Ils ne trouvent qu’à promettre une vie heureuse après. Des charlatans qui utilisent cet argument pour s’acheter des privilèges tout de suite. Payez-moi et mon dieu illusoire veillera à vos âmes plus tard. Quelle escroquerie ! Elle dure depuis des millénaires.</p>
<p>Mais pourquoi je pense à ça aujourd’hui, ce matin ? Voilà qui m’intéresse plus que le sujet même. Peut-être parce que ma fatigue se prolonge, parce que je manque de force pour outrepasser les dérangements du monde, parce qu’Isa est malade. J’avais plusieurs projets, je faisais feu de tout bois, et ma belle mécanique s’enraye. J’en suis réduit à bricoler des bouts de codes. J’en arrive là quand je doute du pouvoir de la littérature. Peut-être que les autres se mettent à croire en dieu quand ils en arrivent là, quand ils n’avancent plus, quand ils ne voient plus d’issue, alors croire à une chose qui n’existe pas suffit à leur redonner du courage et ils s’accrochent à cette chose, ils en font une vérité.</p>
<p>Croire en Dieu sauve, parce que croire suffit à faire exister et à soulager. C’est de la magie pour illusionner le cerveau. La seule réalité reste celle de la croyance, non celle de son objet. La croyance est une puissance. Et dès que je doute de la littérature, dès qu’elle ne me fait plus vibrer, je déprime. La littérature n’existe pas plus que dieu. Deux mots pour désigner le même leurre.</p>
<h3>Lundi 21, Balaruc</h3>
<p>J’ai quitté Facebook, mais je continue de recevoir des mails de relance de Facebook. Je me désabonne et toujours des mails arrivent. Il est impossible de quitter ces machins et c’est la preuve ultime de leur dangerosité. Rien de ce que j’ai posté sur Facebook n’a disparu de Facebook depuis mon départ me disent les amis encore sur le réseau.</p>
<hr/>
<p>Faute du bon mot dans <em>Le Livre contre-attaque</em>, j’y parle de la chose dans laquelle nous vivons, dans laquelle nous plongeons de plus en plus irrémédiablement, où nous nous vautrons même. Benjamin me raconte que Claude Lanzmann a durant des années parlé de la chose pour désigner la <em>Shoah</em>. Dans <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Shoah">Wikipédia</a> : « Si j’avais pu ne pas nommer ce film, je l’aurais fait. Comment aurait-il pu y avoir un nom pour nommer un évènement sans précédent dans l’histoire ? Je disais « la chose ». […] Ce sont des rabbins qui ont trouvé le nom de <em>Shoah</em>. Mais cela veut dire anéantissement, cataclysme, catastrophe naturelle. <em>Shoah</em>, c’est un mot hébreu que je ne comprends pas. Un mot opaque que personne ne comprendra. Un acte de nomination radicale. Un nom qui est passé dans la langue, sauf aux États-Unis ».</p>
<p>J’en suis là, cherchant à parler d’une chose incomprise, parce qu’elle nous arrive et que nous ne pouvons encore la raconter même si nous en ressentons la vague de fond. Je viens de lire <a href="https://america2.news/convergence-is-here-and-were-not-prepared/">un article qui voit ce mouvement comme irréversible</a>. Je me demande si je ne dois pas faire de mon texte un Work In Progress, ne pas attendre pour le publier, le diffuser tout de suite. En son état de chose.</p>
<h3>Mardi 22, Balaruc</h3>
<p>Une autrice parle de quitter Substack. Je lui écris : « Il est bon ton post, mais fuir pour Ghost je comprendrais, fuir pour TikTok, là c’est la régression, non ? Surtout en termes politiques, philosophiques, éthiques… Vendre ne devrait être que subsidiaire dans nos décisions (et c’est parce que ça ne l’est pas que le monde part en vrille). »</p>
<p>Sa réponse : « Ça je le comprends parfaitement, mais l’écriture est mon boulot à plein temps et je ne peux pas me passer des réseaux sociaux pour le moment, même s’ils sont problématiques. Ça m’ennuie beaucoup mais sans ça, je peux mettre la clef sous la porte (et comme je dis toujours, n’ayant aucun diplôme ni aucune expérience professionnelle en salariat, je peux juste aller travailler à McDo… ce qui remplace un peu la peste par le choléra). De plus, je ne fuis pas vers TikTok, qui ne fait que se rajouter à mes plateformes : je compte aller vers une plateforme de newsletters pour remplacer Substack (et d’ailleurs je dois étudier Ghost!) »</p>
<p>Tant d’auteurs me répètent la même chose, tant de gens devaient la répéter aux résistants durant la Seconde Guerre mondiale. Notre gagne-pain devrait toujours passer après nos valeurs, du moins dans une société avancée où nous nous battons pour qu’elle continue d’avancer.</p>
<hr/>
<p>Dans son chapitre 2, Saunders s’attaque aux <em>Chanteurs</em> de Tourgueniev, une nouvelle qui prend le contre-pied de celle de Tchekhov. J’ai lu les onze premières pages sans comprendre, et je n’aurais sans doute pas poursuivi la lecture si je n’avais pas attendu l’analyse de Saunders. Onze pages de description d’un village, d’un bistrot, de ses clients, avant qu’enfin deux chanteurs s’affrontent en une apothéose flamboyante. J’ai pensé à <em>Andreï Roublev</em>, le chef-d’œuvre de Tarkovski : trois heures de noir et blanc cryptique jusqu’à ce que les couleurs explosent et provoquent en moi une émotion presque intolérable lorsque j’ai vu le film pour la première fois au Cosmos, à Paris.</p>
<p>Sommes-nous encore capables d’accepter de telles œuvres qui prennent leur temps ? J’ai quelques doutes. Lecteurs impatients, auteurs impatients. Dans la nouvelle de Tourgueniev tout se justifie <em>a posteriori</em>, la moindre ligne de la longue introduction rend possible l’apothéose. Les personnages sont décrits avec minutie parce que nous allons ressentir la performance du dernier chanteur à travers leurs émotions.</p>
<p>Saunders réaffirme le principe de l’efficacité impitoyable. Tout élément d’une histoire doit servir un objectif précis. Rien n’existe par hasard ou simplement pour documenter. Je joue de ce principe dans <em>Rush</em>. C’est un moyen pour Roc de questionner sa réalité. Si rien n’est là par hasard, il en conclut être dans un roman. Mais quand je regarde l’étang ce matin, et les bouées blanches baliser le filet de Walter devant la maison, je me dis qu’elles n’ont aucune influence dans ma vie, et pourtant elles en ont une puisque je parle d’elles.</p>
<p>Restent les immeubles lointains de Sète. Leurs cubes ressemblent à des touches de piano plus ou moins enfoncées. Peu importe l’accord joué. Beaucoup de documentation m’entoure, trop pour que je sois dans un roman, ou alors il s’agit d’une œuvre monstrueuse. Peut-être que les réseaux sociaux nous plongent dans un roman, une narration folle, dont pour la plupart nous n’arrivons plus à nous arracher. Et ce ne serait qu’un début, et depuis des millénaires nous vivrions dans une simulation qui ne commencerait qu’à nous devenir apparente au moment où nous deviendrons, à l’intérieur d’elle, capables de la reproduire.</p>
<h3>Jeudi 24, Balaruc</h3>
<p>Après ma décision de publier en libre <em>Le Livre contre-attaque</em>, tout en proposant une panoplie d’outils pour générer ce livre et d’autres, un ami me dit que la plupart des auteurs ne comprendront pas de quoi je parle. Il me semble qu’il faut au moins sentir les possibilités, sinon comment être dans l’époque, en deviner les enjeux sous-jacents ? Nous vivons un temps façonné par la technologie et je ne comprends pas comment on peut se satisfaire d’en ignorer les mécanismes, ou au minimum les principes, quand on tente d’écrire ce monde, ou ceux qui pourraient le suivre.</p>
<p>J’essaie d’expliquer, je fais tout ce que je peux pour dire, et je sens bien le refus, voire le rejet. Je ne suis qu’un geek. Mais la chose gronde cette fois en partie à cause de la technologie, ou du moins la technologie lui donne sa forme et il sera impossible de la combattre sans cette prise de conscience.</p>
<p>Un temps, les littéraires étaient les rois, et la formation littéraire et la maîtrise du latin indispensables. Aujourd’hui, la sélection s’effectue par les maths à l’école, mais la tentation est grande de revenir aux lettres plus tard, alors les gens de lettres passent à côté de l’époque trop souvent, parce qu’elle s’écrit dans d’autres codes.</p>
<hr/>
<p>Chapitre 3, Saunders s’attaque à <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Douchetchka"><em>Douchetchka</em></a> de Tchekhov. Je viens de lire la nouvelle dont la structure m’a fait penser à celle du <em>Boléro</em> de Ravel, répétition du même thème, sans grande surprise au fil de la narration, sans me mettre en attente de quoi que ce soit. Lecture agréable mais en rien bouleversante, qui se termine par un coup de théâtre discret, d’une élégance certaine, quand le cycle se rompt. Je me demande ce que Saunders tirera de ce texte comme leçons narratives. C’est une lecture jeu. La nouvelle devient une devinette. J’ai vu juste, j’ai gagné. Une idée me vient : écrire sept nouvelles qui reprennent la structure des sept nouvelles analysées par Saunders.</p>
<h3>Vendredi 25, Balaruc</h3>
<p>J’ai longtemps été naïf, à croire que l’exponentialisation des technologies impliquait une exponentialisation humaine (de notre bonheur, de notre créativité, de notre génie). C’est surtout notre connerie qui est exponentialisée. Tout ce que nous gagnons d’un côté, nous le perdons de l’autre, comme si nous restions accrochés à une moyenne désespérante.</p>
<hr/>
<p>Le livre de Saunders est passionnant parce qu’écrit par un écrivain et non un prof de littérature. Saunders écrit lui-même et il fait la différence entre ses analyses et la façon dont les auteurs sont arrivés aux résultats analysés. Tchekhov a créé une « pattern story » sans avoir eu besoin de créer un pattern au préalable. Quand nous écrivons, ce que nous écrivons nous échappe, au mieux nous en prenons conscience a posteriori.</p>
<p>Par exemple, <em>Épicènes</em> est une « pattern story », un boléro, avec le même thème qui revient et qui chaque fois prend un tour différent. Le pattern place le lecteur dans la position de l’attente. Est-ce que ça va encore se répéter ? Dans <em>One Minute</em>, le pattern, c’est le black-out, chaque minute terminée par le même évènement, mais chaque fois on y arrive de façon différente ce qui implique une nouvelle interprétation, donc un certain effort intellectuel, pour moi indispensable quand je lis.</p>
<hr/>
<p>Saunders résume :  « To our accruing list of universal laws of fiction (Be specific! Honor efficiency!), which, by the way, we should continually remind ourselves to distrust, we might add: Always be escalating. That’s all a story is, really: a continual system of escalation. A swath of prose earns its place in the story to the extent that it contributes to our sense that the story is (still) escalating. »</p>
<figure class="image" id="image-435-10"><img alt="Sète" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-04-25-133301-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/05/2025-04-25-133301-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/05/2025-04-25-133301-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/2025-04-25-133301-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Sète</figcaption></figure>
<h3>Samedi 26, Balaruc</h3>
<p>Pour un romanesque non héroïque. Parce que tant que les romans célébreront les héros, grands ou petits, glorieux ou décadents, nous attendrons le grand jour où un personnage historique se dressera pour nous guider. Les romans sont trop souvent impérialistes. Ils miment la prise de pouvoir, au mieux démocratique, encore que rarement. À la recherche d’un romanesque de la coopération, de l’entraide, du vivre ensemble, du faire ensemble. Un romanesque qui pourrait donner envie d’un autre monde, donner envie aux lecteurs de le construire, plutôt que de le rêver. Je ne suis pas allé assez loin avec <em>One Minute</em>, j’ai cassé la mécanique héroïque, mais pas construit. J’ai montré que l’histoire n’avait pas besoin d’un héros, mais je n’ai pas réussi à transformer les lecteurs en héros.</p>
<p>Je déteste les périodes électorales parce que les électeurs espèrent qu’un tel ou une telle changera leur vie. Ils se croient dans un roman et en cherchent le héros. Nous ne changerons la politique qu’en changeant d’abord nos romans. Je veux moi-même être le héros, tout ça peut-être parce que j’ai été joueur de jeu de rôle, parce que j’ai appris à vivre mes aventures.</p>
<hr/>
<p><a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Tour_d%27abandon">Tour d’abandon</a>, où on abandonnait les bébés quand on ne pouvait par les élever. Il commença son aventure dans une tour d’abandon…</p>
<h3>Lundi 28, Balaruc</h3>
<figure class="image" id="image-435-11"><img alt="Sète" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-04-28-181345-Marseillan.webp" srcset="/images_tc/2025/05/2025-04-28-181345-Marseillan.webp 1600w, /images_tc/2025/05/2025-04-28-181345-Marseillan-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/2025-04-28-181345-Marseillan-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Sète</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-435-12"><img alt="Bellevue" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-04-28-181351-Marseillan.webp" srcset="/images_tc/2025/05/2025-04-28-181351-Marseillan.webp 1600w, /images_tc/2025/05/2025-04-28-181351-Marseillan-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/2025-04-28-181351-Marseillan-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Bellevue</figcaption></figure>
<h3>Mardi 29, Montpellier</h3>
<p>Il y a trois ans, quasi jour pour jour, je déposais Tim devant la fac de sciences pour le concours Polytech. Aujourd’hui, je répète le rituel avec Émile, puis marche jusqu’au jardin des plantes, m’installe sur banc pour rêvasser, peut-être écrire.</p>
<p>Sur le banc voisin, une femme accable son compagnon de reproches. L’homme répond vite, puis reste silencieux pendant que la femme s’effondre en larmes : « Me poser ? Seule dans un appartement ? Tout l’hiver ? Me poser ? »</p>
<p>Sur mon banc, à l’autre bout, une femme bronchiteuse lit un Musso. Elle allume une clope, alors je déguerpis, plus profond dans le jardin, sur un banc de pierre, à l’ombre parce que le soleil frappe déjà fort.</p>
<p>Saunders parle de l’économie du récit. Je ne respecte aucune règle dans le carnet. Je me demande pourquoi vous le lisez. De phrase en phrase, je ne provoque aucune attente, ne pose aucune question, me contentant de partager mes états de conscience. Ce partage est peut-être ce qui différencie la littérature du storytelling. Partager pour entrer en résonance. Augmenter sa vie de celle d’un autre.</p>
<p>Quand j’étais dans ce jardin, au printemps 2022, j’ignorais que j’utiliserais mes souvenirs dans le premier chapitre d’<em>Épicènes</em>. J’ai tendance à tout capturer, à tout ingérer. Je n’ai pas besoin de noter, juste de me laisser pénétrer, puis ça revient, ça s’impose.</p>
<p>J’ai perdu l’habitude des déambulations littéraires, de partir à la pêche. Impression de ne plus avoir de temps, de manquer de l’oisiveté nécessaire à l’épanouissement du carnet. Plus je vieillis, moins j’ai de temps, c’est une observation strictement mathématique. Le temps restant à vivre pèse sur le temps vécu, plus le premier s’allège, plus le second accélère. Ou plutôt le temps vécu provoque l’accélération du temps restant à vivre. Il serait logique d’inverser cette physique. De partir en promenade souvent, pas à vélo, le vélo est trop physique, trop rapide, pas propice à l’écriture.</p>
<p>« Papa, ne me raccroche pas au nez comme ça », dit un étudiant à son téléphone, de l’autre côté de l’allée. On a beau s’aimer, on arrive trop souvent à se faire du mal. Cet homme et cette femme, ce fils et ce père, cette bronchiteuse fumeuse, je m’attarde sur eux et non sur ceux qui rient, s’aiment, refont le monde.</p>
<figure class="image" id="image-435-13"><img alt="Jardin des Plantes" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-04-29-133044-JardinsdesPlantes.webp" srcset="/images_tc/2025/05/2025-04-29-133044-JardinsdesPlantes.webp 1600w, /images_tc/2025/05/2025-04-29-133044-JardinsdesPlantes-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/2025-04-29-133044-JardinsdesPlantes-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Jardin des Plantes</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-435-14"><img alt="Jardin des Plantes" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-04-29-135847-JardinsdesPlantes.webp" srcset="/images_tc/2025/05/2025-04-29-135847-JardinsdesPlantes.webp 1600w, /images_tc/2025/05/2025-04-29-135847-JardinsdesPlantes-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/2025-04-29-135847-JardinsdesPlantes-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Jardin des Plantes</figcaption></figure>]]></description><guid isPermaLink="false">https://tcrouzet.com/2025/05/02/avril-2025/</guid><enclosure url="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-04-11-101927-lamaison.webp" length="0" type="image/webp"/><pubDate>Fri, 02 May 2025 09:00:00 +0200</pubDate></item><item><title>Mars 2025</title><link>https://tcrouzet.com/2025/04/01/mars-2025/</link><description><![CDATA[<img alt="Mars 2025" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-03-29-095729-Cadaqus.webp"/><h3>Samedi 1<sup>er</sup>, Balaruc</h3>
<figure class="image" id="image-424-1"><img alt="Soir" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-03-01-183118-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/04/2025-03-01-183118-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/04/2025-03-01-183118-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/2025-03-01-183118-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Soir</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-424-2"><img alt="Soir" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-03-01-183125-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/04/2025-03-01-183125-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/04/2025-03-01-183125-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/2025-03-01-183125-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Soir</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-424-3"><img alt="Soir" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-03-01-183136-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/04/2025-03-01-183136-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/04/2025-03-01-183136-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/2025-03-01-183136-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Soir</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-424-4"><img alt="Soir" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-03-01-183729-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/04/2025-03-01-183729-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/04/2025-03-01-183729-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/2025-03-01-183729-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Soir</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-424-5"><img alt="Soir" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-03-01-183736-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/04/2025-03-01-183736-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/04/2025-03-01-183736-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/2025-03-01-183736-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Soir</figcaption></figure>
<h3>Dimanche 2, Balaruc</h3>
<figure class="image" id="image-424-6"><img alt="Maguelone" class="paysage" decoding="async" height="2401" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-03-02-102952-Villeneuve-ls-Maguelone.webp" srcset="/images_tc/2025/04/2025-03-02-102952-Villeneuve-ls-Maguelone.webp 1600w, /images_tc/2025/04/2025-03-02-102952-Villeneuve-ls-Maguelone-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/2025-03-02-102952-Villeneuve-ls-Maguelone-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Maguelone</figcaption></figure>
<h3>Lundi 3, Balaruc</h3>
<p>La brièveté devient précieuse quand les IA sont bavardes (alors que nous avons de moins en moins de temps pour lire).</p>
<h3>Mardi 4, Balaruc</h3>
<p>Un copain décide de s’arrêter pour pisser, mais il a oublié que j’étais derrière lui et m’envoie dans le fossé avec mon vélo : une côte fêlée, il y avait longtemps. Pour couronner le tout, pic allergique comme tous les mois de mars et je ne cesse d’éternuer. Sensation très agréable.</p>
<figure class="image" id="image-424-7"><img alt="L’Hérault" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-03-04-105054-MontagnacetUsclas-dHrault.webp" srcset="/images_tc/2025/04/2025-03-04-105054-MontagnacetUsclas-dHrault.webp 1600w, /images_tc/2025/04/2025-03-04-105054-MontagnacetUsclas-dHrault-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/2025-03-04-105054-MontagnacetUsclas-dHrault-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">L’Hérault</figcaption></figure>
<h3>Mercredi 5, Balaruc</h3>
<p>Je lis beaucoup de messages selon lesquels Substack serait en ce moment le dernier paradis numérique, encore libéré de la pression des algorithmes et du marketing. Faudrait pas être trop naïf tout de même. Il s’agit d’une plateforme privée qui peut, du jour au lendemain, nous empoisonner avec des contenus non sollicités. Et pire, empoisonner nos abonnés. Notre seule chance : nous pouvons déménager avec eux quand nous le voulons, ce n’est pas rien. Je reste vigilant, mais je constate que je n’ai jamais gagné autant d’abonnés que depuis que je suis sur Substack.</p>
<hr/>
<p>Je relis et finalise pour un temps mon petit essai écrit avec le cahier des charges de la collection Tract de Gallimard : <em>Le Livre contre-attaque</em>.</p>
<h3>Jeudi, 6 Balaruc</h3>
<p>Barthes cite Joubert : « Il faut que l’idée et la forme première d’un ouvrage soit un espace, un simple lieu où sa matière se placera, s’arrangera et non une matière à placer et à arranger. » Je crois en effet qu’il existe une forme fantasmée en préalable de mes textes, ce qui a été particulièrement clair avec <em>One Minute</em>, mais, le plus souvent durant l’écriture, je transforme le fantasme et la forme ne m’apparaît que rétrospectivement. Parfois, j’ai du mal à la finaliser, comme avec <em>Rush</em> où le sujet même du roman est la forme en train de s’altérer sans cesse et de se raconter.</p>
<hr/>
<p>Si je n’étais pas égoïste, je n’écrirais pas. Plutôt qu’écrire j’aiderais les autres, je leur consacrerais mon temps, à faire des choses pour eux et pour leur bien. Je me donne bonne conscience en me disant que peut-être mes mots auront un effet bénéfique pour les autres, mais si je construisais une maison pour des sans-abri ne serais-je pas plus utile ? Ce raisonnement poussé à l’extrême pourrait inciter tous les auteurs à cesser d’écrire, sauf les plus égoïstes. Et un monde sans nouveaux textes serait bien triste : les textes, même les plus mineurs, ont leur utilité. Je ne suis peut-être pas aussi égoïste que ça.</p>
<h3>Vendredi 7, Balaruc</h3>
<p>Je retravaille <em>Rush</em> et coupe des phrases en exergues.</p>
<blockquote>
<p>Une histoire n’existe que dans l’espace entre les mots.</p>
<p>Un livre n’est jamais fini, il est abandonné.</p>
<p>L’écrivain ne précède pas son texte, il naît avec lui.</p>
<p>Qu’est-ce qui grandit quand on le creuse ? Le mystère.</p>
<p>Chaque histoire est l’histoire d’une histoire qui se cherche.</p>
</blockquote>
<hr/>
<p>Je souris quand je vois que <a href="https://www.ev-news.fr/la-descente-aux-enfers-de-tesla-saccelere-en-europe-avec-une-chute-de-70-en-allemagne">les ventes de Tesla s’effondrent en Europe</a>, je sourirai moins quand elles repartiront à la hausse.</p>
<h3>Dimanche 9, Balaruc</h3>
<p>Depuis trois semaines, j’envoie une newsletter à mes abonnés, composée de mes lectures de la semaine, et j’ai l’impression que ce partage leur fait plaisir. J’ai attendu longtemps avant de lancer ce projet parce que jusqu’à peu sa mise en œuvre m’aurait demandé trop de temps. Désormais, un python récupère mes bookmarks ou mes partages sur Mastodon, une IA résume les articles, puis formate mes données brutes. Il me suffit de relire, d’ajuster, de publier. C’est un exemple de la collaboration humain-machine qui me paraît intéressant, utile.</p>
<hr/>
<p>La souffrance prolongée, répétée, finit par saper le moral et dégoûter de la vie. Je me souviendrai toujours de mon oncle, en phase terminale d’un cancer, qui donnait des coups de poing à son pacemaker pour lui ordonner de le laisser mourir.</p>
<h3>Lundi 10, Balaruc</h3>
<p>Barthes raconte que Nietzsche souhaitait une vie où il ne faut pas tout improviser. Je suis pareil. Pour improviser dans l’écriture, j’ai besoin d’une certaine stabilité, notamment dans mon alimentation. Je ne concède le lâcher-prise qu’en voyage à vélo, où j’ai appris qu’une certaine rigueur était nécessaire pour éviter les problèmes gastriques.</p>
<p>Mon régime est presque monacal. Le matin, j’écris jusqu’à ce que la faim me tiraille, alors je brunche, je dis brunche parce que c’est souvent après 10h, voire après 11h. Tous les jours la même chose : une salade de fruits, saupoudrée de graines de chia, de noisettes, de noix, de graines de courges, de graines de tournesol, d’une poudre protéinique végétale parfumée à la vanille, de céréales, le tout noyé de lait d’amande.</p>
<p>Cette affaire me demande près de trente minutes, le temps de découper les fruits et de manger, tout en écoutant les news et lisant des articles sur mon mobile. Ce rituel s’est installé depuis une dizaine d’années. La radio est apparue en 2020 durant le covid, mais je l’arrête souvent, car j’y entends les mêmes banalités. Je préfère les podcasts ou lire tout en mangeant.</p>
<p>En général, je déjeune trois ou quatre heures plus tard. Jamais de viande, en tout cas à la maison, parfois du poisson, souvent des pâtes, des légumineuses, de la semoule, des légumes si possible, pour dessert des fruits, un carré de chocolat noir, quelques gâteaux secs, très secs. Il m’arrive de ne rien manger jusqu’au lendemain matin. Je pratique le jeûne intermittent sans m’en rendre compte.</p>
<p>Quand je fais du vélo le matin, je ne mange qu’une banane avant de partir, puis déjeune au retour, et déplace mon brunch vers la fin d’après-midi. J’en suis arrivé à ce régime pas à pas, avec les années, en même temps que mon corps se transformait et pour répondre à ses transformations. Dès que je déroge au régime, je me sens moins vif, moins alerte. Il me suffit d’un repas au restaurant pour le regretter. L’alimentation comme le sport sont les clés de voûte de mon écriture.</p>
<hr/>
<p>De l’inconsistance de tous ces gens qui n’ont pas de mots assez forts contre les plateformes et leurs algorithmes et qui pourtant s’y égosillent. Leurs paroles ne m’inspirent plus la moindre confiance, je les sais validées par la plateforme puisque je les vois, calibrées pour m’y garder captif.</p>
<figure class="image" id="image-424-8"><img alt="Lido" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-03-10-144920-Ste.webp" srcset="/images_tc/2025/04/2025-03-10-144920-Ste.webp 1600w, /images_tc/2025/04/2025-03-10-144920-Ste-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/2025-03-10-144920-Ste-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Lido</figcaption></figure>
<h3>Mardi 11, Balaruc</h3>
<p>Barthes cite encore Nietzsche : « Ne prêter foi – à aucune pensée qui ne soit pas née au grand air, pendant que l’on prend librement du mouvement, à aucune pensée dans laquelle les muscles ne soient eux aussi à la fête. Tous les préjugés viennent des entrailles. Être <em>cul-de-plomb</em>, je l’ai déjà dit, voilà le vrai péché contre l’esprit. »</p>
<p>Je passe plus de temps à l’extérieur que Nietzsche et Barthes et mes pensées ne me viennent pas plus souvent dehors que dedans, pas plus souvent quand je bouge que quand je suis immobile. Elles viennent sous la douche, au milieu de la nuit, au réveil, et surtout quand je me mets à écrire, quand un filet d’eau chantonne puis se transforme en torrent.</p>
<p>Proust ne sortait quasiment plus et il a écrit <em>La Recherche</em>. À chacun sa formule. Pour ma part, le sport est le meilleur moyen de me garder affûté intellectuellement, le sport à ce moment de ma vie m’est plus important que la lecture.</p>
<hr/>
<p>J’annonce à un copain que je vais quitter Facebook. Je prépare ce départ comme si je préparais ma retraite. Le copain me dit que je ne peux pas, que je suis trop engagé (dans nos histoires de vélo). Mais non. Prendre sa retraite, c’est entrer dans une <em>Vita Nova</em>.</p>
<figure class="image" id="image-424-9"><img alt="Balaruc" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-03-11-183457-Balaruc-les-Bains.webp" srcset="/images_tc/2025/04/2025-03-11-183457-Balaruc-les-Bains.webp 1600w, /images_tc/2025/04/2025-03-11-183457-Balaruc-les-Bains-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/2025-03-11-183457-Balaruc-les-Bains-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Balaruc</figcaption></figure>
<h3>Mercredi 12, Balaruc</h3>
<p>Dans une époque de gabegie où la déraison l’emporte, je tends vers le minimalisme, à commencer par mon style que j’épure pour éviter les frasques qui le rendraient trop visible, sans pour autant me conformer à une structure syntaxique minimaliste, mais sans excès de qualificatifs, de couleurs, d’empilements de mots pour dire et redire la même chose. La longueur des phrases n’est jamais un problème puisque les points ne font que se transformer en virgules. C’est le vocabulaire le problème, son épaisseur, parfois poisseuse chez mes contemporains. Les voir admirés me fait mal comme voir des gens fumer et jeter leurs mégots dans la rue.</p>
<hr/>
<p>J’écris mon carnet allongé, c’est une littérature de la détente. Je me réveille et j’écris, parce qu’une lecture provoque une étincelle, et je la laisse embraser quelques brindilles qui parfois déclenchent un feu de forêt, c’est-à-dire un livre. Mais je peux tout aussi bien m’allonger dans l’herbe, sur un banc public ou à l’abri d’un muret par grand vent. Le carnet implique une position du corps non agressive, non dynamique, un laisser-aller. Je ne me vois pas m’installer à mon bureau pour écrire mon carnet, ça n’aurait aucun sens, alors que je peux le faire pour écrire des articles ou des livres.</p>
<p>Par rapport aux auteurs anciens, je travaille avec le même outil, le même ordinateur, dans toutes les positions. Sa légèreté me permet de le transporter partout, de l’adapter à mon corps plutôt que lui adapter mon corps. Avant j’écrivais dans des carnets, au sens premier, aujourd’hui j’écris <em>Le Carnet</em>, au sens d’œuvre, puisque l’objet physique n’existe plus. Cette transition a une importance ontologique encore mal comprise, par moi et par ceux qui s’intéressent à l’écriture.</p>
<p>Dans ses cours, Barthes effectue une pause au bout d’une heure parce que les bandes magnétiques utilisées pour l’enregistrement ne durent pas plus longtemps. En 1980, la cassette influençait le rythme du cours, donc elle interrompait le flot, comme de devoir tourner la page d’un carnet pour continuer sur la page suivante, voire changer de carnet parce que la dernière page est atteinte. J’ai connu ce genre de désagréments.</p>
<p>Je parle encore de carnets parce que j’ai commencé à l’écrire dans des carnets Clairefontaine, les mêmes qu’en cours. Je n’ai jamais vu mes fils avec des carnets. Ils ne savent déjà pas de quoi je parle. Un auteur jeune d’aujourd’hui peut-il encore parler de journal ?</p>
<p>Le journal, celui de la presse, apparaît dès la fin du XVI<sup>e</sup> alors que le journal intime, sa réplique autocentrée, n’arrive qu’à la fin du XVIII<sup>e</sup>. Sans journal public personne n’entrevoit la possibilité/nécessité du journal intime (les livres de raison du Moyen Âge étaient plutôt des livres de comptes familiaux).</p>
<p>Les blogs puis les réseaux sociaux ont-ils contribué à nous faire passer du journal intime au journal extime, tel que défini par Michel Tournier ?</p>
<p>En 2015, je me suis mis à publier mes carnets pour résister à la dictature des réseaux sociaux et du temps réel : d’abord écrire pour moi avant de rendre public, éventuellement. Sorte de retrait par rapport à la vie numérique populaire. Je m’apprête à aller plus loin en quittant Facebook.</p>
<p>Pour mes fils, les réseaux sociaux remplacent le journal distribué en kiosque. En quelle pratique littéraire pourraient-ils transformer cette expérience du réseau social ? Quel est l’équivalent contemporain du passage du journal de nouvelles au journal intime ? Je pose la question sans avoir la réponse, mais sûr qu’il en existe une. Transposer une pratique sociale pour en faire une œuvre intime, et possiblement une œuvre d’art.</p>
<figure class="image" id="image-424-10"><img alt="Question" class="paysage" decoding="async" height="574" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/journal01.webp" srcset="/images_tc/2025/04/journal01.webp 1600w, /images_tc/2025/04/journal01-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/journal01-250.webp 250w" width="1834"/><figcaption class="legend legend-right">Question</figcaption></figure>
<p>J’ai envie de fuir les réseaux sociaux peut-être parce que je n’arrive pas à les transformer en autre chose qui me serait propre. Je les subis sans réussir à les transcender. J’y ressens plus de peines que de joies.</p>
<hr/>
<p>Je désinstalle de mon mobile les applications Facebook, Messenger, LinkedIn, BleuSky, Instagram. J’avoue que le geste n’a pas été si facile. Des années de réflexes pavloviens à défaire. C’est à ce moment précis que je découvre que je suis sous emprise. J’ai physiquement mal.</p>
<hr/>
<p>Version V4 de <em>Rush</em> bouclée et envoyée à mon éditeur (PVH). J’apprends qu’<em>Épicènes</em> sortira le 10 juin chez un autre éditeur (<a href="https://alaflamme.fr/">à la flamme</a>).</p>
<figure class="image" id="image-424-11"><img alt="Soir" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-03-12-184359-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/04/2025-03-12-184359-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/04/2025-03-12-184359-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/2025-03-12-184359-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Soir</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-424-12"><img alt="Soir" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-03-12-184414-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/04/2025-03-12-184414-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/04/2025-03-12-184414-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/2025-03-12-184414-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Soir</figcaption></figure>
<h3>Jeudi 13, Balaruc</h3>
<p>Barthes : « Pour en revenir à la force mythique de la Chambre : elle a évidemment deux fonctions d’<em>harmonie</em>, de pacification. Premièrement, c’est le lieu où le sujet est libéré de tout paraître ; donc à ce moment-là l’esthétique de la chambre est au second degré ; ce n’est pas une esthétique décorative ; c’est une esthétique absolument solipsiste, <em>pour le sujet seul :</em> le sujet construit sa chambre uniquement en tant que lui-même aura à la regarder, et pas d’autres. Elle peut mêler, à ce moment-là, des éléments pratiques, symboliques, biographiques et même maniaques d’une façon apparemment anarchique pour quelqu’un qui vient de l’extérieur : la chambre est hors de tout <em>code</em> esthétique. »</p>
<p>Je parle souvent de ma chambre parce que j’y écris beaucoup, surtout depuis que nous faisons chambre à part avec Isa (le luxe d’avoir une grande maison — habitude très bourgeoise de la chambre à part). Contrairement à celle de Proust, fermée, sombre, surchargée, la mienne est lumineuse, ouverte sur l’eau, la vue porte loin, elle ne contient qu’un grand lit, tout le reste minimaliste, pour disparaître et que rien ne me divertisse.</p>
<p>Cette chambre n’a rien d’intime, j’y fais souvent dormir les amis de passage. Ce n’est pas une chambre mais une vue, une lumière, aujourd’hui grise, malgré la brise de nord qui fait ressembler l’étang à un laminoir, une coulée de lave argentée, lente sous les flèches blanches des goélands. Pas assez de souffle pour agiter les lentisques vert jaune, couleur chartreuse me dit Claude (« C’est le terme le plus précis pour désigner cette couleur vert jaune vif, d’après la liqueur du même nom »). Cette analogie ne me serait jamais venue. Je suis définitivement un auteur augmenté.</p>
<p>Quand j’étais jeune et que, chez un riche ami plus âgé que moi, j’ai découvert qu’il faisait chambre à part, j’ai trouvé ça bizarre, incompréhensible, et Isa et moi avons fini par adopter cette bizarrerie. Alors le lit tout entier devient nôtre, non pas pour que notre corps s’y étale, mais pour y laisser traîner des livres pour Isa, mon ordinateur et ma liseuse pour moi, avec la liberté d’écrire quand je veux, quand ça me prend, de m’abandonner à mon rythme nocturne désordonné.</p>
<p>La chambre ne devient lieu de créativité que quand j’y suis seul, et c’était déjà vrai dans ma jeunesse. J’aimais écrire dans les chambres d’hôtel et j’ai toujours beaucoup écrit au lit durant mes quelques années de célibat. Je pourrais presque écrire un petit éloge de la chambre à part.</p>
<p>Je découvre qu’une psychologue déconseille le « <a href="https://www.20minutes.fr/tempo/bien-etre/4080959-20240313-sleep-divorce-faire-chambre-part-vraiment-bonne-idee">sleep divorce</a> », au nom d’une ribambelle de présupposés qu’elle semble tirer de son chapeau, sans citer la moindre étude scientifique. Tout ce que je peux dire c’est que j’aime écrire au lit quand j’y dors seul, et que ça me rend plutôt heureux, et plutôt apaisé pour le reste de la journée. Quand je me levais pour aller au bureau, c’était tout de suite basculer dans un mode plus offensif, alors que dans le lit je me sens plus léger, capable de parler avec davantage de poésie et de détachement.</p>
<hr/>
<p>Barthes : « La table est vraiment le cordon ombilical de l’écriture. » Il dit ça en 1980, moins de vingt ans plus tard, l’ordinateur portable avait remplacé la table comme cordon ombilical, et je sais que demain ce sera une autre technologie, des implants, des lunettes, des j’en sais rien fabuleux. Nos claviers restent les vestiges des machines à écrire, d’une déjà vieille mécanique. Je suis définitivement un auteur du clavier.</p>
<hr/>
<p>Quand je travaille, j’éprouve parfois le besoin de me détendre. Je saisis mon téléphone et… je n’ai plus Facebook que j’ouvrais machinalement. Je ressens un effet de manque que je combats en prenant cette note. Je suis sur Mastodon, mais le fil est moins nourri, même si sa qualité est supérieure. Ce n’est pas si simple de quitter.</p>
<hr/>
<p>Gallimard ne publiera pas <em>Le Livre contre-attaque</em>, catalogue embouteillé, sujet trop brûlant, pas de fenêtre de publication immédiate, volonté de favoriser les auteurs maison… Ils ne ferment pas la porte pour d’autres sujets, et comme j’ai apprécié l’exercice, j’écrirai peut-être un autre texte, moins en porte-à-faux avec la nature même de Gallimard, qui m’avait d’abord poussé à beaucoup trop de prudence et pas assez de radicalité dans mon essai.</p>
<h3>Vendredi 14, Balaruc</h3>
<figure class="image" id="image-424-13"><img alt="Soir" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-03-14-183149-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/04/2025-03-14-183149-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/04/2025-03-14-183149-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/2025-03-14-183149-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Soir</figcaption></figure>
<h3>Samedi 15, Balaruc</h3>
<figure class="image" id="image-424-14"><img alt="Villeveyrac" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-03-15-140231-VilleveyracetPomrols.webp" srcset="/images_tc/2025/04/2025-03-15-140231-VilleveyracetPomrols.webp 1600w, /images_tc/2025/04/2025-03-15-140231-VilleveyracetPomrols-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/2025-03-15-140231-VilleveyracetPomrols-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Villeveyrac</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-424-15"><img alt="Pinet" class="paysage" decoding="async" height="2401" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-03-15-154133-VilleveyracetPomrols.webp" srcset="/images_tc/2025/04/2025-03-15-154133-VilleveyracetPomrols.webp 1600w, /images_tc/2025/04/2025-03-15-154133-VilleveyracetPomrols-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/2025-03-15-154133-VilleveyracetPomrols-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Pinet</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-424-16"><img alt="Pinet" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-03-15-154227-VilleveyracetPomrols.webp" srcset="/images_tc/2025/04/2025-03-15-154227-VilleveyracetPomrols.webp 1600w, /images_tc/2025/04/2025-03-15-154227-VilleveyracetPomrols-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/2025-03-15-154227-VilleveyracetPomrols-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Pinet</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-424-17"><img alt="Pinet" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-03-15-154526-VilleveyracetPomrols.webp" srcset="/images_tc/2025/04/2025-03-15-154526-VilleveyracetPomrols.webp 1600w, /images_tc/2025/04/2025-03-15-154526-VilleveyracetPomrols-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/2025-03-15-154526-VilleveyracetPomrols-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Pinet</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-424-18"><img alt="Pinet" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-03-15-154715-VilleveyracetPomrols.webp" srcset="/images_tc/2025/04/2025-03-15-154715-VilleveyracetPomrols.webp 1600w, /images_tc/2025/04/2025-03-15-154715-VilleveyracetPomrols-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/2025-03-15-154715-VilleveyracetPomrols-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Pinet</figcaption></figure>
<h3>Dimanche 16, Balaruc</h3>
<p>Passionnante lecture de l’<a href="https://editionsdunona.substack.com/p/la-symbiose-millenaire-entre-la-plante">interview d’un spécialiste des chamans</a> : et si les plantes nous utilisaient autant que nous les utilisions ? Par exemple, les céréales nous auraient utilisés pour se propager à la surface du monde. De quoi nous remettre à notre place. Je ne regarderai plus mon petit déjeuner de la même façon.</p>
<p>Un peu plus tard, je lis un autre article sur <a href="https://futurism.com/human-development-simultaneous-revolution-farming">la révolution néolithique</a>, qui pose une question fondamentale : pourquoi, au même moment, des sociétés sans contact les unes avec les autres ont-elles inventé l’agriculture ? L’hypothèse que les plantes nous auraient utilisés ressort.</p>
<p>Je me demande pourquoi le même jour je tombe deux fois sur cette idée qui m’est étrangère. Pas si absurde : j’ai déjà lu que les voitures nous utilisaient pour se propager à la surface du monde.</p>
<h3>Lundi 17, Balaruc</h3>
<p>Barthes : « Lisez les vies de ces grands écrivains, vous serez ahuris en général par le courage, l’opiniâtreté et la volonté que l’activité d’écriture représente. Vous les voyez tous continuer à écrire en dépit de toutes les circonstances : à travers des difficultés de santé, à travers des inconforts, à travers des misères affectives, à travers des misères corporelles, toujours une énergie inflexible et dans l’action. » Cette persévérance n’est sans doute pas une condition <em>sine qua non</em> parce qu’elle m’habite.</p>
<p>Barthes parle des horaires des écrivains. Je n’en ai pas, ou j’en avais dans ma jeunesse, surtout quand je travaillais, mais depuis je n’en ai plus, et de moins en moins. Même mon habitude d’écrire le matin s’est peu à peu perdue au profit d’un écrire n’importe quand, n’importe où, rendu possible par la continuelle disponibilité de l’ordinateur.</p>
<p>Je continue d’écrire plutôt le matin, mais il peut commencer à 5h ou à 8h, et se terminer à 13h ou plus tard, et puis souvent je recommence l’après-midi. Parfois j’écris le matin très tôt, pars faire du vélo avec les copains, rentre et recommence à écrire. J’ai souvent un mou dans l’après-midi, mais l’énergie me revient le soir. J’écris rarement après 22 h, bien que ce ne soit pas impossible, comme à tout autre moment de la nuit quand quelque chose m’éveille. Je suis un écrivain anarchique. Ma règle : ne pas en avoir. Ou écrire, écrire, écrire… parce que quand j’écris je ne pense à rien d’autre. Une fuite désespérée de la mort, peut-être.</p>
<p>Barthes : « Quand on avance en âge, on ressent la nécessité d’avoir une vie régulière, une vie rythmée, parce que le rythme justement fait durer. » Alors je suis en train de rajeunir, où j’étais un jeune vieux, car j’avais, dans ma jeunesse parisienne, un rythme quasi invariable : écriture matinale, boulot, écriture de fin d’après-midi, puis cinéma/copains, puis le week-end c’était la même chose et je remplaçais le boulot par des déambulations dans Paris et des écritures dans les cafés.</p>
<p>Ce désordre dans mes routines, parce que j’en ai pour mieux en changer, explique peut-être pourquoi mes livres ne se ressemblent guère. Je ne suis pas capable d’une œuvre à la Balzac ou à la Proust parce que je suis incapable de m’imposer une règle monacale. Mon œuvre ne peut être que le carnet, que la discontinuité propre à l’annotation. Reste que j’aime désormais commencer mes journées par une lecture, quelques notes ici, ce qui me donne une certaine confiance pour les heures à venir, quoi qu’il advienne, et les jours où je ne note rien, c’est soit que je travaille à autre chose, soit que je doute.</p>
<figure class="image" id="image-424-19"><img alt="Maison" class="paysage" decoding="async" height="2401" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-03-17-104012-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/04/2025-03-17-104012-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/04/2025-03-17-104012-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/2025-03-17-104012-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Maison</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-424-20"><img alt="Maison" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-03-17-114002-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/04/2025-03-17-114002-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/04/2025-03-17-114002-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/2025-03-17-114002-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Maison</figcaption></figure>
<h3>Mardi 18, Balaruc</h3>
<p>J’ai passé la journée d’hier à me battre pour faire tourner la version Gemini de mon blog, c’est-à-dire low-tech sur mon NAS. Je n’ai réussi que tard le soir, ce qui m’a valu une nuit déplorable. Ce matin, j’ai encore effectué quelques tests dès le réveil. Je me calme en lisant Barthes qui cite Nietzsche : « Lire un <em>livre</em> tôt le matin, au lever du jour, dans la prime fraîcheur, dans l’aurore de la force : voilà ce que j’appelle du vice ! »</p>
<p>Quand je travaille à un livre, je m’y mets tout de suite, mais quand je suis plutôt du côté du carnet comme en ce moment, j’aime lire pour mettre en marche ma pensée, lui donner une direction imprévue.</p>
<hr/>
<p>Les médias parlent d’expériences d’écriture avec IA que j’ai déjà conduites il y a deux ans, pour aller ailleurs, plus loin. C’est toujours frustrant ce décalage entre moi et les autres.</p>
<figure class="image" id="image-424-21"><img alt="Maison" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-03-18-183254-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/04/2025-03-18-183254-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/04/2025-03-18-183254-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/2025-03-18-183254-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Maison</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-424-22"><img alt="Maison" class="paysage" decoding="async" height="2401" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-03-18-183312-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/04/2025-03-18-183312-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/04/2025-03-18-183312-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/2025-03-18-183312-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Maison</figcaption></figure>
<h3>Mercredi</h3>
<p>Peut-être que les auteurs commencent leurs plus grandes œuvres sans même en prendre conscience. Balzac écrit un roman, puis un autre, puis tout ça devient <em>La Comédie humaine</em>. Flaubert écrit des lettres et elles forment le monument de sa correspondance, que je place au-dessus de la plupart de ses romans, sauf peut-être <em>L’éducation sentimentale</em>.</p>
<p>De mon côté, j’ai commencé à écrire ce journal par inadvertance, puis il est devenu de plus en plus conséquent, jusqu’à trouver sa tonalité d’aujourd’hui, et il n’existerait pas sans mes autres textes. Le récit de la poursuite d’une œuvre est peut-être plus important que l’œuvre.</p>
<p>L’œuvre peut passer de mode, mais sa quête reste, parce qu’elle est celle de la vie, donc importante pour tous ceux qui viennent après.</p>
<hr/>
<p>Il y a beaucoup à dire sur l’écran d’un téléphone, et particulièrement sur sa page d’accueil. Peut-être même de la matière pour un petit livre, qui serait vite daté, ou du moins un article. J’ai quelques regrets de ne pas avoir capturé mon écran avant de détruire les icônes sociales que j’ai longtemps utilisées. Leur disparition n’a pas changé la structure, qui reste semblable, mais a changé la couleur du pied de page, là où je place les icônes les plus utilisées.</p>
<p>Je demande sur Masto des écrans d’accueil et j’en reçois plus de 200, tous différents, des sobres, des baroques, des poétiques, des scientifiques, des joyeux, des tendres, des classés, des bordéliques… alors pourquoi pas me livrer à des portraits imaginaires, non pas à partir de l’apparence de la personne mais de l’écran de leur téléphone. « Montre-moi ton téléphone je te dirai qui tu es. » Écrire des <em>Mythologies de poche</em>.</p>
<hr/>
<p>Après la publication de mon article où j’explique pourquoi je quitte Facebook, un commentateur demande « Pourquoi ? », voilà aussi pourquoi je quitte ce réseau, parce que les gens y ont oublié comment en sortir, comment aller lire un article, ils demandent « Pourquoi » sans honte.</p>
<hr/>
<p>Je reçois mes exemplaires d’<em>Épicènes</em>. Le livre est superbe, il sent bon, papier agréable, belle couleur, bon grammage, <em>Adam et Éve</em> de Dürer en couv. En général, je me moque de tenir en main mes livres, mais là ça me fait quelque chose, peut-être parce qu’un vieil ami est derrière la maison d’édition, peut-être aussi parce que je prends de plus en plus conscience que les livres ont un rôle à jouer pour notre sauvegarde.</p>
<h3>Jeudi 20, Balaruc</h3>
<p>Selon Barthes, il y aurait des auteurs plan, Flaubert, et des auteurs qui « meublent le rectangle » selon les mots de Valéry. Par exemple, hier j’ai eu cette idée, soudaine, d’écrire des portraits imaginaires à partir d’écrans de téléphone. J’ai dessiné le cadre d’un projet à remplir peu à peu. J’ai écrit <em>One Minute</em> de la même façon. En revanche, pour <em>Ératosthène</em>, j’ai planifié, j’ai souffert, jamais autant, alors que pour <em>Mon père, ce tueur</em>, le plan m’était donné par la vie de mon père, ce qui était plus simple, et il s’agit d’un livre moins inventif, plus du côté du témoignage que de la littérature. Et <em>Rush</em> ? Un entre-deux, un cadre qui une fois rempli a donné un plan pour que les deux s’entrelacent. Et <em>Épicènes</em>, ni l’un ni l’autre, le texte m’a été dicté : six chapitres, chacun des premiers jets écrits en deux jours.</p>
<hr/>
<p>Proust écrivait par ajout en précurseur du traitement de texte. Avec ses paperolles, il a inventé la fonction insert, aussi le couper/coller, toutes ces choses terriblement contraignantes sur le papier. Nous sommes presque tous devenus des auteurs proustiens. L’œuvre comme jeu de Lego.</p>
<figure class="image" id="image-424-23"><img alt="Maison" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-03-20-112450-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/04/2025-03-20-112450-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/04/2025-03-20-112450-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/2025-03-20-112450-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Maison</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-424-24"><img alt="Mer" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-03-20-160252-Frontignan.webp" srcset="/images_tc/2025/04/2025-03-20-160252-Frontignan.webp 1600w, /images_tc/2025/04/2025-03-20-160252-Frontignan-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/2025-03-20-160252-Frontignan-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Mer</figcaption></figure>
<h3>Vendredi 21, Balaruc</h3>
<figure class="image" id="image-424-25"><img alt="Sète" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-03-21-163421-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/04/2025-03-21-163421-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/04/2025-03-21-163421-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/2025-03-21-163421-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Sète</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-424-26"><img alt="Maison" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-03-21-163428-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/04/2025-03-21-163428-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/04/2025-03-21-163428-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/2025-03-21-163428-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Maison</figcaption></figure>
<h3>Samedi 22, Balaruc</h3>
<p>Deux jours de grand travail HTML. Toujours simplifier, adapter aux nouveaux standards. Quand je trouve une balise superflue c’est comme un mot de trop dans un texte. Mes pages deviennent plus belles, même si personne ne s’en rend compte.</p>
<h3>Dimanche 23, Balaruc</h3>
<p>Je suis un auteur autonymique : je me donne pour sujet de ce que j’écris. Nous sommes peut-être tous devenus autonymiques parce que nous ne connaissons rien mieux que nous.</p>
<hr/>
<p>J’ai toujours rêvé de connaître les nuages. Ils planent au-dessus de moi et le plus souvent j’ignore leur nom même si je connais leur forme depuis l’enfance. En Floride, j’ai appris à identifier les cumulonimbus en développement qui se terminaient en champignons géants avant d’exploser en pluies torrentielles. Ce soir, c’est autre chose, les IA me disent des cumulus congestus, indiquant une forte instabilité atmosphérique.</p>
<hr/>
<p>Au milieu de mes nuits insomniaques, je lis <em>La Cité du Gouffre</em> d’Alastair Reynolds (2001). Quelle ringardise dans toutes les descriptions technologiques. Auteurs de SF, arrêtez de vous faire passer pour des oracles ?</p>
<figure class="image" id="image-424-27"><img alt="Maison" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-03-23-081227-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/04/2025-03-23-081227-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/04/2025-03-23-081227-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/2025-03-23-081227-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Maison</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-424-28"><img alt="Maison" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-03-23-081244-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/04/2025-03-23-081244-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/04/2025-03-23-081244-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/2025-03-23-081244-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Maison</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-424-29"><img alt="Soir" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-03-23-190634-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/04/2025-03-23-190634-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/04/2025-03-23-190634-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/2025-03-23-190634-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Soir</figcaption></figure>
<h3>Lundi 24, Balaruc</h3>
<p><a href="https://castelneau.substack.com/p/rien-que-du-bruit-87">Philippe</a> célèbre le style de Michon et son lyrisme. Mais l’époque appelle-t-elle le lyrisme, la célébration des héros ou des machines ? Non, l’époque est rude, raide, et appelle la sobriété sèche. Il m’arrive de m’abandonner au lyrisme, pour tout de suite être repris par la réalité. L’époque impose un style, le style n’est pas un hors sol qui serait le fait du seul auteur. Pour le peu que j’ai lu du dernier Michon, je le trouve d’ailleurs moins lyrique que par le passé, lui aussi s’assèche, il faudrait être sourd pour s’abandonner à des raffinements d’un autre temps. Je ne vois pas d’autres possibilités littéraires que l’urgence.</p>
<hr/>
<p>Sur Substack, pourquoi autant de gens parlent d’écrire au lieu d’écrire ? Pourquoi ils donnent des trucs, il n’y en a pas, au lieu d’essayer de les mettre en œuvre ?</p>
<hr/>
<p>Je lis un article sur <a href="https://www.psychologytoday.com/us/blog/let-their-words-do-the-talking/202503/the-silent-erosion-of-our-critical-thinking-skills">l’érosion de la pensée critique à cause des IA</a>, lui-même de toute évidence écrit par une IA. Je suis fatigué de lire des textes non humains, je les renifle dès les premières phrases.</p>
<hr/>
<p>Pourquoi encore publier des liens sur les réseaux sociaux quand personne ou presque ne clique dessus ?</p>
<hr/>
<p>Quand je vois des sites bourrés de boutons de recommandations sociales, j’ai envie de fuir.</p>
<hr/>
<p>Rousseau au sujet des pages écrites, <a href="https://fr.wikisource.org/wiki/Les_R%C3%AAveries_du_promeneur_solitaire/Premi%C3%A8re_Promenade"><em>Première promenade</em></a> : « on ne m’enlèvera ni le plaisir de les avoir écrites, ni le souvenir de leur contenu, ni les méditations dont elles sont le fruit ». Pour Rousseau, écrire est plus important que publier quand tant d’auteurs préfèrent publier qu’écrire. Pour moi, publier reste une douleur qui commence quand je dois trouver un éditeur. Alors souvent je publie sur mon site, sans rien demander à personne. C’est moins douloureux et presque trop facile, car l’alchimie de l’autre n’entre pas en jeu dans la mécanique créative.</p>
<hr/>
<p>Avec les IA, la panne d’inspiration n’existe plus. Il suffit de leur soumettre les dernières pages écrites, même les derniers mots, pour qu’elles les prolongent. Je demande à Claude de poursuivre mon texte. « Mais cette facilité apparente soulève des questions profondes sur la nature même de la création.</p>
<p>« Car si l’IA peut imiter notre style, anticiper nos idées, voire les développer de façon cohérente, que reste-t-il de l’acte créatif originel ? La frontière entre assistance et substitution devient poreuse. L’écrivain se transforme-t-il en simple éditeur de textes générés, en curateur d’idées artificielles qu’il valide ou rejette ?</p>
<p>« Cette nouvelle réalité nous oblige à redéfinir ce que signifie écrire. Est-ce encore écrire que de polir, recadrer, sélectionner parmi des propositions algorithmiques ? Peut-être. Après tout, l’écriture a toujours été un dialogue, avec nos influences, nos lectures, notre inconscient. L’IA devient simplement un nouvel interlocuteur dans ce processus. »</p>
<p>Mais je n’étais pas en panne, j’avais une question en tête : et si ne plus être en panne posait problème ? Parce que je crois que dans la panne le merveilleux se prépare à surgir. Notre capacité à tomber en panne fait de nous des créateurs. Cette incapacité fait défaut aux IA.</p>
<hr/>
<p>Lors d’un échange, David Camus me parle de la <em>Préface à la vie d’écrivain</em>, extrait de la correspondance de Flaubert. Ce livre est épuisé. Je me dis que je vais le reconstituer en donnant à une IA la totalité de la correspondance et lui demander de repérer les lettres où il est question d’écriture. Beaucoup de livres peuvent ainsi être créés en puisant dans les classiques.</p>
<figure class="image" id="image-424-30"><img alt="Walter et Jérôme" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-03-24-191527-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/04/2025-03-24-191527-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/04/2025-03-24-191527-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/2025-03-24-191527-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Walter et Jérôme</figcaption></figure>
<h3>Mardi 25, Balaruc</h3>
<p>Il y a vingt ans naissait Tim. C’était hier, c’était il y a mille ans, ce sera dans mille ans.</p>
<h3>Mercredi 26, Balaruc</h3>
<p>Quand un vieux écrit des histoires de cul, je trouve ça libidineux, sans espoir, comme si toute une vie n’avait servi qu’à ça, tout ça pour ça, pour en arriver là, au commencement, sans réussir à le dépasser. C’est Michon qui m’inspire ces mots, dans son style magnifique, flamboyant, une dernière érection et voilà, passez votre chemin, je n’ai rien d’autre à faire qu’éjaculer une dernière fois. Spectacle peu glorieux d’un art absolu pour ne rien dire de plus que l’absurdité. Et moi, lecteur, aussi vieillissant, je dois faire quoi ? Et moi, auteur, aussi vieillissant, je dois écrire quoi ? Dois-je finir aussi par tourner le dos au monde et ne plus parler que de mes fantasmes devenus impossibles ? J’en suis incapable, le monde me saute dessus, il me retourne, m’excite et m’effraie, et j’ai envie de lui tout entier plus que d’une femme, c’est avec le monde entier que je veux faire l’amour, avec vous tous, dans une sorte d’ivresse lucide.</p>
<h3>Jeudi 27, Balaruc</h3>
<p>Quand dans le texte homérique de Michon, je tombe sur : « À Sparte je n’eus pas à minauder longtemps : Ménélas embarqua pour enterrer son grand-père au diable Vauvert. Il nous laissa tous les deux. Nous, tu crois pouvoir dire aussi bien : avec la déesse. Naïf mortel. » Impossible de lire plus loin. Que vient faire cette expression qui date au mieux du Moyen Âge quand le château de Vauvert, situé à Gentilly près de Paris, avait mauvaise réputation (lieu d’actes blasphématoires et prétendument hanté par des diables) ? Je n’en veux pas à Michon, mais à son éditeur.</p>
<hr/>
<p>Retour de Montpellier avec Isa, secoués, pas de très bonnes nouvelles. Partir ou non demain en Espagne faire du vélo ? Les copines d’Isa me disent de partir. Elles seront près d’elle. « Tu as besoin de souffler. »</p>
<h3>Vendredi 28, Castelló d’Empúries</h3>
<figure class="image" id="image-424-31"><img alt="Rosas" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-03-28-153309-CastelldEmpries.webp" srcset="/images_tc/2025/04/2025-03-28-153309-CastelldEmpries.webp 1600w, /images_tc/2025/04/2025-03-28-153309-CastelldEmpries-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/2025-03-28-153309-CastelldEmpries-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Rosas</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-424-32"><img alt="Empúries" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-03-28-163050-CastelldEmpries.webp" srcset="/images_tc/2025/04/2025-03-28-163050-CastelldEmpries.webp 1600w, /images_tc/2025/04/2025-03-28-163050-CastelldEmpries-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/2025-03-28-163050-CastelldEmpries-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Empúries</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-424-33"><img alt="Empúries" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-03-28-164406-CastelldEmpries.webp" srcset="/images_tc/2025/04/2025-03-28-164406-CastelldEmpries.webp 1600w, /images_tc/2025/04/2025-03-28-164406-CastelldEmpries-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/2025-03-28-164406-CastelldEmpries-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Empúries</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-424-34"><img alt="Empúries" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-03-28-164928-CastelldEmpries.webp" srcset="/images_tc/2025/04/2025-03-28-164928-CastelldEmpries.webp 1600w, /images_tc/2025/04/2025-03-28-164928-CastelldEmpries-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/2025-03-28-164928-CastelldEmpries-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Empúries</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-424-35"><img alt="Empúries" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-03-28-164936-CastelldEmpries.webp" srcset="/images_tc/2025/04/2025-03-28-164936-CastelldEmpries.webp 1600w, /images_tc/2025/04/2025-03-28-164936-CastelldEmpries-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/2025-03-28-164936-CastelldEmpries-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Empúries</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-424-36"><img alt="Empúries" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-03-28-181019-CastelldEmpries.webp" srcset="/images_tc/2025/04/2025-03-28-181019-CastelldEmpries.webp 1600w, /images_tc/2025/04/2025-03-28-181019-CastelldEmpries-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/2025-03-28-181019-CastelldEmpries-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Empúries</figcaption></figure>
<h3>Samedi 29, Castelló d’Empúries</h3>
<p>Je suis incapable d’imaginer les souffrances endurées par ceux du passé, qui allaient nus face à la maladie. La souffrance regardée avec impuissance me traverse jusqu’à devenir souffrance en moi. Je n’aurais pas voulu vivre aucune autre époque que la mienne sinon celle de mes fils et de leurs enfants et de leurs petits-enfants. Je suis né pour vivre demain et non hier. Je déteste les conservateurs parce qu’ils seraient les premiers à trembler devant les souffrances d’hier.</p>
<hr/>
<p>Il m’a suffi d’un repas dans notre hôtel néosoviétique pour passer une nuit à tord-boyaux, alors que je n’ai touché à rien d’excessif. Ma sobriété exemplaire ne m’a pas protégé. Je vis dans le luxe alimentaire et côtoyer les insanités ingurgitées par mes semblables me terrifie. Ils vivent encore dans un autre temps, mais mon temps n’a pas épargné Isa. Je suis sur la Costa Brava en voyage ethnologique : que des endroits pareils existent encore dépasse l’entendement. La planète s’est fracturée, avec des foules qui refusent de sauter par-dessus le précipice.</p>
<hr/>
<p>Barthes dit que durant sa vie mai 68 a été une date charnière comme la Révolution française, 1793, pour Chateaubriand. Ceux de ma génération, du moins les lucides, ont vécu avant le réchauffement climatique et après, disons avant d’y penser et après qu’il devienne une constante. Je ne peux pas dater le moment exact, mais l’évidence s’est imposée peu à peu.</p>
<p>Deux autres évènements historiques ont marqué ma vie : le Web, puis l’IA, le second dont personne n’est encore capable de dire s’il fera oublier le web, ou le premier micro-ordinateur, ou le numérique tout simplement, et fera du 30 novembre 2022, ouverture publique de ChatGPT 3, un de ces moments clés.</p>
<figure class="image" id="image-424-37"><img alt="Rosas" class="paysage" decoding="async" height="2401" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-03-29-093047-Cadaqus.webp" srcset="/images_tc/2025/04/2025-03-29-093047-Cadaqus.webp 1600w, /images_tc/2025/04/2025-03-29-093047-Cadaqus-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/2025-03-29-093047-Cadaqus-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Rosas</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-424-38"><img alt="Rosas" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-03-29-095331-Cadaqus.webp" srcset="/images_tc/2025/04/2025-03-29-095331-Cadaqus.webp 1600w, /images_tc/2025/04/2025-03-29-095331-Cadaqus-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/2025-03-29-095331-Cadaqus-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Rosas</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-424-39"><img alt="Rosas" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-03-29-095729-Cadaqus.webp" srcset="/images_tc/2025/04/2025-03-29-095729-Cadaqus.webp 1600w, /images_tc/2025/04/2025-03-29-095729-Cadaqus-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/2025-03-29-095729-Cadaqus-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Rosas</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-424-40"><img alt="Rosas" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-03-29-100938-Cadaqus.webp" srcset="/images_tc/2025/04/2025-03-29-100938-Cadaqus.webp 1600w, /images_tc/2025/04/2025-03-29-100938-Cadaqus-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/2025-03-29-100938-Cadaqus-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Rosas</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-424-41"><img alt="Roasas" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-03-29-104226-Cadaqus.webp" srcset="/images_tc/2025/04/2025-03-29-104226-Cadaqus.webp 1600w, /images_tc/2025/04/2025-03-29-104226-Cadaqus-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/2025-03-29-104226-Cadaqus-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Roasas</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-424-42"><img alt="Cap Creus" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-03-29-122239-Cadaqus.webp" srcset="/images_tc/2025/04/2025-03-29-122239-Cadaqus.webp 1600w, /images_tc/2025/04/2025-03-29-122239-Cadaqus-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/2025-03-29-122239-Cadaqus-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Cap Creus</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-424-43"><img alt="Cap Creus" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-03-29-123723-Cadaqus.webp" srcset="/images_tc/2025/04/2025-03-29-123723-Cadaqus.webp 1600w, /images_tc/2025/04/2025-03-29-123723-Cadaqus-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/2025-03-29-123723-Cadaqus-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Cap Creus</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-424-44"><img alt="Rosas" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-03-29-153202-Roses.webp" srcset="/images_tc/2025/04/2025-03-29-153202-Roses.webp 1600w, /images_tc/2025/04/2025-03-29-153202-Roses-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/2025-03-29-153202-Roses-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Rosas</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-424-45"><img alt="Rosas" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-03-29-153208-Roses.webp" srcset="/images_tc/2025/04/2025-03-29-153208-Roses.webp 1600w, /images_tc/2025/04/2025-03-29-153208-Roses-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/2025-03-29-153208-Roses-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Rosas</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-424-46"><img alt="Empuries" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-03-29-175442-CastelldEmpries.webp" srcset="/images_tc/2025/04/2025-03-29-175442-CastelldEmpries.webp 1600w, /images_tc/2025/04/2025-03-29-175442-CastelldEmpries-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/2025-03-29-175442-CastelldEmpries-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Empuries</figcaption></figure>
<h3>Dimanche 30, Castelló d’Empúries</h3>
<figure class="image" id="image-424-47"><img alt="Canigou" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-03-30-100953-Capmany.webp" srcset="/images_tc/2025/04/2025-03-30-100953-Capmany.webp 1600w, /images_tc/2025/04/2025-03-30-100953-Capmany-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/2025-03-30-100953-Capmany-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Canigou</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-424-48"><img alt="Pyrénées" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-03-30-112304-Capmany.webp" srcset="/images_tc/2025/04/2025-03-30-112304-Capmany.webp 1600w, /images_tc/2025/04/2025-03-30-112304-Capmany-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/2025-03-30-112304-Capmany-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Pyrénées</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-424-49"><img alt="Pyrénées" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-03-30-112307-Capmany.webp" srcset="/images_tc/2025/04/2025-03-30-112307-Capmany.webp 1600w, /images_tc/2025/04/2025-03-30-112307-Capmany-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/2025-03-30-112307-Capmany-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Pyrénées</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-424-50"><img alt="Canigou" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-03-30-134117-Capmany.webp" srcset="/images_tc/2025/04/2025-03-30-134117-Capmany.webp 1600w, /images_tc/2025/04/2025-03-30-134117-Capmany-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/2025-03-30-134117-Capmany-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Canigou</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-424-51"><img alt="Canigou" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-03-30-143537-Capmany.webp" srcset="/images_tc/2025/04/2025-03-30-143537-Capmany.webp 1600w, /images_tc/2025/04/2025-03-30-143537-Capmany-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/2025-03-30-143537-Capmany-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Canigou</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-424-52"><img alt="Canigou" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-03-30-144155-Capmany.webp" srcset="/images_tc/2025/04/2025-03-30-144155-Capmany.webp 1600w, /images_tc/2025/04/2025-03-30-144155-Capmany-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/2025-03-30-144155-Capmany-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Canigou</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-424-53"><img alt="Canigou" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-03-30-144706-Capmany.webp" srcset="/images_tc/2025/04/2025-03-30-144706-Capmany.webp 1600w, /images_tc/2025/04/2025-03-30-144706-Capmany-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/2025-03-30-144706-Capmany-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Canigou</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-424-54"><img alt="Roses" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-03-30-150024-Capmany.webp" srcset="/images_tc/2025/04/2025-03-30-150024-Capmany.webp 1600w, /images_tc/2025/04/2025-03-30-150024-Capmany-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/2025-03-30-150024-Capmany-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Roses</figcaption></figure>
<h3>Lundi 31, Castelló d’Empúries</h3>
<figure class="image" id="image-424-55"><img alt="Canigou" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-03-31-124531-CadaqusetRoses.webp" srcset="/images_tc/2025/04/2025-03-31-124531-CadaqusetRoses.webp 1600w, /images_tc/2025/04/2025-03-31-124531-CadaqusetRoses-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/2025-03-31-124531-CadaqusetRoses-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Canigou</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-424-56"><img alt="Roses" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-03-31-125116-CadaqusetRoses.webp" srcset="/images_tc/2025/04/2025-03-31-125116-CadaqusetRoses.webp 1600w, /images_tc/2025/04/2025-03-31-125116-CadaqusetRoses-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/2025-03-31-125116-CadaqusetRoses-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Roses</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-424-57"><img alt="Roses" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-03-31-125126-CadaqusetRoses.webp" srcset="/images_tc/2025/04/2025-03-31-125126-CadaqusetRoses.webp 1600w, /images_tc/2025/04/2025-03-31-125126-CadaqusetRoses-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/2025-03-31-125126-CadaqusetRoses-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Roses</figcaption></figure>]]></description><guid isPermaLink="false">https://tcrouzet.com/2025/04/01/mars-2025/</guid><enclosure url="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-03-29-095729-Cadaqus.webp" length="0" type="image/webp"/><pubDate>Tue, 01 Apr 2025 17:00:00 +0200</pubDate></item></channel></rss>