<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0"><channel><title>carnet-de-route - Thierry Crouzet</title><link>https://tcrouzet.com/feeds/carnet-de-route.xml</link><description>Derniers carnets de Thierry Crouzet</description><atom:link href="https://tcrouzet.com/feeds/carnet-de-route.xml" rel="self"/><docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs><generator>python-feedgen</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Tue, 01 Apr 2025 17:17:41 +0200</lastBuildDate><item><title>Mars 2025</title><link>https://tcrouzet.com/2025/04/02/mars-2025/</link><description><![CDATA[<img alt="Mars 2025" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-03-29-095729-Cadaqus.webp"/><h3>Samedi 1<sup>er</sup>, Balaruc</h3>
<figure class="image" id="image-421-1"><img alt="Soir" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-03-01-183118-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/04/2025-03-01-183118-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/04/2025-03-01-183118-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/2025-03-01-183118-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Soir</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-421-2"><img alt="Soir" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-03-01-183125-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/04/2025-03-01-183125-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/04/2025-03-01-183125-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/2025-03-01-183125-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Soir</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-421-3"><img alt="Soir" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-03-01-183136-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/04/2025-03-01-183136-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/04/2025-03-01-183136-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/2025-03-01-183136-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Soir</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-421-4"><img alt="Soir" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-03-01-183729-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/04/2025-03-01-183729-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/04/2025-03-01-183729-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/2025-03-01-183729-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Soir</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-421-5"><img alt="Soir" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-03-01-183736-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/04/2025-03-01-183736-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/04/2025-03-01-183736-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/2025-03-01-183736-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Soir</figcaption></figure>
<h3>Dimanche 2, Balaruc</h3>
<figure class="image" id="image-421-6"><img alt="Maguelone" class="paysage" decoding="async" height="2401" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-03-02-102952-Villeneuve-ls-Maguelone.webp" srcset="/images_tc/2025/04/2025-03-02-102952-Villeneuve-ls-Maguelone.webp 1600w, /images_tc/2025/04/2025-03-02-102952-Villeneuve-ls-Maguelone-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/2025-03-02-102952-Villeneuve-ls-Maguelone-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Maguelone</figcaption></figure>
<h3>Lundi 3, Balaruc</h3>
<p>Écrire long à l’âge des IA n’est plus difficile. La brièveté devient rare quand les IA sont bavardes (alors que nous avons de moins en moins de temps pour lire).</p>
<h3>Mardi 4, Balaruc</h3>
<p>Un copain décide de s’arrêter pour pisser, mais il a oublié que j’étais derrière lui et m’envoie dans le fossé avec mon vélo : une côte fêlée, il y avait longtemps. Pour couronner le tout, pic allergique comme tous les mois de mars et je ne cesse d’éternuer. Sensation très agréable.</p>
<figure class="image" id="image-421-7"><img alt="L’Hérault" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-03-04-105054-MontagnacetUsclas-dHrault.webp" srcset="/images_tc/2025/04/2025-03-04-105054-MontagnacetUsclas-dHrault.webp 1600w, /images_tc/2025/04/2025-03-04-105054-MontagnacetUsclas-dHrault-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/2025-03-04-105054-MontagnacetUsclas-dHrault-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">L’Hérault</figcaption></figure>
<h3>Mercredi 5, Balaruc</h3>
<p>Je lis beaucoup de messages selon lesquels Substack serait en ce moment le dernier paradis numérique, encore libéré de la pression des algorithmes et du marketing. Faudrait pas être trop naïf tout de même. Il s’agit d’une plateforme privée qui peut, du jour au lendemain, nous empoisonner avec des contenus non sollicités. Et pire, empoisonner nos abonnés. Notre seule chance : nous pouvons déménager avec eux quand nous le voulons, ce n’est pas rien. Je reste vigilant, mais je constate que je n’ai jamais gagné autant d’abonnés que depuis que je suis sur Substack.</p>
<hr/>
<p>Je relis et finalise pour un temps mon petit essai écrit avec le cahier des charges de la collection Tract de Gallimard : <em>Le Livre contre-attaque</em>.</p>
<h3>Jeudi, 6 Balaruc</h3>
<p>Barthes cite Joubert : « Il faut que l’idée et la forme première d’un ouvrage soit un espace, un simple lieu où sa matière se placera, s’arrangera et non une matière à placer et à arranger. » Je crois en effet qu’il existe une forme fantasmée en préalable de mes textes, ce qui a été particulièrement clair avec <em>One Minute</em>, mais, le plus souvent durant l’écriture, je transforme le fantasme et la forme ne m’apparaît que rétrospectivement. Parfois, j’ai du mal à la finaliser, comme avec <em>Rush</em> où le sujet même du roman est la forme en train de s’altérer sans cesse et de se raconter.</p>
<hr/>
<p>Si je n’étais pas égoïste, je n’écrirais pas. Plutôt qu’écrire j’aiderais les autres, je leur consacrerais mon temps, à faire des choses pour eux et pour leur bien. Là, je me donne bonne conscience en me disant que peut-être mes mots auront un effet bénéfique pour les autres, mais si je construisais une maison pour des sans-abri ne serais-je pas plus utile ? Ce raisonnement poussé à l’extrême pourrait inciter tous les auteurs à cesser d’écrire, sauf les plus égoïstes. Et un monde sans nouveaux textes serait bien triste à vivre, sans doute parce que les textes, même les plus mineurs, ont leur utilité. Je ne suis peut-être pas aussi égoïste que ça.</p>
<h3>Vendredi 7, Balaruc</h3>
<p>Je retravaille <em>Rush</em> et coupe des phrases en exergues.</p>
<blockquote>
<p>Une histoire n’existe que dans l’espace entre les mots.</p>
<p>Un livre n’est jamais fini, il est abandonné.</p>
<p>L’écrivain ne précède pas son texte, il naît avec lui.</p>
<p>Qu’est-ce qui grandit quand on le creuse ? Le mystère.</p>
<p>Chaque histoire est l’histoire d’une histoire qui se cherche.</p>
</blockquote>
<hr/>
<p>Je souris quand je vois que <a href="https://www.ev-news.fr/la-descente-aux-enfers-de-tesla-saccelere-en-europe-avec-une-chute-de-70-en-allemagne">les ventes de Tesla s’effondrent en Europe</a>, je sourirai moins quand elles repartiront à la hausse.</p>
<h3>Dimanche 9, Balaruc</h3>
<p>Depuis trois semaines, j’envoie une newsletter à mes abonnés, composée de mes lectures de la semaine, et j’ai l’impression que ce partage leur fait plaisir. J’ai attendu longtemps avant de lancer ce projet parce que jusqu’à peu sa mise en œuvre m’aurait demandé trop de temps. Désormais, un python récupère mes bookmarks ou mes partages sur Mastodon, une IA résume les articles, puis formate mes données brutes. Il me suffit de relire, d’ajuster, de publier. C’est un exemple de la collaboration humain-machine qui me paraît intéressant, utile.</p>
<hr/>
<p>La souffrance prolongée, répétée, finit par saper le moral et dégoûter de la vie. Je me souviendrai toujours de mon oncle, en phase terminale d’un cancer, qui donnait des coups de poing à son pacemaker pour lui ordonner de le laisser mourir.</p>
<h3>Lundi 10, Balaruc</h3>
<p>Barthes raconte que Nietzsche souhaitait une vie où il ne faut pas tout improviser. Je suis un peu pareil. Pour improviser dans l’écriture, j’ai besoin d’une certaine stabilité, notamment dans mon alimentation. Je ne concède le lâcher-prise qu’en voyage à vélo, où j’ai appris qu’une certaine rigueur était nécessaire pour éviter les problèmes gastriques.</p>
<p>Mon régime est presque monacal. Le matin, j’écris jusqu’à ce que la faim me tiraille, alors je brunche, je dis brunche parce que c’est souvent après 10h, voire après 11h. Tous les jours la même chose : une salade de fruits, saupoudrée de graines de chia, de noisettes, de noix, de graines de courges, de graines de tournesol, d’une poudre protéinique végétale parfumée à la vanille, de céréales, le tout noyé de lait d’amande.</p>
<p>Cette affaire me demande près de trente minutes, le temps de découper les fruits et de manger, tout en écoutant les news et lisant des articles sur mon mobile. Ce rituel s’est installé depuis une dizaine d’années. La radio est apparue en 2020 durant le covid, mais je l’arrête souvent, car j’y entends les mêmes banalités. Je préfère les podcasts ou lire tout en mangeant.</p>
<p>En général, je déjeune trois ou quatre heures plus tard. Jamais de viande, en tout cas à la maison, parfois du poisson, souvent des pâtes, des légumineuses, de la semoule, des légumes si possible, pour dessert des fruits, un carré de chocolat noir, quelques gâteaux secs, très secs. Il m’arrive de ne rien manger jusqu’au lendemain matin. Je pratique le jeûne intermittent sans m’en rendre compte.</p>
<p>Quand je fais du vélo le matin, je ne mange qu’une banane avant de partir, puis déjeune au retour, et déplace mon brunch vers la fin d’après-midi. J’en suis arrivé à ce régime pas à pas, avec les années, en même temps que mon corps se transformait et pour répondre à ses transformations. Dès que je déroge au régime, je me sens moins vif, moins alerte. Il me suffit d’un repas au restaurant pour le regretter. L’alimentation comme le sport sont les clés de voûte de mon écriture.</p>
<hr/>
<p>De l’inconsistance de tous ces gens qui n’ont pas de mots assez forts contre les plateformes et leurs algorithmes et qui pourtant s’y égosillent. Leurs paroles ne m’inspirent plus la moindre confiance, je les sais validées par la plateforme puisque je les vois, calibrées pour m’y garder captif.</p>
<figure class="image" id="image-421-8"><img alt="Lido" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-03-10-144920-Ste.webp" srcset="/images_tc/2025/04/2025-03-10-144920-Ste.webp 1600w, /images_tc/2025/04/2025-03-10-144920-Ste-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/2025-03-10-144920-Ste-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Lido</figcaption></figure>
<h3>Mardi 11, Balaruc</h3>
<p>Barthes cite encore Nietzsche : « Ne prêter foi – à aucune pensée qui ne soit pas née au grand air, pendant que l’on prend librement du mouvement, à aucune pensée dans laquelle les muscles ne soient eux aussi à la fête. Tous les préjugés viennent des entrailles. Être <em>cul-de-plomb</em>, je l’ai déjà dit, voilà le vrai péché contre l’esprit. »</p>
<p>Je passe plus de temps à l’extérieur que Nietzsche et Barthes et mes pensées ne me viennent pas plus souvent dehors que dedans, pas plus souvent quand je bouge que quand je suis immobile. Elles viennent sous la douche, au milieu de la nuit, au réveil, et surtout quand je me mets à écrire, quand un filet d’eau me met en mouvement puis se transforme en torrent.</p>
<p>Proust ne sortait quasiment plus et il a écrit <em>La Recherche</em>. À chacun sa formule. Pour ma part, le sport est le meilleur moyen de me garder affûté intellectuellement, le sport à ce moment de ma vie m’est plus important que la lecture.</p>
<hr/>
<p>J’annonce à un copain que je vais quitter Facebook. Je prépare ce départ un peu comme si je préparais ma retraite. Le copain me dit que je ne peux pas, que je suis trop engagé (dans nos histoires de vélo). Mais non. Prendre sa retraite, c’est entrer dans une <em>Vita Nova</em>.</p>
<figure class="image" id="image-421-9"><img alt="Balaruc" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-03-11-183457-Balaruc-les-Bains.webp" srcset="/images_tc/2025/04/2025-03-11-183457-Balaruc-les-Bains.webp 1600w, /images_tc/2025/04/2025-03-11-183457-Balaruc-les-Bains-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/2025-03-11-183457-Balaruc-les-Bains-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Balaruc</figcaption></figure>
<h3>Mercredi 12, Balaruc</h3>
<p>Dans une époque de gabegie où la déraison l’emporte, je tends vers le minimalisme, à commencer par mon style que j’épure pour éviter les frasques qui le rendraient trop visible, sans pour autant me conformer à une structure syntaxique minimaliste, mais sans excès de qualificatifs, de couleurs, d’empilements de mots pour dire et redire la même chose. La longueur des phrases n’est jamais un problème puisque les points ne font que se transformer en virgules. C’est le vocabulaire le problème, son épaisseur, parfois poisseuse chez mes contemporains. Les voir admirés me fait mal comme voir des gens fumer et jeter leurs mégots dans la rue.</p>
<hr/>
<p>J’écris mon carnet allongé, c’est une littérature de la détente. Je me réveille et j’écris, parce qu’une lecture provoque une étincelle, et je la laisse embraser quelques brindilles qui parfois déclenchent un feu de forêt, c’est-à-dire un livre. Mais je peux tout aussi bien m’allonger dans l’herbe, sur un banc public ou à l’abri d’un muret par grand vent. Le carnet implique une position du corps non agressive, non dynamique, un laisser-aller. Je ne me vois pas m’installer à mon bureau pour écrire mon carnet, ça n’aurait aucun sens, alors que je peux le faire pour écrire des articles ou des livres.</p>
<p>Par rapport aux auteurs anciens, je travaille avec le même outil, le même ordinateur, dans toutes les positions. Sa légèreté me permet de le transporter partout, de l’adapter à mon corps plutôt que lui adapter mon corps. Avant j’écrivais dans des carnets, au sens premier, aujourd’hui j’écris <em>Le Carnet</em>, au sens d’œuvre, puisque l’objet physique n’existe plus. Cette transition a une importance ontologique encore mal comprise, par moi et par ceux qui s’intéressent à l’écriture.</p>
<p>Dans ses cours, Barthes effectue une pause au bout d’une heure parce que les bandes magnétiques utilisées pour l’enregistrement ne durent pas plus longtemps. En 1980, la cassette influençait le rythme du cours, donc elle interrompait le flot, comme de devoir tourner la page d’un carnet pour continuer sur la page suivante, voire changer de carnet parce que la dernière page est atteinte. J’ai connu ce genre de désagréments.</p>
<p>Je parle encore de carnets parce que j’ai commencé à l’écrire dans des carnets Clairefontaine, les mêmes qu’en cours. Je n’ai jamais vu mes fils avec des carnets. Ils ne savent déjà pas de quoi je parle. Un auteur jeune d’aujourd’hui peut-il encore parler de journal ?</p>
<p>Le journal, celui de la presse, apparaît dès la fin du XVI<sup>e</sup> alors que le journal intime, sa réplique autocentrée, n’arrive qu’à la fin du XVIII<sup>e</sup>. Sans journal public personne n’entrevoit la possibilité/nécessité du journal intime (les livres de raison du Moyen Âge étaient plutôt des livres de comptes familiaux).</p>
<p>Les blogs puis les réseaux sociaux ont-ils contribué à nous faire passer du journal intime au journal extime, tel que défini par Michel Tournier ?</p>
<p>En 2015, je me suis mis à publier mes carnets pour résister à la dictature des réseaux sociaux et du temps réel : d’abord écrire pour moi avant de rendre public, éventuellement. Sorte de retrait par rapport à la vie numérique populaire. Je m’apprête à aller plus loin en quittant Facebook.</p>
<p>Pour mes fils, les réseaux sociaux remplacent le journal distribué en kiosque. En quelle pratique littéraire pourraient-ils transformer cette expérience du réseau social ? Quel est l’équivalent contemporain du passage du journal de nouvelles au journal intime ? Je pose la question sans avoir la réponse, mais sûr qu’il en existe une. Transposer une pratique sociale pour en faire une œuvre intime, et possiblement une œuvre d’art.</p>
<figure class="image" id="image-421-10"><img alt="Question" class="paysage" decoding="async" height="574" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/journal01.webp" srcset="/images_tc/2025/04/journal01.webp 1600w, /images_tc/2025/04/journal01-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/journal01-250.webp 250w" width="1834"/><figcaption class="legend legend-right">Question</figcaption></figure>
<p>J’ai envie de fuir les réseaux sociaux peut-être parce que je n’arrive pas à les transformer en autre chose qui me serait propre. Je les subis sans réussir à les transcender. J’y ressens plus de peines que de joies.</p>
<hr/>
<p>Je désinstalle de mon mobile les applications Facebook, Messenger, LinkedIn, BleuSky, Instagram. J’avoue que le geste n’a pas été si facile. Des années de réflexes pavloviens à défaire. C’est à ce moment précis que je découvre que je suis sous emprise. J’ai physiquement mal.</p>
<hr/>
<p>Version V4 de <em>Rush</em> bouclée et envoyée à mon éditeur (PVH). J’apprends qu’<em>Épicènes</em> sortira le 10 juin chez un autre éditeur (<a href="https://alaflamme.fr/">à la flamme</a>).</p>
<figure class="image" id="image-421-11"><img alt="Soir" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-03-12-184359-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/04/2025-03-12-184359-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/04/2025-03-12-184359-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/2025-03-12-184359-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Soir</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-421-12"><img alt="Soir" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-03-12-184414-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/04/2025-03-12-184414-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/04/2025-03-12-184414-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/2025-03-12-184414-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Soir</figcaption></figure>
<h3>Jeudi 13, Balaruc</h3>
<p>Barthes : « Pour en revenir à la force mythique de la Chambre : elle a évidemment deux fonctions d’<em>harmonie</em>, de pacification. Premièrement, c’est le lieu où le sujet est libéré de tout paraître ; donc à ce moment-là l’esthétique de la chambre est au second degré ; ce n’est pas une esthétique décorative ; c’est une esthétique absolument solipsiste, <em>pour le sujet seul :</em> le sujet construit sa chambre uniquement en tant que lui-même aura à la regarder, et pas d’autres. Elle peut mêler, à ce moment-là, des éléments pratiques, symboliques, biographiques et même maniaques d’une façon apparemment anarchique pour quelqu’un qui vient de l’extérieur : la chambre est hors de tout <em>code</em> esthétique. »</p>
<p>Je parle souvent de ma chambre parce que j’y écris beaucoup, surtout depuis que nous faisons chambre à part avec Isa (le luxe d’avoir une grande maison — habitude très bourgeoise de la chambre à part). Contrairement à celle de Proust, fermée, sombre, surchargée, la mienne est lumineuse, ouverte sur l’eau, la vue porte loin, elle ne contient qu’un grand lit, tout le reste minimaliste, pour disparaître et que rien ne me divertisse.</p>
<p>Cette chambre n’a rien d’intime, j’y fais souvent dormir les amis de passage. Ce n’est pas une chambre mais une vue, une lumière, aujourd’hui grise, malgré la brise de nord qui fait ressembler l’étang à un laminoir, une coulée de lave argentée, lente sous les flèches blanches des goélands. Pas assez de souffle pour agiter les lentisques vert jaune, couleur chartreuse me dit Claude (« C’est le terme le plus précis pour désigner cette couleur vert jaune vif, d’après la liqueur du même nom »). Cette analogie ne me serait jamais venue. Je suis définitivement un auteur augmenté.</p>
<p>Quand j’étais jeune et que, chez un riche ami plus âgé que moi, j’ai découvert qu’il faisait chambre à part, j’ai trouvé ça bizarre, incompréhensible, et Isa et moi avons fini par adopter cette bizarrerie. Alors le lit tout entier devient nôtre, non pas pour que notre corps s’y étale, mais pour y laisser traîner des livres pour Isa, mon ordinateur et ma liseuse pour moi, avec la liberté d’écrire quand je veux, quand ça me prend, de m’abandonner à mon rythme nocturne désordonné.</p>
<p>La chambre ne devient lieu de créativité que quand j’y suis seul, et c’était déjà vrai dans ma jeunesse. J’aimais écrire dans les chambres d’hôtel et j’ai toujours beaucoup écrit au lit durant mes quelques années de célibat. Je pourrais presque écrire un petit éloge de la chambre à part.</p>
<p>Je découvre qu’une psychologue déconseille le « <a href="https://www.20minutes.fr/tempo/bien-etre/4080959-20240313-sleep-divorce-faire-chambre-part-vraiment-bonne-idee">sleep divorce</a> », au nom d’une ribambelle de présupposés qu’elle semble tirer de son chapeau, sans citer la moindre étude scientifique. Tout ce que je peux dire c’est que j’aime écrire au lit quand j’y dors seul, et que ça me rend plutôt heureux, et plutôt apaisé pour le reste de la journée. Quand je me levais pour aller au bureau, c’était tout de suite basculer dans un mode plus offensif, alors que dans le lit je me sens plus léger, capable de parler avec davantage de poésie et de détachement.</p>
<hr/>
<p>Barthes : « La table est vraiment le cordon ombilical de l’écriture. » Il dit ça en 1980, moins de vingt ans plus tard, l’ordinateur portable avait remplacé la table comme cordon ombilical, et je sais que demain ce sera une autre technologie, des implants, des lunettes, des j’en sais rien fabuleux. Nos claviers restent les vestiges des machines à écrire, d’une déjà vieille mécanique. Je suis définitivement un auteur du clavier.</p>
<hr/>
<p>Quand je travaille, j’éprouve parfois le besoin de me détendre. Je saisis mon téléphone et… je n’ai plus Facebook que j’ouvrais machinalement. Un peu désespéré, je ressens un léger effet de manque que je combats en prenant cette note. Je suis sur Mastodon, mais le fil est moins nourri, même si sa qualité est supérieure. Ce n’est pas si simple de quitter.</p>
<hr/>
<p>Gallimard ne publiera pas <em>Le Livre contre-attaque</em>, catalogue embouteillé, sujet trop brûlant, pas de fenêtre de publication immédiate, volonté de favoriser les auteurs maison… Ils ne ferment pas la porte pour d’autres sujets, et comme j’ai apprécié l’exercice, j’écrirai peut-être un autre texte, moins en porte-à-faux avec la nature même de Gallimard, qui m’avait d’abord poussé à beaucoup trop de prudence et pas assez de radicalité dans mon essai.</p>
<h3>Vendredi 14, Balaruc</h3>
<figure class="image" id="image-421-13"><img alt="Soir" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-03-14-183149-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/04/2025-03-14-183149-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/04/2025-03-14-183149-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/2025-03-14-183149-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Soir</figcaption></figure>
<h3>Samedi 15, Balaruc</h3>
<figure class="image" id="image-421-14"><img alt="Villeveyrac" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-03-15-140231-VilleveyracetPomrols.webp" srcset="/images_tc/2025/04/2025-03-15-140231-VilleveyracetPomrols.webp 1600w, /images_tc/2025/04/2025-03-15-140231-VilleveyracetPomrols-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/2025-03-15-140231-VilleveyracetPomrols-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Villeveyrac</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-421-15"><img alt="Pinet" class="paysage" decoding="async" height="2401" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-03-15-154133-VilleveyracetPomrols.webp" srcset="/images_tc/2025/04/2025-03-15-154133-VilleveyracetPomrols.webp 1600w, /images_tc/2025/04/2025-03-15-154133-VilleveyracetPomrols-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/2025-03-15-154133-VilleveyracetPomrols-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Pinet</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-421-16"><img alt="Pinet" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-03-15-154227-VilleveyracetPomrols.webp" srcset="/images_tc/2025/04/2025-03-15-154227-VilleveyracetPomrols.webp 1600w, /images_tc/2025/04/2025-03-15-154227-VilleveyracetPomrols-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/2025-03-15-154227-VilleveyracetPomrols-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Pinet</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-421-17"><img alt="Pinet" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-03-15-154526-VilleveyracetPomrols.webp" srcset="/images_tc/2025/04/2025-03-15-154526-VilleveyracetPomrols.webp 1600w, /images_tc/2025/04/2025-03-15-154526-VilleveyracetPomrols-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/2025-03-15-154526-VilleveyracetPomrols-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Pinet</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-421-18"><img alt="Pinet" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-03-15-154715-VilleveyracetPomrols.webp" srcset="/images_tc/2025/04/2025-03-15-154715-VilleveyracetPomrols.webp 1600w, /images_tc/2025/04/2025-03-15-154715-VilleveyracetPomrols-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/2025-03-15-154715-VilleveyracetPomrols-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Pinet</figcaption></figure>
<h3>Dimanche 16, Balaruc</h3>
<p>Passionnante lecture de l’<a href="https://editionsdunona.substack.com/p/la-symbiose-millenaire-entre-la-plante">interview d’un spécialiste des chamans</a> : et si les plantes nous utilisaient autant que nous les utilisions ? Par exemple, les céréales nous auraient utilisés pour se propager à la surface du monde. De quoi nous remettre à notre place. Je ne regarderai plus mon petit déjeuner de la même façon.</p>
<p>Un peu plus tard, je lis un autre article sur <a href="https://futurism.com/human-development-simultaneous-revolution-farming">la révolution néolithique</a>, qui pose une question fondamentale : pourquoi, au même moment, des sociétés sans contact les unes avec les autres ont-elles inventé l’agriculture ? L’hypothèse que les plantes nous auraient utilisés ressort.</p>
<p>Je me demande pourquoi le même jour je tombe deux fois sur cette idée qui m’est étrangère. Et pas si absurde puisque j’ai déjà lu que les voitures nous utilisaient pour se propager à la surface du monde.</p>
<h3>Lundi 17, Balaruc</h3>
<p>Barthes : « Lisez les vies de ces grands écrivains, vous serez ahuris en général par le courage, l’opiniâtreté et la volonté que l’activité d’écriture représente. Vous les voyez tous continuer à écrire en dépit de toutes les circonstances : à travers des difficultés de santé, à travers des inconforts, à travers des misères affectives, à travers des misères corporelles, toujours une énergie inflexible et dans l’action. » Cette persévérance n’est sans doute pas une condition <em>sine qua non</em> parce qu’elle m’habite.</p>
<p>Barthes parle des horaires des écrivains. Je n’en ai pas, ou j’en avais dans ma jeunesse, surtout quand je travaillais, mais depuis je n’en ai plus, et de moins en moins. Même mon habitude d’écrire le matin s’est peu à peu perdue au profit d’un écrire n’importe quand, n’importe où, rendu possible par la continuelle disponibilité de l’ordinateur.</p>
<p>Je continue d’écrire plutôt le matin, mais il peut commencer à 5h ou à 8h, et se terminer à 13h ou plus tard, et puis souvent je recommence l’après-midi. Parfois j’écris le matin très tôt, pars faire du vélo avec les copains, rentre et recommence à écrire. J’ai souvent un mou dans l’après-midi, mais l’énergie me revient le soir. J’écris rarement après 22 h, bien que ce ne soit pas impossible, comme à tout autre moment de la nuit quand quelque chose m’éveille. Je suis un écrivain anarchique. Ma règle : ne pas en avoir. Ou écrire, écrire, écrire… parce que quand j’écris je ne pense à rien d’autre. Une fuite désespérée de la mort, peut-être.</p>
<p>Barthes : « Quand on avance en âge, on ressent la nécessité d’avoir une vie régulière, une vie rythmée, parce que le rythme justement fait durer. » Alors je suis en train de rajeunir, où j’étais un jeune vieux, car j’avais, dans ma jeunesse parisienne, un rythme monacal et quasi invariable : écriture matinale, boulot, écriture de fin d’après-midi, puis cinéma/copains, puis le week-end c’était la même chose et je remplaçais le boulot par des déambulations dans Paris et des écritures dans les cafés.</p>
<p>Ce désordre dans mes routines, parce que j’en ai pour mieux en changer, explique peut-être pourquoi mes livres ne se ressemblent guère. Je ne suis pas capable d’une œuvre à la Balzac ou à la Proust parce que je suis incapable de m’imposer une règle monacale. Mon œuvre ne peut être que le carnet, que la discontinuité propre à l’annotation. Reste que j’aime désormais commencer mes journées par un peu de lecture, quelques notes ici, ce qui me donne une certaine confiance pour les heures à venir, quoi qu’il advienne, et les jours où je ne note rien, c’est soit que je travaille à autre chose, soit que je doute.</p>
<figure class="image" id="image-421-19"><img alt="Maison" class="paysage" decoding="async" height="2401" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-03-17-104012-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/04/2025-03-17-104012-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/04/2025-03-17-104012-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/2025-03-17-104012-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Maison</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-421-20"><img alt="Maison" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-03-17-114002-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/04/2025-03-17-114002-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/04/2025-03-17-114002-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/2025-03-17-114002-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Maison</figcaption></figure>
<h3>Mardi 18, Balaruc</h3>
<p>J’ai passé la journée d’hier à me battre pour faire tourner la version Gemini de mon blog, c’est-à-dire low-tech sur mon NAS. Je n’ai réussi que tard le soir, ce qui m’a valu une nuit déplorable. Ce matin, j’ai encore effectué quelques tests dès le réveil. Je me calme en lisant Barthes qui cite Nietzsche : « Lire un <em>livre</em> tôt le matin, au lever du jour, dans la prime fraîcheur, dans l’aurore de la force : voilà ce que j’appelle du vice ! »</p>
<p>Quand je travaille à un livre, je m’y mets tout de suite, mais quand je suis plutôt du côté du carnet comme en ce moment, j’aime lire pour mettre en marche ma pensée, lui donner une direction imprévue.</p>
<hr/>
<p>Les médias parlent d’expériences d’écriture avec IA que j’ai déjà conduites il y a deux ans, pour aller ailleurs, plus loin. C’est toujours frustrant ce décalage entre moi et les autres.</p>
<figure class="image" id="image-421-21"><img alt="Maison" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-03-18-183254-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/04/2025-03-18-183254-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/04/2025-03-18-183254-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/2025-03-18-183254-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Maison</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-421-22"><img alt="Maison" class="paysage" decoding="async" height="2401" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-03-18-183312-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/04/2025-03-18-183312-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/04/2025-03-18-183312-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/2025-03-18-183312-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Maison</figcaption></figure>
<h3>Mercredi</h3>
<p>Peut-être que les auteurs commencent leurs plus grandes œuvres sans même en prendre conscience. Balzac écrit un roman, puis un autre, puis tout ça devient <em>La Comédie humaine</em>. Flaubert écrit des lettres et elles forment le monument de sa correspondance, que je place au-dessus de la plupart de ses romans, sauf peut-être <em>L’éducation sentimentale</em>.</p>
<p>De mon côté, j’ai commencé à écrire ce journal par inadvertance, puis il est devenu de plus en plus conséquent, jusqu’à trouver sa tonalité d’aujourd’hui, et il n’existerait pas sans mes autres textes. Le récit de la poursuite d’une œuvre est peut-être plus important que l’œuvre.</p>
<p>L’œuvre peut passer de mode, mais sa quête reste, parce qu’elle est celle de la vie, donc importante pour tous ceux qui viennent après.</p>
<hr/>
<p>Il y a beaucoup à dire sur l’écran d’un téléphone, et particulièrement sur sa page d’accueil. Peut-être même de la matière pour un petit livre, qui serait vite daté, ou du moins un article. J’ai quelques regrets de ne pas avoir capturé mon écran avant de détruire les icônes sociales que j’ai longtemps utilisées. Leur disparition n’a pas changé la structure, qui reste semblable, mais a changé la couleur du pied de page, là où je place les icônes les plus utilisées.</p>
<p>Je demande sur Masto des écrans d’accueil et j’en reçois plus de 200, tous différents, des sobres, des baroques, des poétiques, des scientifiques, des joyeux, des tendres, des classés, des bordéliques… alors pourquoi pas me livrer à des portraits imaginaires, non pas à partir de l’apparence de la personne mais de celle de l’écran de leur téléphone. « Montre-moi ton téléphone je te dirai qui tu es. » Écrire des <em>Mythologies de poche</em>.</p>
<hr/>
<p>Après la publication de mon article où j’explique pourquoi je quitte Facebook, un commentateur demande « Pourquoi ? », voilà aussi pourquoi je quitte ce réseau, parce que les gens y ont oublié comment en sortir, comment aller lire un article, ils demandent « Pourquoi » sans honte.</p>
<hr/>
<p>Je reçois mes exemplaires d’<em>Épicènes</em>. Le livre est superbe, il sent bon, papier agréable, belle couleur, bon grammage, <em>Adam et Éve</em> de Dürer en couv. En général, je me moque de tenir en main mes livres, mais là ça me fait quelque chose, peut-être parce qu’un vieil ami est derrière la maison d’édition, peut-être aussi parce que je prends de plus en plus conscience que les livres ont un rôle à jouer pour notre sauvegarde.</p>
<h3>Jeudi 20, Balaruc</h3>
<p>Selon Barthes, il y aurait des auteurs plan, Flaubert, et des auteurs qui « meublent le rectangle » selon les mots de Valéry. Par exemple, hier j’ai eu cette idée, soudaine, d’écrire des portraits imaginaires à partir d’écrans de téléphone. J’ai dessiné le cadre d’un projet que je pourrais remplir peu à peu, sans la moindre nécessité d’un plan. J’ai écrit <em>One Minute</em> de la même façon. En revanche, pour <em>Ératosthène</em>, j’ai planifié, j’ai souffert, jamais autant, alors que pour <em>Mon père, ce tueur</em>, le plan m’était donné par la vie de mon père, ce qui était plus simple, et il s’agit d’un livre moins inventif, plus du côté du témoignage que de la littérature. Et <em>Rush</em> ? Un entre-deux, un cadre qui une fois rempli a donné un plan pour que les deux s’entrelacent. Et <em>Épicènes</em>, ni l’un ni l’autre, le texte m’a été dicté : six chapitres, chacun des premiers jets écrits en deux jours.</p>
<hr/>
<p>Proust écrivait par ajout en précurseur du traitement de texte. Avec ses paperolles, il a inventé la fonction insert, aussi le couper/coller, toutes ces choses terriblement contraignantes sur le papier. Nous sommes presque tous devenus des auteurs proustiens. L’œuvre comme jeu de Lego.</p>
<figure class="image" id="image-421-23"><img alt="Maison" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-03-20-112450-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/04/2025-03-20-112450-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/04/2025-03-20-112450-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/2025-03-20-112450-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Maison</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-421-24"><img alt="Mer" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-03-20-160252-Frontignan.webp" srcset="/images_tc/2025/04/2025-03-20-160252-Frontignan.webp 1600w, /images_tc/2025/04/2025-03-20-160252-Frontignan-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/2025-03-20-160252-Frontignan-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Mer</figcaption></figure>
<h3>Vendredi 21, Balaruc</h3>
<figure class="image" id="image-421-25"><img alt="Sète" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-03-21-163421-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/04/2025-03-21-163421-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/04/2025-03-21-163421-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/2025-03-21-163421-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Sète</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-421-26"><img alt="Maison" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-03-21-163428-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/04/2025-03-21-163428-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/04/2025-03-21-163428-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/2025-03-21-163428-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Maison</figcaption></figure>
<h3>Samedi 22, Balaruc</h3>
<p>Deux jours de grand travail HTML. Toujours simplifier, adapter aux nouveaux standards. Quand je trouve une balise superflue c’est comme un mot de trop dans un texte. Mes pages deviennent plus belles, même si personne ne s’en rend compte.</p>
<h3>Dimanche 23, Balaruc</h3>
<p>Je suis un auteur autonymique : je me donne pour sujet de ce que j’écris. Nous sommes peut-être tous devenus autonymiques parce que nous ne connaissons rien mieux que nous.</p>
<hr/>
<p>J’ai toujours rêvé de connaître les nuages. Ils planent au-dessus de moi et le plus souvent j’ignore leur nom même si je connais leur forme depuis l’enfance. En Floride, j’ai appris à identifier les cumulonimbus en développement qui se terminaient en champignons géants avant d’exploser en pluies torrentielles. Ce soir, c’est autre chose, les IA me disent des cumulus congestus, indiquant une forte instabilité atmosphérique.</p>
<hr/>
<p>Au milieu de mes nuits insomniaques, je lis <em>La Cité du Gouffre</em> d’Alastair Reynolds (2001). Quelle ringardise dans toutes les descriptions technologiques. Auteurs de SF, arrêtez de vous faire passer pour des oracles ?</p>
<figure class="image" id="image-421-27"><img alt="Maison" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-03-23-081227-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/04/2025-03-23-081227-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/04/2025-03-23-081227-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/2025-03-23-081227-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Maison</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-421-28"><img alt="Maison" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-03-23-081244-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/04/2025-03-23-081244-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/04/2025-03-23-081244-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/2025-03-23-081244-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Maison</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-421-29"><img alt="Soir" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-03-23-190634-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/04/2025-03-23-190634-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/04/2025-03-23-190634-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/2025-03-23-190634-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Soir</figcaption></figure>
<h3>Lundi 24, Balaruc</h3>
<p><a href="https://castelneau.substack.com/p/rien-que-du-bruit-87">Philippe</a> célèbre le style de Michon et son lyrisme. Mais l’époque appelle-t-elle le lyrisme, la célébration des héros ou des machines ? Non, l’époque est rude, raide, et appelle la sobriété sèche. Il m’arrive de m’abandonner au lyrisme, pour tout de suite être repris par la réalité. L’époque impose un style, le style n’est pas un hors sol qui serait le fait du seul auteur. Pour le peu que j’ai lu du dernier Michon, je le trouve d’ailleurs moins lyrique que par le passé, lui aussi s’assèche, il faudrait être sourd pour s’abandonner à des raffinements d’un autre temps. Je ne vois pas d’autres possibilités littéraires que l’urgence.</p>
<hr/>
<p>Sur Substack, pourquoi autant de gens parlent d’écrire au lieu d’écrire ? Pourquoi ils donnent des trucs, il n’y en a pas, au lieu d’essayer de les mettre en œuvre ?</p>
<hr/>
<p>Je lis un article sur <a href="https://www.psychologytoday.com/us/blog/let-their-words-do-the-talking/202503/the-silent-erosion-of-our-critical-thinking-skills">l’érosion de la pensée critique à cause des IA</a>, lui-même de toute évidence écrit par une IA. Je suis fatigué de lire des textes non humains, je les renifle dès les premières phrases.</p>
<hr/>
<p>Pourquoi encore publier des liens sur les réseaux sociaux quand personne ou presque ne clique dessus ? Un réseau social c’est pour discuter, pas faire sa promo.</p>
<hr/>
<p>Quand je vois des sites bourrés de boutons de recommandations sociales, j’ai envie de fuir.</p>
<hr/>
<p>Rousseau au sujet des pages écrites, <a href="https://fr.wikisource.org/wiki/Les_R%C3%AAveries_du_promeneur_solitaire/Premi%C3%A8re_Promenade"><em>Première promenade</em></a> : « on ne m’enlèvera ni le plaisir de les avoir écrites, ni le souvenir de leur contenu, ni les méditations dont elles sont le fruit ». Pour Rousseau, écrire est plus important que publier quand tant d’auteurs préfèrent publier qu’écrire. Pour moi, publier reste une douleur qui commence quand je dois trouver un éditeur. Alors souvent je publie sur mon site, sans rien demander à personne. C’est moins douloureux et presque trop facile, car l’alchimie de l’autre n’entre pas en jeu dans la mécanique créative.</p>
<hr/>
<p>Avec les IA, la panne d’inspiration n’existe plus. Il suffit de leur soumettre les dernières pages écrites, même les derniers mots, pour qu’elles les prolongent. Je demande à Claude de poursuivre mon texte. « Mais cette facilité apparente soulève des questions profondes sur la nature même de la création.</p>
<p>« Car si l’IA peut imiter notre style, anticiper nos idées, voire les développer de façon cohérente, que reste-t-il de l’acte créatif originel ? La frontière entre assistance et substitution devient poreuse. L’écrivain se transforme-t-il en simple éditeur de textes générés, en curateur d’idées artificielles qu’il valide ou rejette ?</p>
<p>« Cette nouvelle réalité nous oblige à redéfinir ce que signifie écrire. Est-ce encore écrire que de polir, recadrer, sélectionner parmi des propositions algorithmiques ? Peut-être. Après tout, l’écriture a toujours été un dialogue, avec nos influences, nos lectures, notre inconscient. L’IA devient simplement un nouvel interlocuteur dans ce processus. »</p>
<p>Mais je n’étais pas en panne, j’avais une question en tête : et si ne plus être en panne posait un problème ? Parce que je crois que dans la panne le merveilleux se prépare à surgir. C’est notre capacité à tomber en panne qui fait de nous des créateurs. Peut-être que cette incapacité de tomber en panne fait défaut aux IA.</p>
<hr/>
<p>Lors d’un échange, David Camus me parle de la <em>Préface à la vie d’écrivain</em>, extrait de la correspondance de Flaubert. Ce livre est épuisé. Je me dis que je vais le reconstituer en donnant à une IA la totalité de la correspondance et lui demander de repérer les lettres où il est question d’écriture. Beaucoup de livres peuvent ainsi être créés en puisant dans les classiques.</p>
<figure class="image" id="image-421-30"><img alt="Walter et Jérôme" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-03-24-191527-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/04/2025-03-24-191527-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/04/2025-03-24-191527-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/2025-03-24-191527-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Walter et Jérôme</figcaption></figure>
<h3>Mardi 25, Balaruc</h3>
<p>Il y a vingt ans naissait Tim. C’était hier, c’était il y a mille ans, ce sera dans mille ans.</p>
<h3>Mercredi 26, Balaruc</h3>
<p>Quand un vieux écrit des histoires de cul, je trouve ça libidineux, sans espoir, comme si toute une vie n’avait servi qu’à ça, tout ça pour ça, pour en arriver là, au commencement, sans réussir à le dépasser. C’est Michon qui m’inspire ces mots, dans son style magnifique, flamboyant, une dernière érection et voilà, passez votre chemin, je n’ai rien d’autre à faire qu’éjaculer une dernière fois. Spectacle peu glorieux d’un art absolu pour ne rien dire de plus que l’absurdité. Et moi, lecteur, aussi vieillissant, je dois faire quoi ? Et moi, auteur, aussi vieillissant, je dois écrire quoi ? Dois-je finir aussi par tourner le dos au monde et ne plus parler que de mes fantasmes devenus impossibles ? J’en suis incapable, le monde me saute dessus, il me retourne, m’excite et m’effraie, et j’ai envie de lui tout entier plus que d’une femme, c’est avec le monde entier que je veux faire l’amour, avec vous tous, dans une sorte d’ivresse lucide.</p>
<h3>Jeudi 27, Balaruc</h3>
<p>Quand dans le texte homérique de Michon, je tombe sur : « À Sparte je n’eus pas à minauder longtemps : Ménélas embarqua pour enterrer son grand-père au diable Vauvert. Il nous laissa tous les deux. Nous, tu crois pouvoir dire aussi bien : avec la déesse. Naïf mortel. » Impossible de lire plus loin. Que vient faire cette expression qui date au mieux du Moyen Âge quand le château de Vauvert, situé à Gentilly près de Paris, avait mauvaise réputation (lieu d’actes blasphématoires et prétendument hanté par des diables) ? Je n’en veux pas à Michon, mais à son éditeur.</p>
<hr/>
<p>Retour de Montpellier avec Isa, secoués, pas de très bonnes nouvelles. Partir ou non demain en Espagne faire du vélo ? Les copines d’Isa me disent de partir. Elles seront près d’elle. « Tu as besoin de souffler. »</p>
<h3>Vendredi 28, Castelló d’Empúries</h3>
<figure class="image" id="image-421-31"><img alt="Rosas" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-03-28-153309-CastelldEmpries.webp" srcset="/images_tc/2025/04/2025-03-28-153309-CastelldEmpries.webp 1600w, /images_tc/2025/04/2025-03-28-153309-CastelldEmpries-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/2025-03-28-153309-CastelldEmpries-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Rosas</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-421-32"><img alt="Empúries" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-03-28-163050-CastelldEmpries.webp" srcset="/images_tc/2025/04/2025-03-28-163050-CastelldEmpries.webp 1600w, /images_tc/2025/04/2025-03-28-163050-CastelldEmpries-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/2025-03-28-163050-CastelldEmpries-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Empúries</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-421-33"><img alt="Empúries" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-03-28-164406-CastelldEmpries.webp" srcset="/images_tc/2025/04/2025-03-28-164406-CastelldEmpries.webp 1600w, /images_tc/2025/04/2025-03-28-164406-CastelldEmpries-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/2025-03-28-164406-CastelldEmpries-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Empúries</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-421-34"><img alt="Empúries" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-03-28-164928-CastelldEmpries.webp" srcset="/images_tc/2025/04/2025-03-28-164928-CastelldEmpries.webp 1600w, /images_tc/2025/04/2025-03-28-164928-CastelldEmpries-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/2025-03-28-164928-CastelldEmpries-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Empúries</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-421-35"><img alt="Empúries" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-03-28-164936-CastelldEmpries.webp" srcset="/images_tc/2025/04/2025-03-28-164936-CastelldEmpries.webp 1600w, /images_tc/2025/04/2025-03-28-164936-CastelldEmpries-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/2025-03-28-164936-CastelldEmpries-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Empúries</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-421-36"><img alt="Empúries" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-03-28-181019-CastelldEmpries.webp" srcset="/images_tc/2025/04/2025-03-28-181019-CastelldEmpries.webp 1600w, /images_tc/2025/04/2025-03-28-181019-CastelldEmpries-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/2025-03-28-181019-CastelldEmpries-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Empúries</figcaption></figure>
<h3>Samedi 29, Castelló d’Empúries</h3>
<p>Je suis incapable d’imaginer les souffrances endurées par ceux du passé, qui allaient nus face à la maladie. La souffrance regardée avec impuissance me traverse jusqu’à devenir souffrance en moi. Je n’aurais pas voulu vivre aucune autre époque que la mienne sinon celle de mes fils et de leurs enfants et de leurs petits-enfants. Je suis né pour vivre demain et non hier. Je déteste les conservateurs parce qu’ils seraient les premiers à trembler devant les souffrances d’hier.</p>
<hr/>
<p>Il m’a suffi d’un repas dans notre hôtel néosoviétique pour passer une nuit à tord-boyaux, alors que je n’ai touché à rien d’excessif. Ma sobriété exemplaire ne m’a pas protégé. Je vis dans le luxe alimentaire et côtoyer les insanités ingurgitées par mes semblables me terrifie. Ils vivent encore dans un autre temps, mais mon temps n’a pas épargné Isa. Je suis sur la Costa Brava en voyage ethnologique : que des endroits pareils existent encore dépasse l’entendement. La planète s’est fracturée, avec des foules qui refusent de sauter par-dessus le précipice.</p>
<hr/>
<p>Barthes dit que durant sa vie mai 68 a été une date charnière comme la Révolution française, 1793, pour Chateaubriand. Ceux de ma génération, du moins les lucides, ont vécu avant le réchauffement climatique et après, disons avant d’y penser à chaque seconde et après qu’il devienne une constante. Je ne peux pas dater le moment exact, mais l’évidence s’est imposée peu à peu.</p>
<p>Deux autres évènements historiques ont marqué ma vie : le Web, puis l’IA, le second dont personne n’est encore capable de dire s’il fera oublier le web, ou le premier micro-ordinateur, ou le numérique tout simplement, et fera du 30 novembre 2022, ouverture publique de ChatGPT 3, un de ces moments clés.</p>
<figure class="image" id="image-421-37"><img alt="Rosas" class="paysage" decoding="async" height="2401" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-03-29-093047-Cadaqus.webp" srcset="/images_tc/2025/04/2025-03-29-093047-Cadaqus.webp 1600w, /images_tc/2025/04/2025-03-29-093047-Cadaqus-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/2025-03-29-093047-Cadaqus-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Rosas</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-421-38"><img alt="Rosas" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-03-29-095331-Cadaqus.webp" srcset="/images_tc/2025/04/2025-03-29-095331-Cadaqus.webp 1600w, /images_tc/2025/04/2025-03-29-095331-Cadaqus-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/2025-03-29-095331-Cadaqus-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Rosas</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-421-39"><img alt="Rosas" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-03-29-095729-Cadaqus.webp" srcset="/images_tc/2025/04/2025-03-29-095729-Cadaqus.webp 1600w, /images_tc/2025/04/2025-03-29-095729-Cadaqus-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/2025-03-29-095729-Cadaqus-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Rosas</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-421-40"><img alt="Rosas" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-03-29-100938-Cadaqus.webp" srcset="/images_tc/2025/04/2025-03-29-100938-Cadaqus.webp 1600w, /images_tc/2025/04/2025-03-29-100938-Cadaqus-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/2025-03-29-100938-Cadaqus-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Rosas</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-421-41"><img alt="Roasas" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-03-29-104226-Cadaqus.webp" srcset="/images_tc/2025/04/2025-03-29-104226-Cadaqus.webp 1600w, /images_tc/2025/04/2025-03-29-104226-Cadaqus-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/2025-03-29-104226-Cadaqus-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Roasas</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-421-42"><img alt="Cap Creus" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-03-29-122239-Cadaqus.webp" srcset="/images_tc/2025/04/2025-03-29-122239-Cadaqus.webp 1600w, /images_tc/2025/04/2025-03-29-122239-Cadaqus-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/2025-03-29-122239-Cadaqus-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Cap Creus</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-421-43"><img alt="Cap Creus" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-03-29-123723-Cadaqus.webp" srcset="/images_tc/2025/04/2025-03-29-123723-Cadaqus.webp 1600w, /images_tc/2025/04/2025-03-29-123723-Cadaqus-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/2025-03-29-123723-Cadaqus-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Cap Creus</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-421-44"><img alt="Rosas" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-03-29-153202-Roses.webp" srcset="/images_tc/2025/04/2025-03-29-153202-Roses.webp 1600w, /images_tc/2025/04/2025-03-29-153202-Roses-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/2025-03-29-153202-Roses-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Rosas</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-421-45"><img alt="Rosas" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-03-29-153208-Roses.webp" srcset="/images_tc/2025/04/2025-03-29-153208-Roses.webp 1600w, /images_tc/2025/04/2025-03-29-153208-Roses-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/2025-03-29-153208-Roses-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Rosas</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-421-46"><img alt="Empuries" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-03-29-175442-CastelldEmpries.webp" srcset="/images_tc/2025/04/2025-03-29-175442-CastelldEmpries.webp 1600w, /images_tc/2025/04/2025-03-29-175442-CastelldEmpries-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/2025-03-29-175442-CastelldEmpries-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Empuries</figcaption></figure>
<h3>Dimanche 30, Castelló d’Empúries</h3>
<figure class="image" id="image-421-47"><img alt="Canigou" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-03-30-100953-Capmany.webp" srcset="/images_tc/2025/04/2025-03-30-100953-Capmany.webp 1600w, /images_tc/2025/04/2025-03-30-100953-Capmany-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/2025-03-30-100953-Capmany-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Canigou</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-421-48"><img alt="Pyrénées" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-03-30-112304-Capmany.webp" srcset="/images_tc/2025/04/2025-03-30-112304-Capmany.webp 1600w, /images_tc/2025/04/2025-03-30-112304-Capmany-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/2025-03-30-112304-Capmany-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Pyrénées</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-421-49"><img alt="Pyrénées" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-03-30-112307-Capmany.webp" srcset="/images_tc/2025/04/2025-03-30-112307-Capmany.webp 1600w, /images_tc/2025/04/2025-03-30-112307-Capmany-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/2025-03-30-112307-Capmany-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Pyrénées</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-421-50"><img alt="Canigou" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-03-30-134117-Capmany.webp" srcset="/images_tc/2025/04/2025-03-30-134117-Capmany.webp 1600w, /images_tc/2025/04/2025-03-30-134117-Capmany-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/2025-03-30-134117-Capmany-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Canigou</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-421-51"><img alt="Canigou" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-03-30-143537-Capmany.webp" srcset="/images_tc/2025/04/2025-03-30-143537-Capmany.webp 1600w, /images_tc/2025/04/2025-03-30-143537-Capmany-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/2025-03-30-143537-Capmany-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Canigou</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-421-52"><img alt="Canigou" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-03-30-144155-Capmany.webp" srcset="/images_tc/2025/04/2025-03-30-144155-Capmany.webp 1600w, /images_tc/2025/04/2025-03-30-144155-Capmany-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/2025-03-30-144155-Capmany-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Canigou</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-421-53"><img alt="Canigou" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-03-30-144706-Capmany.webp" srcset="/images_tc/2025/04/2025-03-30-144706-Capmany.webp 1600w, /images_tc/2025/04/2025-03-30-144706-Capmany-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/2025-03-30-144706-Capmany-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Canigou</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-421-54"><img alt="Roses" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-03-30-150024-Capmany.webp" srcset="/images_tc/2025/04/2025-03-30-150024-Capmany.webp 1600w, /images_tc/2025/04/2025-03-30-150024-Capmany-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/2025-03-30-150024-Capmany-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Roses</figcaption></figure>
<h3>Lundi 31, Castelló d’Empúries</h3>
<figure class="image" id="image-421-55"><img alt="Canigou" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-03-31-124531-CadaqusetRoses.webp" srcset="/images_tc/2025/04/2025-03-31-124531-CadaqusetRoses.webp 1600w, /images_tc/2025/04/2025-03-31-124531-CadaqusetRoses-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/2025-03-31-124531-CadaqusetRoses-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Canigou</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-421-56"><img alt="Roses" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-03-31-125116-CadaqusetRoses.webp" srcset="/images_tc/2025/04/2025-03-31-125116-CadaqusetRoses.webp 1600w, /images_tc/2025/04/2025-03-31-125116-CadaqusetRoses-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/2025-03-31-125116-CadaqusetRoses-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Roses</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-421-57"><img alt="Roses" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-03-31-125126-CadaqusetRoses.webp" srcset="/images_tc/2025/04/2025-03-31-125126-CadaqusetRoses.webp 1600w, /images_tc/2025/04/2025-03-31-125126-CadaqusetRoses-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/2025-03-31-125126-CadaqusetRoses-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Roses</figcaption></figure>]]></description><guid isPermaLink="false">https://tcrouzet.com/2025/04/02/mars-2025/</guid><enclosure url="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-03-29-095729-Cadaqus.webp" length="0" type="image/webp"/><pubDate>Wed, 02 Apr 2025 17:00:00 +0200</pubDate></item><item><title>Février 2025</title><link>https://tcrouzet.com/2025/03/07/february-2025/</link><description><![CDATA[<img alt="Février 2025" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/03/2025-02-24-180314.webp"/><h3>Samedi 1<sup>er</sup></h3>
<figure class="image" id="image-414-1"><img alt="Saint Loup" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/03/2025-02-01-104436-Argelliers.webp" srcset="/images_tc/2025/03/2025-02-01-104436-Argelliers.webp 1600w, /images_tc/2025/03/2025-02-01-104436-Argelliers-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/03/2025-02-01-104436-Argelliers-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Saint Loup</figcaption></figure>
<h3>Dimanche 2, Balaruc</h3>
<p><a href="https://malmesbury.substack.com/p/mechanisms-too-simple-for-humans">Microsoft Word est plus complexe en termes de quantité d’information de son code qu’un humain.</a> En comparaison, Obsidian est quatre fois moins lourd que Word, voilà pourquoi il est plus fluide, plus optimisé, et pourquoi je le préfère, sans pour autant utiliser <a href="https://www.vim.org/">Vim</a> qui est presque dix fois plus léger qu’Obsidian.</p>
<h3>Lundi 3, Balaruc</h3>
<p>Un peu à cause de Barthes, parce qu’il serait temps, je commence à lire <em>La Divine Comédie</em>, c’est un de ces livres dont j’ai tant entendu parler que c’est comme si je l’avais lu, sauf que je n’avais lu que des citations. J’ai choisi la traduction de Danièle Robert, Actes Sud 2021, parce qu’elle est sans doute une des plus récentes.</p>
<blockquote>
<p>Étant à mi-chemin de notre vie,<br/>
je me trouvai dans une forêt obscure,<br/>
la route droite ayant été gauchie.</p>
</blockquote>
<p>Très beau, mais les sonorités en « a » de l’italien ayant été perdues, à quoi bon leur substituer des rimes françaises ? Je me pose toujours cette question quand il s’agit de traduire de la poésie.</p>
<blockquote>
<p>Nel mezzo del cammin di nostra vita,<br/>
mi ritrovai per una selva oscura<br/>
ché la diritta via era smarrita.</p>
</blockquote>
<p>Je comprends mal l’italien, mais assez pour voir que l’essentiel poétique a été perdu. Alors pourquoi tordre le français dans le second tercet ?</p>
<blockquote>
<p>Ah ! combien en parler est chose dure,<br/>
de cette forêt rude et âpre et drue<br/>
qui à nouveau un effroi me procure !</p>
</blockquote>
<p>J’ai vraiment du mal, et plus j’avance, plus ces contorsions m’irritent. « Ah ! Combien il est dur de parler de cette forêt rude et âpre et drue. À nouveau ça me procure de l’effroi ! » Voilà ce que je fais dans ma tête pour tout remettre en ordre. Combien de lecteurs ont encore cette patience ? Plus j’avance dans les chants, plus je souffre.</p>
<p>J’ai demandé à Claude de retraduire le premier tercet.</p>
<blockquote>
<p>Au milieu du chemin de notre vie,<br/>
je me retrouvai dans une forêt obscure,<br/>
car la voie droite était perdue.</p>
</blockquote>
<p>Ensuite, je lui ai demandé d’écrire sans respecter la rime pour un lecteur contemporain.</p>
<blockquote>
<p>À mi-parcours de ma vie,<br/>
je me suis retrouvé dans une forêt sombre, 
ayant perdu le droit chemin.</p>
</blockquote>
<p>Franchement, tout y est, même le contraste entre « se perdre » et « droit chemin », ce qui a priori est impossible puisqu’on ne se perd pas sur un droit chemin, sauf quand il nous pousse à garder notre vie sur des rails, ce qui revient bel et bien à perdre sa vitalité. Le sujet de <em>La Divine Comédie</em>, c’est de retrouver goût à la vie.</p>
<p>Voici le deuxième tercet en Italien :</p>
<blockquote>
<p>Ahi quanto a dir qual era è cosa dura<br/>
esta selva selvaggia e aspra e forte<br/>
che nel pensier rinova la paura!</p>
</blockquote>
<p>Traduction moderne de Claude :</p>
<blockquote>
<p>Ah, comme il est difficile de dire ce qu’était<br/>
cette forêt sauvage, impénétrable et hostile,<br/>
qui réveille la peur rien que d’y repenser !</p>
</blockquote>
<p>En prose : « C’est une tâche difficile de décrire cette forêt — sauvage, impénétrable et hostile. Son souvenir réveille encore la terreur. » Envie de tout réécrire.</p>
<p>La traduction <a href="https://fr.wikisource.org/wiki/La_Divine_Com%C3%A9die_(trad._Lamennais)/L%E2%80%99Enfer/Chant_I">Lamennais</a> (1910) :</p>
<blockquote>
<p>Au milieu du chemin de notre vie, ayant quitté le chemin droit, je me trouvai dans une forêt obscure (l’idée centrale de perdre le droit chemin a disparu, ce qui est problématique). Ah ! qu’il serait dur de dire combien cette forêt était sauvage, épaisse et âpre, la pensée seule en renouvelle la peur, elle était si amère, que guère plus ne l’est la mort ; mais pour parler du bien que j’y trouvai, je dirai les autres choses qui m’y apparurent.</p>
</blockquote>
<hr/>
<p>Depuis que je publie mes textes en Gemini, des lecteurs les lisent dans leur terminal, et alors ils se trouvent quasiment face à la même interface que quand j’écris. C’est comme si nous étions très proches les uns des autres, face au même objet, sans intermédiation. C’est comme si je leur envoyais des lettres manuscrites, même mieux parce qu’ils peuvent répondre sur le même papier avec le même stylo. Il ne peut pas exister de numérique plus intime.</p>
<hr/>
<p><em>Rush</em> ne me lâche pas. Je viens d’ouvrir le ventre du manuscrit. </p>
<figure class="image" id="image-414-2"><img alt="Soir" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/03/2025-02-03-183342-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/03/2025-02-03-183342-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/03/2025-02-03-183342-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/03/2025-02-03-183342-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Soir</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-414-3"><img alt="Soir" class="paysage" decoding="async" height="2401" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/03/2025-02-03-183347-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/03/2025-02-03-183347-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/03/2025-02-03-183347-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/03/2025-02-03-183347-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Soir</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-414-4"><img alt="Soir" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/03/2025-02-03-183351-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/03/2025-02-03-183351-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/03/2025-02-03-183351-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/03/2025-02-03-183351-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Soir</figcaption></figure>
<h3>Mardi 4, Balaruc</h3>
<p>Chaque fois que je lis un article critique sur les IA écrit par un sociologue, un politicien, un artiste, je me demande combien de temps ils ont passé à travailler avec elles, à coder avec elles, à dessiner avec elles, à tordre leurs API en tout sens, à explorer le tréfonds de leurs entrailles, à les transformer en agents et à les regarder interagir. Il faudrait mettre en tête de chacun des articles une notice de crédibilité, sinon je me dis « Quel naïf ». Ce n’est pas que les IA sont merveilleuses, mais on ne peut comprendre leurs forces et faiblesses, et s’armer contre leurs dangers qu’en cherchant à les disséquer de l’intérieur, non en se référant à des expériences superficielles.</p>
<figure class="image" id="image-414-5"><img alt="Walter" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/03/2025-02-04-104418-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/03/2025-02-04-104418-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/03/2025-02-04-104418-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/03/2025-02-04-104418-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Walter</figcaption></figure>
<h3>Mercredi 5, Balaruc</h3>
<p>Moment eurêka dans les IA. <a href="https://www.youtube.com/watch?v=JldLaCUTZ3k&amp;ab_channel=VisionIA">Plus besoin de modèles géants.</a> Faut que je digère tout ça. Le monde technologique change à une vitesse jamais vue.</p>
<figure class="image" id="image-414-6"><img alt="Soir" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/03/2025-02-05-182329-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/03/2025-02-05-182329-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/03/2025-02-05-182329-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/03/2025-02-05-182329-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Soir</figcaption></figure>
<h3>Jeudi 6, Balaruc</h3>
<p>Je ne vois pas comment la plupart des cryptomonnaies pourraient survivre à l’AGI. J’éprouverai beaucoup de plaisir quand ces châteaux de cartes spéculatifs s’effondreront. Alors Trump et sa bande feront moins les fiers-à-bras.</p>
<figure class="image" id="image-414-7"><img alt="Nages" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/03/2025-02-06-113225-Nages-et-SolorguesetVauvert.webp" srcset="/images_tc/2025/03/2025-02-06-113225-Nages-et-SolorguesetVauvert.webp 1600w, /images_tc/2025/03/2025-02-06-113225-Nages-et-SolorguesetVauvert-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/03/2025-02-06-113225-Nages-et-SolorguesetVauvert-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Nages</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-414-8"><img alt="Nages" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/03/2025-02-06-123517-Nages-et-SolorguesetVauvert.webp" srcset="/images_tc/2025/03/2025-02-06-123517-Nages-et-SolorguesetVauvert.webp 1600w, /images_tc/2025/03/2025-02-06-123517-Nages-et-SolorguesetVauvert-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/03/2025-02-06-123517-Nages-et-SolorguesetVauvert-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Nages</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-414-9"><img alt="Nages" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/03/2025-02-06-130815-Nages-et-SolorguesetVauvert.webp" srcset="/images_tc/2025/03/2025-02-06-130815-Nages-et-SolorguesetVauvert.webp 1600w, /images_tc/2025/03/2025-02-06-130815-Nages-et-SolorguesetVauvert-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/03/2025-02-06-130815-Nages-et-SolorguesetVauvert-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Nages</figcaption></figure>
<h3>Vendredi 7, Balaruc</h3>
<p><a href="https://www.youtube.com/watch?v=bzs0wFP_6ck&amp;ab_channel=Underscore_">Arthur Mensch</a> : « Compresser les connaissances humaines, ça c’est fait. » Mais le style, l’art, l’esthétique et l’émotionnel échappent encore aux LLM parcequ’il ne s’agit pas de connaissances.</p>
<p>J’aime l’idée qu’un logiciel contient davantage d’informations que nos œuvres les plus grandes. Mais c’est oublier ce qui se glisse entre les mots, l’importance des non-dits. On sait désormais que l’ADN ne nous décrit pas totalement, loin de là. L’épigénétique est fondamentale (et les LLM ne savent pas encore l’intégrer).</p>
<h3>Samedi 8, Balaruc</h3>
<p>On présente l’open source comme un gage de fiabilité et de sécurité. Mais les hackers utilisent souvent des logiciels open source pour mener leurs attaques. Y aurait-il moins d’attaques s’il y avait moins d’open source ? Je ne le pense pas. Les crapules ont toujours existé. Elles auraient développé des outils fermés, plus difficiles à contrer que des outils ouverts. Avec l’open source, tout le monde se bat à armes égales, en quelque sorte. Jusqu’à présent le combat pouvait faire perdre de l’argent mais il était rarement létal.</p>
<p>Est-ce que je préfère que tout le monde possède la bombe atomique ou seulement quelques puissances ? Je préfère la seconde solution, sinon des dictateurs en fin de règne auraient déjà pressé sur le bouton de mise à feu (il s’agit d’une hypothèse dont j’évalue haute la probabilité — et je la crains avec Poutine).</p>
<p>Est-ce que je préfère que certains logiciels restent propriétaires et confidentiels, comme l’arme atomique ? Je ne m’étais jamais posé la question avant l’émergence des IA.</p>
<p>Aux États-Unis les armes à feu sont en vente libre, c’est-à-dire en open source (au moins en open-bar). La prolifération des armes implique la prolifération des crimes. La corrélation a été démontrée : en moyenne, <a href="https://major-prepa.com/anglais/armes-feu-etats-unis/">41 000 Américains sont tués par des armes à feu chaque année</a>, soit 112 personnes par jour. L’open-bar n’est pas nécessairement la meilleure solution (même problématique qu’avec la légalisation ou non des drogues). La réponse la plus sensée paraît la prévention et l’éducation, mais face à l’arme atomique numérique on fait quoi, là, tout de suite ? On la donne à tout le monde ou on la laisse entre les mains de quelques oligarques ?</p>
<p>Quand l’arme atomique était étatique, on pouvait espérer des jeux de pouvoir et contre-pouvoir pour en limiter l’usage. Quand son usage ne dépend que du bon vouloir d’un dictateur, ce qu’est souvent un oligarque, c’est une autre affaire. Qu’il devienne dingue et nous en pâtissons tous.</p>
<p>Dans ce cas, je préfère aussi disposer de l’arme pour essayer de me défendre, je préfère que nous la possédions tous. Il y aura des fous, il y en a toujours eu, mais je compte sur la santé mentale du reste de l’humanité pour résister, et cette résistance ne sera possible que si nous disposons nous aussi des technologies potentiellement dangereuses.</p>
<p>Problème : les promoteurs des armes à feu aux USA tiennent le même discours (il nous faut des armes pour nous défendre de ceux qui possèdent des armes). Je suis mal à l’aise avec ce que je viens d’écrire, parce que je sais qu’il est philosophiquement difficile d’être contre un comportement dans un domaine et pas dans un autre. Où mettre la limite ? Il s’agit dans les deux cas d’armes. Pourquoi faire une différence entre les armes à feu et les armes numériques ?</p>
<p>Une nuance : une IA, c’est une sorte de marteau. On peut s’en servir comme outil de construction, et exceptionnellement comme arme contondante. On ne va pas privatiser toutes les IA au prétexte qu’elles pourraient parfois être utilisées de travers. Sinon il faudrait interdire les voitures avec lesquelles on peut foncer dans les foules. Dans toute technologie, des risques existent. On ne peut jamais les réduire à zéro. Fermer les yeux en privatisant une technologie, en empêchant tout contrôle sur elle, est sans doute la pire chose à faire. Mieux vaut pouvoir ouvrir le capot pour essayer de mieux se défendre.</p>
<p>L’open source reste dans ce cas de l’IA, et de toutes les technologies potentiellement dangereuses mais non spécifiquement létales, la moins pire des solutions. Si les formules des pesticides avaient été ouvertes, sans doute l’épidémie de cancer serait moins vive.</p>
<figure class="image" id="image-414-10"><img alt="Soir" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/03/2025-02-08-181045-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/03/2025-02-08-181045-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/03/2025-02-08-181045-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/03/2025-02-08-181045-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Soir</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-414-11"><img alt="Soir" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/03/2025-02-08-181052-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/03/2025-02-08-181052-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/03/2025-02-08-181052-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/03/2025-02-08-181052-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Soir</figcaption></figure>
<h3>Lundi 10, Paris</h3>
<p>Stéphanie Dupays, <em>Un puma dans le cœur</em> : « Sur les conseils d’une amie analyste, je lis un texte de Nicolas Abraham et Maria Torok, les deux psychanalystes qui ont inventé la notion de crypte intérieure pour désigner ces secrets si bien gardés qu’ils ne laissent aucune trace, pas même sous forme de symptômes. La douleur est tue et oubliée, confinée dans une partie du moi de façon totalement hermétique. » J’ai longtemps encrypté l’histoire racontée dans <em>Mon père, ce tueur</em>, puis l’écriture m’a libéré, faisant ressurgir toutes ces choses enterrées. « La crypte se dissout dans les mots », écrit Stéphanie. Au moins, je n’ai plus de secret à cacher (à moins que je les ignore encore).</p>
<p>Autre similitude. « Il faut dire que des mots, il n’y en avait pas beaucoup. Dans ma famille on parle peu. C’est peut-être pour cela que j’ai très tôt et voracement cherché dans les livres à combler ce déficit de langage. »</p>
<hr/>
<p>Tout ce que j’arrive à faire dans Paris, c’est marcher, marcher, revoir des amis, marcher, tout le reste me fatigue. En même temps, mes pas me ramènent toujours vers les mêmes quartiers, un peu chic, bourgeois, touristiques.</p>
<hr/>
<p>Ce matin S me dit que même lui ne peut pas tout suivre dans le développement des IA, pourtant il a participé au développement des premières versions de ChatGPT. Est-ce que les IA atteindront un palier ou la croissance se poursuivra-t-elle jusqu’à devenir inintelligible pour nous ? Dans <em>One Minute</em>, j’ai postulé un maximum de complexité : s’il n’existait pas, les IA extraterrestres auraient déjà colonisé l’univers et nous le saurions (mais dans <em>One Minute</em>, les IA nous surveillent pour copier notre art et ne se montrent pas). J’aime dire une chose et son contraire.</p>
<hr/>
<p>Qui publierait aujourd’hui Barthes, le Barthes d’avant la gloire ? Aucun nom ne vient à Pierre. Lui : Pourquoi tu veux encore publier des livres puisque tu as des lecteurs en ligne ? Réponse fourbe : pour en toucher d’autres. En vérité, j’écris des livres parce que j’aime l’exercice. Je crois simplement que mes livres ressembleront de plus en plus à mon carnet. Il me suffit souvent de noter une telle chose pour faire le contraire. <em>Épicènes</em> ne ressemble à rien que j’ai déjà écrit ou publié. Le carnet-livre implique une autre pratique du carnet, plus réflexive, plus thématique, et quand je me lance dans un tel livre, j’assèche le carnet. Il m’est difficile d’écrire deux textes en même temps.</p>
<hr/>
<p>Sophie me dit pourquoi tu n’écrirais pas un essai pour <a href="https://www.gallimard.fr/collections/tracts">la collection Tracts</a> ?</p>
<h3>Vendredi 13, Balaruc</h3>
<figure class="image" id="image-414-12"><img alt="Pomerols" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/03/2025-02-13-150908-Pomrols.webp" srcset="/images_tc/2025/03/2025-02-13-150908-Pomrols.webp 1600w, /images_tc/2025/03/2025-02-13-150908-Pomrols-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/03/2025-02-13-150908-Pomrols-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Pomerols</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-414-13"><img alt="Pomerols" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/03/2025-02-13-151501-Pomrols.webp" srcset="/images_tc/2025/03/2025-02-13-151501-Pomrols.webp 1600w, /images_tc/2025/03/2025-02-13-151501-Pomrols-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/03/2025-02-13-151501-Pomrols-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Pomerols</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-414-14"><img alt="Pomerols" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/03/2025-02-13-151510-Pomrols.webp" srcset="/images_tc/2025/03/2025-02-13-151510-Pomrols.webp 1600w, /images_tc/2025/03/2025-02-13-151510-Pomrols-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/03/2025-02-13-151510-Pomrols-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Pomerols</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-414-15"><img alt="Pomerols" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/03/2025-02-13-151516-Pomrols.webp" srcset="/images_tc/2025/03/2025-02-13-151516-Pomrols.webp 1600w, /images_tc/2025/03/2025-02-13-151516-Pomrols-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/03/2025-02-13-151516-Pomrols-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Pomerols</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-414-16"><img alt="Pomerols" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/03/2025-02-13-151534-Pomrols.webp" srcset="/images_tc/2025/03/2025-02-13-151534-Pomrols.webp 1600w, /images_tc/2025/03/2025-02-13-151534-Pomrols-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/03/2025-02-13-151534-Pomrols-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Pomerols</figcaption></figure>
<h3>Vendredi 14, Balaruc</h3>
<p>Une spécialiste IA explique que <a href="https://www.youtube.com/watch?v=AfgAEIK9F8c&amp;ab_channel=Underscore_">les productions des machines sont aujourd’hui d’une qualité moyenne supérieure à celle de nos productions humaines</a>. « Il y a tant d’horreurs sur internet. » En conséquence, les IA sont désormais capables de s’éduquer elles-mêmes, de fabriquer leur propre dataset. C’est un peu comme si après leur avoir donné naissance on pouvait se retirer de la scène.</p>
<figure class="image" id="image-414-17"><img alt="Soir" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/03/2025-02-14-181234-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/03/2025-02-14-181234-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/03/2025-02-14-181234-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/03/2025-02-14-181234-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Soir</figcaption></figure>
<h3>Samedi 15, Balaruc</h3>
<figure class="image" id="image-414-18"><img alt="Soir" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/03/2025-02-15-133812-PomrolsCastelnau-de-Guers.webp" srcset="/images_tc/2025/03/2025-02-15-133812-PomrolsCastelnau-de-Guers.webp 1600w, /images_tc/2025/03/2025-02-15-133812-PomrolsCastelnau-de-Guers-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/03/2025-02-15-133812-PomrolsCastelnau-de-Guers-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Soir</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-414-19"><img alt="Amandier" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/03/2025-02-15-135643-PomrolsCastelnau-de-Guers.webp" srcset="/images_tc/2025/03/2025-02-15-135643-PomrolsCastelnau-de-Guers.webp 1600w, /images_tc/2025/03/2025-02-15-135643-PomrolsCastelnau-de-Guers-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/03/2025-02-15-135643-PomrolsCastelnau-de-Guers-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Amandier</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-414-20"><img alt="Pomerols" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/03/2025-02-15-140624-PomrolsCastelnau-de-Guers.webp" srcset="/images_tc/2025/03/2025-02-15-140624-PomrolsCastelnau-de-Guers.webp 1600w, /images_tc/2025/03/2025-02-15-140624-PomrolsCastelnau-de-Guers-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/03/2025-02-15-140624-PomrolsCastelnau-de-Guers-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Pomerols</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-414-21"><img alt="Castelnau de Guers" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/03/2025-02-15-144616-PomrolsCastelnau-de-Guers.webp" srcset="/images_tc/2025/03/2025-02-15-144616-PomrolsCastelnau-de-Guers.webp 1600w, /images_tc/2025/03/2025-02-15-144616-PomrolsCastelnau-de-Guers-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/03/2025-02-15-144616-PomrolsCastelnau-de-Guers-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Castelnau de Guers</figcaption></figure>
<h3>Mardi 18, Balaruc</h3>
<p><a href="https://ploum.net/2025-02-18-le-succes.html">Ploum se demande si le succès existe.</a> Mais oui. Faire du vélo quand je veux, écrire ce que je veux, avoir du temps pour mes lubies et ma famille et les copains, c’est ça le succès pour moi.</p>
<hr/>
<p>En six jours, j’ai écrit un petit livre politique, <em>Le Livre contre-attaque</em>, sur le modèle d’un Tract. Il met au clair des idées éparpillées sur le blog depuis 2019. Suis un peu rincé, mais c’était nécessaire.</p>
<h3>Mercredi 19, Balaruc</h3>
<p>Depuis des années, je me préoccupais plus de qui me lisait et <a href="https://tcrouzet.substack.com/">Substack</a> me remet sous les yeux des statistiques, et je vais devoir faire un effort pour ne pas en tenir compte, pour ne pas écrire seulement ce que les lecteurs aiment mais ce qui me paraît important. Je ne sais pas si je vais y réussir. Le capitalisme de la mesure est insidieux. Il nous pousse vers les goûts communs, un peu comme les IA.</p>
<figure class="image" id="image-414-22"><img alt="Stats février 2025" class="paysage" decoding="async" height="1324" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/03/substact.webp" srcset="/images_tc/2025/03/substact.webp 1600w, /images_tc/2025/03/substact-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/03/substact-250.webp 250w" width="1626"/><figcaption class="legend legend-right">Stats février 2025</figcaption></figure>
<h3>Jeudi 20, Balaruc</h3>
<figure class="image" id="image-414-23"><img alt="Soir" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/03/2025-02-20-173751-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/03/2025-02-20-173751-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/03/2025-02-20-173751-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/03/2025-02-20-173751-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Soir</figcaption></figure>
<h3>Vendredi 21, Balaruc</h3>
<p>Barthes : « Il y a <em>rivalité</em> entre le monde au sens de mondain, intramondain et l’œuvre. » J’ai réglé le problème depuis longtemps (surtout celui du Bureau qui tourmentait Kafka). Le mondain se résume pour moi à mes sorties à vélo.</p>
<hr/>
<p>Quand on a du succès sur un réseau social, même décentralisé, c’est parce qu’on alimente la communauté créée par le réseau avec des idées qu’elle accepte majoritairement, quitte à mentir. La malhonnêteté intellectuelle me saute partout aux yeux. Un tel qui pour étayer sa thèse cite un tel qui abonde en son sens mais passe sous silence les milliers d’autres qui disent le contraire. J’ai peur d’être malhonnête. De me laisser prendre au jeu. J’ai plutôt tendance à me retirer des réseaux sociaux, pour éviter qu’ils ne me poussent à dire des choses que pour gagner des likes.</p>
<h3>Dimanche 23, Balaruc</h3>
<p>Pluie, pluie, pas de vélo et l’enfermement déjà après trois jours me pèse, et Barthes qui parle du fantasme d’un Paris avec des quartiers secrets, de sa répulsion de la campagne, mais qui la cherche dans Paris, et moi, quand je suis à Paris, c’est l’horizon que je cherche, comme aujourd’hui où même Sète est invisible dans la brume. J’ai besoin de voir loin pour me sentir vivre, et j’en prends conscience ce matin, parce que j’ai dormi en bas, dans la pièce aquarium, ouverte sur l’extérieur, mais je dois tourner la tête pour apercevoir l’étang, absolument terne il est vrai, alors que d’habitude il encadre mon écran.</p>
<p>Je suis sous le coup de toutes les écritures des jours passés, de ce petit texte politique de soixante pages, un peu vanné, et comme toujours désolé après un travail dont j’ignore s’il plaira. Du mal à replonger dans <em>Rush</em>, que j’encapsule une nouvelle fois par des commentaires sur lui-même. Le livre sortira en novembre, chez <a href="https://pvh-editions.com/">PVH</a>. Reste encore à tout régler. Mais là, dans la pénombre matinale, je ne parviens pas à m’enthousiasmer. Tout me révolte. Le monde est révoltant.</p>
<figure class="image" id="image-414-24"><img alt="Soir" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/03/2025-02-23-172251.webp" srcset="/images_tc/2025/03/2025-02-23-172251.webp 1600w, /images_tc/2025/03/2025-02-23-172251-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/03/2025-02-23-172251-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Soir</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-414-25"><img alt="Soir" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/03/2025-02-23-182201.webp" srcset="/images_tc/2025/03/2025-02-23-182201.webp 1600w, /images_tc/2025/03/2025-02-23-182201-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/03/2025-02-23-182201-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Soir</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-414-26"><img alt="Soir" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/03/2025-02-23-182233.webp" srcset="/images_tc/2025/03/2025-02-23-182233.webp 1600w, /images_tc/2025/03/2025-02-23-182233-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/03/2025-02-23-182233-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Soir</figcaption></figure>
<h3>Lundi 24, Balaruc</h3>
<p>Pour beaucoup, la retraite implique un changement de vie. Un de mes oncles l’attendait avec impatience et il est mort peu de temps après. Barthes parle de <em>Vita Nova</em>, de quand Proust dit adieu à ses amis pour se dédier exclusivement à <em>La Recherche</em>. J’ai rêvé d’une <em>Vita Nova</em> au début de ma carrière professionnelle et elle a commencé quand j’ai quitté la presse, peu avant mes 31 ans. Je n’ai plus fait qu’écrire et n’en faire qu’à ma tête. Peut-on traverser plusieurs <em>Vita Nova</em> ?</p>
<hr/>
<p>Barthes : « Pour celui qui écrit, l’œuvre qui est faite et publiée devient inessentielle. » Je l’ai souvent dit, j’ai du mal avec les lectures, les signatures, tout ce tralala autour des livres puisqu’il s’agit pour moi d’ouvrir un cercueil et de me pencher sur un cadavre. Je ne me passionne pour un texte que quand j’y travaille ou l’envisage, pas une fois que je l’ai refermé. Publier vite est la seule solution pour que je reste connecté. Voilà peut-être pourquoi je ne suis devenu « auteur » qu’avec internet, même si j’ai commencé à écrire bien avant.</p>
<p>J’entrevois une solution. Publier un texte par épisodes, avant qu’il ne soit achevé, alors qu’il est encore en gestation. C’est un peu ça le carnet. Je le donne au fur et à mesure, même s’il m’arrive d’y revenir. Mais le carnet ne finit pas en librairie, il n’entraîne aucune dédicace, aucun salon, même s’il est plus lu que mes livres.</p>
<figure class="image" id="image-414-27"><img alt="Balaruc" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/03/2025-02-24-180314.webp" srcset="/images_tc/2025/03/2025-02-24-180314.webp 1600w, /images_tc/2025/03/2025-02-24-180314-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/03/2025-02-24-180314-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Balaruc</figcaption></figure>
<h3>Mardi 25, Balaruc</h3>
<p>En deux soirs, j’ai regardé <em>The Brutalist</em> sur mon ordi. Première deux heures prenantes, puis la suite devient trop psychologisante et ça m’ennuie, et je zappe pour m’arrêter sur de belles puissances visuelles. Dans un ciné, je serais resté à ma place, sans doute.</p>
<h3>Mercredi 25, Balaruc</h3>
<p>Envie d’écrire un petit essai intitulé <em>Le dernier écrivain</em> et qui commencerait par « Le dernier écrivain est peut-être déjà né. »</p>
<h3>Mercredi 26, Balaruc</h3>
<p>Jeff Bezos interdit aux éditorialistes du <em>Washington post</em> de critiquer la libre entreprise et de la liberté d’expression. Si je comprends bien : « Je brime ta liberté d’expression et t’ordonne de la défendre. » C’est schizophrénique.</p>
<h3>Jeudi 27, Balaruc</h3>
<figure class="image" id="image-414-28"><img alt="Sète" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/03/2025-02-27-095831.webp" srcset="/images_tc/2025/03/2025-02-27-095831.webp 1600w, /images_tc/2025/03/2025-02-27-095831-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/03/2025-02-27-095831-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Sète</figcaption></figure>
<h3>Vendredi 28, Balaruc</h3>
<p>Travail d’arrache-pied sur <em>Rush</em> maintenant que je sais qu’il sortira en novembre. Étrange texte qui pourrait ne jamais finir et qui ne cesse de se contenir lui-même. Pendant ce temps, le monde s’écroule. C’est le règne des fous. Je suis persuadé que les réseaux sociaux ont plus que leur responsabilité dans la catastrophe. Tout le monde prêt aux pires atrocités pour attirer l’attention.</p>]]></description><guid isPermaLink="false">https://tcrouzet.com/2025/03/07/february-2025/</guid><enclosure url="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/03/2025-02-24-180314.webp" length="0" type="image/webp"/><pubDate>Fri, 07 Mar 2025 18:00:00 +0100</pubDate></item><item><title>Janvier 2025</title><link>https://tcrouzet.com/2025/02/12/janvier-2025/</link><description><![CDATA[<img alt="Janvier 2025" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/2025-01-15-143640-Palavas-les-Flots.webp"/><h3>Mercredi 1<sup>er</sup>, Balaruc</h3>
<p>Après une fin d’année éblouissante, ce matin temps gris, pesant, glacial, comme si une année lugubre débutait. Je n’aime pas écrire de telles phrases, de peur des prophéties autoréalisatrices. Je me retiens de les effacer. Moi le rationnel extrémiste suis parfois superstitieux.</p>
<hr/>
<p>J’avais peur de relire <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Maske:_Thaery"><em>Un tour en Thaery</em></a> de Jack Vance, d’être déçu après plus de 40 ans par ce <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Bildungsroman" title="Bildungsroman">bildungsroman</a> qui m’avait enthousiasmé ado au point de me prendre pour le héros, Jubal. J’avais raison de me méfier. Il y a des textes qui ne parlent qu’à certaines époques de la vie et ne vieillissent pas avec nous. Narration répétitive. Chaque nouveau personnage décrit systématiquement en préambule, mécaniquement, avec des phrases toutes faites. Même approche avec les lieux. Une surabondance de qualificatifs de couleur digne d’une IA.</p>
<p>Je finis par sauter des paragraphes, des pages. Au début, on ne sait plus si Jubal est encore là. L’histoire se tient, du moins jusqu’au voyage vers le monde extérieur où l’enquête policière frise le ridicule, sans parler de ce futur interstellaire imaginé dans les années 1970 et qui me apparaît poussiéreux. Jubal lit des prospectus, téléphone depuis des cabines, se déplace avec des valises de billets. C’est de la SF de papier dans notre monde qui abandonne le papier.</p>
<p>La lecture devient éprouvante. La forme ne tient pas. La vision ne tient pas. Des mots détestables traînent. « Races » pour désigner les humanités. La femme en objet potiche. De la difficulté d’écrire de la SF durable. Je n’ai pu me passionner pour ce texte que dans ma jeunesse à peu d’années de son écriture. Mais, paradoxe, je vais au bout, parce qu’un enthousiasme l’habite, une imagination foisonnante malgré la piètre qualité littéraire. Au final, j’éprouve un plaisir de lire qui ne m’est plus commun aujourd’hui. Durastanti m’a dit qu’il me payait un verre si j’étais déçu par le livre. C’est entre deux. Ce roman est dépassé, ma nostalgie le sauve. C’est moi qui paierai un verre à Durastanti.</p>
<hr/>
<p>La lumière revient, une couronne royale au-dessus du phare. Ça me redonne le moral, même si je tombe sur une phrase terrible de Barthes : « Il y a peut-être un moment de la vie, où on ne perçoit plus l’aventure, c’est-à-dire l’exaltation du sujet comme possible, et où on se sent donc condamné à la répétition. » Après chacun de mes livres, j’éprouve cette sensation, jusqu’à ce qu’une idée me surprenne.</p>
<figure class="image" id="image-422-1"><img alt="Soir" class="paysage" decoding="async" height="2401" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/2025-01-01-161000-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/02/2025-01-01-161000-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/02/2025-01-01-161000-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/2025-01-01-161000-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Soir</figcaption></figure>
<h3>Jeudi 2, Balaruc</h3>
<figure class="image" id="image-422-2"><img alt="Soir" class="paysage" decoding="async" height="2401" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/2025-01-02-162952-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/02/2025-01-02-162952-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/02/2025-01-02-162952-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/2025-01-02-162952-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Soir</figcaption></figure>
<h3>Vendredi 3, Balaruc</h3>
<p>Barthes discute de la nécessité de changer pour ne pas succomber à l’acédie, sorte d’épuisement de la curiosité, du pouvoir d’aimer, de s’émerveiller. Ai-je encore ce pouvoir ? Je vis des épreuves douloureuses, révoltantes, qui témoignent de la présence en moi d’une réserve folle d’énergie. « Pour celui qui écrit il ne peut y avoir de <em>Vita Nova</em> (me semble-t-il) que dans la découverte d’une nouvelle pratique d’écriture. » C’est comme ça que je me suis mis à l’écriture cartographique pour nos balades à vélo. C’est pour ça que je torture les IA.</p>
<p>Dans sa dernière newsletter, <a href="https://castelneau.substack.com/p/rien-que-du-bruit-84-005">Philippe Castelneau</a> parle des lettres, à l’ancienne, de leur imaginaire. Pourquoi ne pas écrire des lettres à des amis, des connaissances, pour parler d’aujourd’hui, mais le faire d’une façon nouvelle ? Envoyer une véritable lettre à ceux qui veulent la recevoir, accepter de lire leurs réponses, leur répondre collectivement. C’était un peu ça le blog, mais j’aimerais jouer le jeu dans une relative intimité. Presque dans le secret. En tout cas sans aucune publicité d’aucune sorte. Envoyer une première lettre à quelques copains. Leur laisser le loisir d’y répondre, de la faire lire à d’autres, mais avec la condition de ne jamais en parler sur les réseaux et le net visible.</p>
<p>« Ce qui peut être nouveau, ce n’est pas de renoncer à l’écriture, c’est d’en changer, de changer son écriture. »</p>
<hr/>
<p>Je vois des copains, parfois un peu plus âgés que moi, publier sur Facebook des photos de leur jeunesse de façon répétitive, comme s’ils en étaient à la fin de leur vie et qu’il ne leur restait plus qu’à faire le point. Si cette tentation de la nostalgie s’empare de moi, j’espère me l’interdire avant qu’il ne soit trop tard.</p>
<p>Tandis que j’écris cette note, le soleil entre dans ma chambre. J’en photographie. En cherchant à mieux la cadrer, une enceinte Bose posée sur le meuble chinois au pied du lit me dérange. Je me lève pour la décaler, puis me dis « à quoi bon la garder ». Avec son double elles m’accompagnent depuis mon premier appartement à Paris (et mon premier achat avec mon premier salaire d’ingénieur). Je les ai transportées à Londres, puis à la maison, où j’ai remis la chaîne hi-fi dans le meuble pour ne plus l’utiliser.</p>
<p>Je viens de les démonter. Je sens un vide, une présence rassurante s’est effacée. La nostalgie est puissante, insidieuse. Je crois que je gardais ces enceintes par habitude, sans questionner leur nécessité. Combien d’autres choses, d’autres pensées, d’autres habitudes m’encombrent ? Une maison de vieux, c’est une maison remplie de souvenirs, peut-être nécessaires pour stimuler la mémoire. Est-il possible de vieillir dans le minimalisme ? La vieillesse s’accompagne-t-elle d’une ribambelle d’objets poussiéreux ? Les intérieurs des vieux me mettent mal à l’aise.</p>
<p>Je regarde la bibliothèque et me demande pourquoi conserver tous ces livres d’art que je ne consulte plus mais qui ont formé mon regard ? Au cas où ? Même pas. Ils s’imposent par leur pesanteur et parce que la bibliothèque sans livres serait triste. Vestiges d’une époque d’avant internet.</p>
<hr/>
<p><a href="https://svs.gsfc.nasa.gov/5190">Effrayante animation de la Nasa qui montre la vitesse du réchauffement climatique.</a></p>
<figure class="image" id="image-422-3"><img alt="Matin" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/2025-01-03-082552-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/02/2025-01-03-082552-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/02/2025-01-03-082552-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/2025-01-03-082552-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Matin</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-422-4"><img alt="Chambre" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/2025-01-03-083514-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/02/2025-01-03-083514-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/02/2025-01-03-083514-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/2025-01-03-083514-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Chambre</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-422-5"><img alt="Matin" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/2025-01-03-083950-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/02/2025-01-03-083950-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/02/2025-01-03-083950-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/2025-01-03-083950-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Matin</figcaption></figure>
<h3>Samedi 4, Balaruc</h3>
<p>J’aime refaire les mêmes photos pour me prouver que je reste attentif au monde. Je ne cherche pas La photo, mais le moment qu’elle représente. L’image n’a guère d’importance. Mes images racontent une histoire, à minima celle de l’évolution technologique de mes téléphones portables (il y a bien longtemps que j’ai renoncé aux boîtiers, leur taille et leur spécialisation ne me les rendant pas très sympathiques). J’ai avant tout besoin de simplicité. Mon Leica, c’est mon iPhone.</p>
<hr/>
<p>Barthes parle du fantasme d’écriture, fantasme de roman par exemple. Ça ne me traverse pas l’esprit. Quand j’ai un désir d’écriture, j’écris. Je n’ai pas pour habitude de rêver ou de fantasmer à ce que je pourrais écrire. Je sens chez Barthes l’emprise de la psychanalyse forte à son époque, et qui le reste encore en France, alors qu’ailleurs cette pseudo science a été en grande partie discréditée.</p>
<p>Si j’ai éprouvé un fantasme d’écriture, c’est uniquement avant de me lancer la première fois, quand je me l’interdisais. Puis j’ai osé pour ne plus arrêter. Il n’était plus question de transgresser un interdit, je m’étais donné le droit d’écrire, tout simplement.</p>
<hr/>
<p>Barthes : « Écrire a besoin de clandestinité. » Nous avons démontré le contraire avec la littérature numérique, notamment quand nous l’avons tendue sur le fil du rasoir (je pense pour ma part à <em>La Quatrième Théorie</em>, mais surtout à <em>One Minute</em>).</p>
<hr/>
<p>Blanchot, <em>L’entretien infini</em> (1969) : « Quoi que nous fassions, quoi que nous écrivions — et la magnifique expérience surréaliste nous l’a montré —, la littérature s’en empare et nous sommes encore dans la civilisation du livre. » Qui oserait encore parler d’une civilisation du livre ? Nous tentons de nous emparer littérairement du monde et de ses changements, mais sans plus la moindre influence sur lui. Au mieux, nous distrayons, pour les plus populaires d’entre nous.</p>
<hr/>
<figure class="image" id="image-422-6"><img alt="Pau, 2019" class="paysage small" decoding="async" height="540" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/pau.webp" srcset="/images_tc/2025/02/pau.webp 1600w, /images_tc/2025/02/pau-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/pau-250.webp 250w" width="720"/><figcaption class="legend legend-center">Pau, 2019</figcaption></figure>
<p>Je découvre en ligne une photo de moi prise à Pau en 2019 dans le funiculaire. Je ressemble à un curé en chaire. J’étais dans mon fauteuil roulant après ma fracture du col du fémur.</p>
<figure class="image" id="image-422-7"><img alt="Matin" class="paysage" decoding="async" height="2401" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/2025-01-04-081655-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/02/2025-01-04-081655-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/02/2025-01-04-081655-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/2025-01-04-081655-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Matin</figcaption></figure>
<h3>Dimanche 5, Balaruc</h3>
<p>Je ne savais pas que je partageais avec Proust une hypersensibilité aux odeurs. Je suis hypersensible aussi aux couleurs, à beaucoup d’autres choses, en particulier à la connerie, ce qui ne m’empêche pas moi-même d’être très con (souvent à cause de mon hypersensibilité qui me rend beaucoup de comportements insupportables).</p>
<p>Je découvre aussi que je partage avec Barthes un défaut de mémoire - pas de souvenirs torrentiels, pas de perpétuelles réminiscences, je dois faire des efforts pour recoller le passé, presque je dois le réinventer, et c’est peut-être pourquoi je tiens un journal, pour ne pas perdre le fil. Le journal m’ancre dans le présent, dans le faire tout de suite, il rend la mémoire non nécessaire, puisqu’il la seconde.</p>
<hr/>
<p>Suis en train de lire <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/2666_(roman)"><em>2666</em></a>, forte puissance narrative, celle d’une grande œuvre classique, en crue, en même temps familière, guère surprenante, dans la lignée du XX<sup>e</sup> siècle, rien qui me chavire. Un grand livre peu déroutant.</p>
<h3>Lundi 6, Balaruc</h3>
<p>Barthes aime les romans <em>anamnésiques</em> (qui ne perdent pas la mémoire, qui la cultivent au contraire), comme <em>La Recherche</em> ou <em>Guerre et Paix</em>, moi aussi je les ai beaucoup aimés, mais je pratique le roman amnésique, un roman tendu vers demain, et c’est un grand danger de se tendre vers demain, car demain sera autre, et le roman sera bon à jeter, comme la plupart des romans amnésiques. Tout au moins capturer le présent, le dire comme s’il était déjà passé, pour qu’il devienne anamnésique pour demain.</p>
<p>Je comprends que <em>2666</em> est un roman anamnésique, d’où cette sensation d’épaisseur, de poussière accumulée depuis longtemps, que je ressens dans beaucoup de romans, et qui, sans m’être désagréable, semble vouloir m’arracher à la vie, m’emporter dans une autre dimension, un nom temps immobile, qui m’enveloppe, m’empêche d’être moi-même, de penser, de me débattre, d’exister, jusqu’à m’étouffer.</p>
<hr/>
<p>Les références répétées de Barthes à la psychanalyse, à la castration ou des notions du même type me prêtent même à sourire, tant elles datent le texte et le salissent.</p>
<hr/>
<p>Comment « passer du fragment au non-fragment » se demande Barthes, postulant que des romans fragmentaires comme <em>One Minute</em> ne peuvent exister (même s’il ne les pense pas impossibles et même les fantasme). Dans <em>Rush</em>, j’oppose le fragment au non-fragment, j’essaie de provoquer un choc entre les deux formes.</p>
<hr/>
<p>En appliquant mon script de correction ortho typo sur des textes d’autres auteurs, je découvre qu’il permet d’évaluer leur qualité : plus il les réduit, plus c’est signe d’un laisser-aller stylistique.</p>
<h3>Mardi 7, Balaruc</h3>
<p>Idée d’un huis clos : <a href="https://mymodernmet.com/igloo-effect-snowed-in-car-sweden/">un homme prisonnier durant deux mois dans sa voiture ensevelie sous la neige</a>.</p>
<h3>Mercredi 8, Balaruc</h3>
<p>J’aime lire dans la nuit sur ma liseuse. Sous mes yeux, le halo des mots, avec lesquels j’entretiens une intense intimité.</p>
<hr/>
<p>Lionel me dit vouloir publier <em>Rush</em>. On réfléchit. Il parle d’une méta-édition pour une métafiction.</p>
<figure class="image" id="image-422-8"><img alt="Soir" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/2025-01-08-073125-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/02/2025-01-08-073125-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/02/2025-01-08-073125-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/2025-01-08-073125-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Soir</figcaption></figure>
<h3>Jeudi 9, Balaruc</h3>
<figure class="image" id="image-422-9"><img alt="Ensérunes" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/2025-01-09-093253.webp" srcset="/images_tc/2025/02/2025-01-09-093253.webp 1600w, /images_tc/2025/02/2025-01-09-093253-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/2025-01-09-093253-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Ensérunes</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-422-10"><img alt="À vélo" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/2025-01-09-101550.webp" srcset="/images_tc/2025/02/2025-01-09-101550.webp 1600w, /images_tc/2025/02/2025-01-09-101550-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/2025-01-09-101550-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">À vélo</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-422-11"><img alt="À vélo" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/2025-01-09-102245.webp" srcset="/images_tc/2025/02/2025-01-09-102245.webp 1600w, /images_tc/2025/02/2025-01-09-102245-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/2025-01-09-102245-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">À vélo</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-422-12"><img alt="À vélo" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/2025-01-09-105147.webp" srcset="/images_tc/2025/02/2025-01-09-105147.webp 1600w, /images_tc/2025/02/2025-01-09-105147-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/2025-01-09-105147-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">À vélo</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-422-13"><img alt="À vélo" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/2025-01-09-111718.webp" srcset="/images_tc/2025/02/2025-01-09-111718.webp 1600w, /images_tc/2025/02/2025-01-09-111718-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/2025-01-09-111718-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">À vélo</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-422-14"><img alt="À vélo" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/2025-01-09-113710.webp" srcset="/images_tc/2025/02/2025-01-09-113710.webp 1600w, /images_tc/2025/02/2025-01-09-113710-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/2025-01-09-113710-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">À vélo</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-422-15"><img alt="À vélo" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/2025-01-09-114100.webp" srcset="/images_tc/2025/02/2025-01-09-114100.webp 1600w, /images_tc/2025/02/2025-01-09-114100-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/2025-01-09-114100-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">À vélo</figcaption></figure>
<h3>Vendredi 10, Balaruc</h3>
<p>Troisième version de <em>Rush</em> terminée. D’une version à l’autre, je fais gonfler le texte de 10 %, puis les corrections le ramènent à sa taille initiale, comme si elle était consubstantielle du projet.</p>
<figure class="image" id="image-422-16"><img alt="Soir" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/2025-01-10-161504-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/02/2025-01-10-161504-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/02/2025-01-10-161504-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/2025-01-10-161504-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Soir</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-422-17"><img alt="Soir" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/2025-01-10-174414-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/02/2025-01-10-174414-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/02/2025-01-10-174414-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/2025-01-10-174414-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Soir</figcaption></figure>
<h3>Samedi 11, Balaruc</h3>
<p>Nuit interrompue par le surgissement de nouvelles idées pour <em>Rush</em>, je croyais en avoir fini pour quelque temps, mais le texte ne me lâche pas.</p>
<h3>Lundi 13, Balaruc</h3>
<figure class="image" id="image-422-18"><img alt="Matin" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/2025-01-13-093154-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/02/2025-01-13-093154-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/02/2025-01-13-093154-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/2025-01-13-093154-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Matin</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-422-19"><img alt="Poussières" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/2025-01-13-170335-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/02/2025-01-13-170335-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/02/2025-01-13-170335-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/2025-01-13-170335-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Poussières</figcaption></figure>
<h3>Mardi 14, Balaruc</h3>
<p>V3 de <em>Rush</em> définitive, déjà des idées pour une V4, mais il est temps de laisser le projet dormir.</p>
<h3>Mercredi 15, Balaruc</h3>
<p>Dans chacun des douze chapitres fictifs de <em>Rush</em>, il faut trouver le chapitre suivant du carnet. C’est une sorte d’épreuve initiatique. Mon roman est donc initiatique. Il n’a rien de dramatique ou de comique ou de théâtral.</p>
<hr/>
<p>Barthes définit la métalittérature : « les écrits où un auteur confie ses plans, ses projets, ses soucis quant à l’œuvre à faire. » Je n’ai jamais écrit que de la métalittérature jusqu’à ce qu’elle devienne mon seul sujet dans <em>Rush</em>.</p>
<hr/>
<p>Je découvre la couverture d’<em>Épicènes</em> qui sortira au printemps. Le graphiste s’en est très bien tiré : il n’était pas simple d’illustrer ce court roman sur l’amour fusionnel à la frontière du noir et du fantastique. Ma version du <em>Horla</em>, et la couverture a un côté XIX<sup>e</sup>, un rien baroque, qui convient à ce texte qui ne me ressemble pas, et qui m’a pris par surprise durant l’été 2022.</p>
<figure class="image" id="image-422-20"><img alt="Palavas" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/2025-01-15-142017-Palavas-les-Flots.webp" srcset="/images_tc/2025/02/2025-01-15-142017-Palavas-les-Flots.webp 1600w, /images_tc/2025/02/2025-01-15-142017-Palavas-les-Flots-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/2025-01-15-142017-Palavas-les-Flots-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Palavas</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-422-21"><img alt="Palavas" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/2025-01-15-142242-Palavas-les-Flots.webp" srcset="/images_tc/2025/02/2025-01-15-142242-Palavas-les-Flots.webp 1600w, /images_tc/2025/02/2025-01-15-142242-Palavas-les-Flots-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/2025-01-15-142242-Palavas-les-Flots-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Palavas</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-422-22"><img alt="Palavas" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/2025-01-15-142715-Palavas-les-Flots.webp" srcset="/images_tc/2025/02/2025-01-15-142715-Palavas-les-Flots.webp 1600w, /images_tc/2025/02/2025-01-15-142715-Palavas-les-Flots-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/2025-01-15-142715-Palavas-les-Flots-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Palavas</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-422-23"><img alt="Palavas" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/2025-01-15-142757-Palavas-les-Flots.webp" srcset="/images_tc/2025/02/2025-01-15-142757-Palavas-les-Flots.webp 1600w, /images_tc/2025/02/2025-01-15-142757-Palavas-les-Flots-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/2025-01-15-142757-Palavas-les-Flots-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Palavas</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-422-24"><img alt="Palavas" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/2025-01-15-143538-Palavas-les-Flots.webp" srcset="/images_tc/2025/02/2025-01-15-143538-Palavas-les-Flots.webp 1600w, /images_tc/2025/02/2025-01-15-143538-Palavas-les-Flots-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/2025-01-15-143538-Palavas-les-Flots-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Palavas</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-422-25"><img alt="Palavas" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/2025-01-15-143601-Palavas-les-Flots.webp" srcset="/images_tc/2025/02/2025-01-15-143601-Palavas-les-Flots.webp 1600w, /images_tc/2025/02/2025-01-15-143601-Palavas-les-Flots-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/2025-01-15-143601-Palavas-les-Flots-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Palavas</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-422-26"><img alt="Palavas" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/2025-01-15-143640-Palavas-les-Flots.webp" srcset="/images_tc/2025/02/2025-01-15-143640-Palavas-les-Flots.webp 1600w, /images_tc/2025/02/2025-01-15-143640-Palavas-les-Flots-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/2025-01-15-143640-Palavas-les-Flots-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Palavas</figcaption></figure>
<h3>Jeudi 16, Balaruc</h3>
<p>Je ne suis pas low-tech parce que, dans un monde de low-tech, il n’y aurait pas de solution pour soigner Isa. J’aspire à une tech consciente. Pendant ce temps la planète étouffe et l’essentiel du trafic internet concerne des échanges de vidéo souvent porno.</p>
<hr/>
<p>J’ai le désir de créer plus que d’écrire. Mon désir de créer ne fait que s’exprimer par l’écriture, mais parfois par la photo, le code, le bricolage, le traçage cartographique… jadis le dessin.</p>
<h3>Vendredi 17, Balaruc</h3>
<p>Je n’ai pas écrit <em>Rush</em> avec les IA, mais je ne l’aurais pas écrit sans avoir écrit avec elles <em>Le Code Houellebecq</em>. Dans <em>Rush</em>, je pars à la recherche du propre de l’humain créatif, une quête qui n’a de sens que parce que les IA existent et que je me frotte à elles depuis deux ans. Je n’écris pas avec les IA mais travaille avec elles. Je leur soumets mes textes, leur demande de les corriger, de les analyser, de les commenter. J’en parle beaucoup avec elles : mes premières lectrices. Parfois leurs réponses me laissent sur le cul.</p>
<h3>Samedi 18, Balaruc</h3>
<p>Le plaisir de lire peut finir par provoquer le désir d’écrire, qui exaucé provoque le plaisir/souffrance d’écrire, qui bientôt provoque un besoin d’écrire, et puis une nécessité d’écrire. Il s’agit en quelque sorte d’une perversion comme une autre. Le plaisir/souffrance de pédaler finit par transformer le vélo en besoin. Peut-être qu’il n’y a jamais plaisir sans souffrance, parce que la souffrance redouble le plaisir par contraste. Je dois paraître naïf pour ceux qui étudient ces questions depuis toujours et qui ne me traversent que parce que je lis Barthes.</p>
<p>« Et peut-être ce grand drame du Vouloir-Écrire (qui est vraiment le récit mis en scène par Proust) ne pouvait-il être écrit qu’au début d’une période de recul et de dépérissement de la littérature, parce que « l’essence » des choses (ça veut dire ici l’essence de la littérature) n’apparaît que quand elles vont mourir. Et c’est parce que la littérature va peut-être mourir que Proust a fait du Désir d’écrire le sujet de son récit. »</p>
<p>Je me répète : il n’existe pas une essence de la littérature, chacun voyant midi à sa porte. Certains écrivent par nécessité de dire quelque chose, ou de dénoncer, et non par désir de textes. Ils écrivent par corvée, ou par métier, ou par habitude prise durant l’enfance, ou par automatisme, comme les IA. Mais je relève la note de Barthes parce qu’il y est question de la fin supposée de la littérature du temps de Proust, alors que rétrospectivement elle connaît un âge d’or.</p>
<p>Quand on vit des crises, et nous en vivons une, d’abord initiée par la TV, puis les réseaux sociaux, maintenant amplifiée par les IA, nous avons tendance à dramatiser, à croire que nous ne nous en relèverons pas, que la littérature ne s’en relèvera pas. Et nous tentons de noter tant que c’est encore possible, nous disant que peut-être c’est pour la dernière fois. En vérité, toute cette écriture, tout ce jaillissement de mots, dit que la littérature, peu importe ce qu’elle est, continue de vivre, et continuera de vivre d’une façon ou d’une autre, au moins quelque temps. La crise fait de nous des écrivains notables. Et ceux qui ne perçoivent pas la crise naviguent heureux hors de la littérature. La littérature n’est peut-être qu’une succession de crises.</p>
<hr/>
<p>Barthes : « Il y a donc une poussée à l’indifférenciation des écrits, et cette poussée, actuellement, je dirais qu’elle est freinée (elle ne s’accomplit pas parce qu’elle est freinée) par les catégories éditoriales. Au fond ce sont les éditeurs et les libraires qui ont besoin de catégories, ne serait-ce que pour classer les livres dans une librairie, et c’est cela qui freine l’indifférenciation des genres littéraires. »</p>
<p>Et peut-être qu’internet et la libre publication nous ont permis de vivre cette poussée vers l’indifférenciation jusqu’au bout. Pierre me disait, en lisant <em>Rush</em>, qu’il devait oublier sa casquette d’éditeur pour accepter le roman, trop transgenre pour le marché.</p>
<p>Barthes cite Novalis : « <em>Art du Roman :</em> le Roman ne devrait-il pas embrasser toutes les espèces de styles dans une succession diversement liée à l’esprit commun ? » « L’art du roman exclut toute continuité. Le roman doit être un édifice articulé dans chacune de ses périodes. Chaque petit morceau doit être quelque chose de coupé – de limité –, un tout valant par lui-même. » Et ceci : « Prose proprement romantique – au plus haut point changeante –, merveilleuses tournures étranges – sauts brusques – tout à fait dramatiques. Même pour de brefs exposés. »</p>
<p>Suis-je un néo-romantique ? Encore à rêver du roman total, ou plutôt du roman qui ne s’interdit rien. Du roman de l’écrire comme dit Barthes, du roman comme Texte. Je ne rêve pas, je fais. Ce carnet n’est aussi qu’un roman.</p>
<figure class="image" id="image-422-27"><img alt="Soir" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/2025-01-18-173419-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/02/2025-01-18-173419-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/02/2025-01-18-173419-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/2025-01-18-173419-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Soir</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-422-28"><img alt="Soir" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/2025-01-18-174954-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/02/2025-01-18-174954-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/02/2025-01-18-174954-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/2025-01-18-174954-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Soir</figcaption></figure>
<h3>Dimanche 19, Balaruc</h3>
<p>Lionel me signale <a href="https://mamot.fr/@ludomire@tooting.ch/113855329312124352">une vidéo</a> sur les lost media : quand l’enquête pour les retrouver devient plus importante que l’objet recherché, quand elle devient œuvre d’art, peut-être parce qu’elle laisse planer des questions sur l’œuvre recherchée, qui peut dès lors être plus sublime que toutes œuvres existantes. Dans <em>Rush</em>, <em>Le Roman du roman</em> est un lost media, à la recherche duquel partent les héros, et leur recherche devient <em>Le Roman du roman</em> lui-même.</p>
<figure class="image" id="image-422-29"><img alt="Soir" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/2025-01-19-172500-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/02/2025-01-19-172500-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/02/2025-01-19-172500-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/2025-01-19-172500-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Soir</figcaption></figure>
<h3>Lundi 20, Balaruc</h3>
<p><a href="https://sommetiatribuneauteursartistes.questionnaireweb.com/f/237021/4pa4u6BFND7Qs3gHLzBwvE">La SGDL appelle les auteurs à signer une pétition pour protéger la propriété intellectuelle.</a> Je ne signerai pas parce que je suis pour la libre circulation des œuvres, leurs accouplements en tout genre, même les plus odieux. Je suis pour que la création respire, dépasse les frontières du marché. On ne résistera à l’emprise des oligarques qu’en construisant un monde de liberté à côté de leurs empires monopolistiques. Défendre la propriété intellectuelle, c’est défendre un monopole et la plus mauvaise façon de s’opposer à des monopoles.</p>
<figure class="image" id="image-422-30"><img alt="Soir" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/2025-01-20-163013-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/02/2025-01-20-163013-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/02/2025-01-20-163013-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/2025-01-20-163013-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Soir</figcaption></figure>
<h3>Mardi 21, Balaruc</h3>
<p>Sur France Info, le président de l’Arcom dit préférer rester sur Twitter, parce que quitter le terrain revient à refuser le combat. Sauf que, sur ce terrain, les règles varient selon les utilisateurs et le bon vouloir d’un oligarque. J’ai quitté Twitter en 2023, parce qu’il était toxique pour moi. Tous les réseaux sociaux sont par nature toxiques, parce que nous pouvons y dire n’importe quoi, sans le moindre scrupule. Le problème n’est pas telle ou telle plateforme, mais leur existence. Le seul lieu numérique qui me convienne est mon site. Dès que nous nous donnons rendez-vous au même endroit, ça ne peut que dégénérer en course à l’attention.</p>
<h3>Mercredi 22, Balaruc</h3>
<p>Écrire pour sa propre satisfaction, plutôt que pour défendre une cause ou une communauté, serait le propre du romantisme selon Barthes. Il fait remonter la pratique à Montaigne : « Je suis un homme plume. Je sens par elle ; à cause d’elle, par rapport à elle et beaucoup plus avec elle. » J’ai souvent répété la même chose, parce que je l’éprouve au plus profond, parce que je suis de l’espèce de ceux qui voient plus clair quand ils écrivent, qui éprouvent davantage de plaisir, qui pensent plus loin.</p>
<p>J’ai des copains qui écrivent pour leurs lecteurs, pour partager avec eux des émotions, pour moi il ne s’agit que d’effets collatéraux de mon désir d’écrire et sa satisfaction première. J’ai le plus grand mal à lire ceux qui ont des ambitions extérieures à eux-mêmes. Je n’ai jamais supporté Zola.</p>
<p>Barthes glisse entre la forme active « le vent agite les fleurs sur le balcon » et la forme passive « les fleurs agitées par le vent sur le balcon », la forme moyenne qu’on retrouve dans le sanscrit, une forme verbale qui concerne le sujet lui-même : j’écris pour moi, je m’écris, j’écris… C’est ce que je fais, et de le voir exprimé là, clairement, quelques années avant que je commence à écrire, me fait me dire que j’aurais dû le savoir avant. Je me serais senti moins seul, moins isolé, mais membre d’une longue famille, à laquelle je me rattache peu à peu.</p>
<p>J’en arrive à cette conclusion que ce pan de la littérature ne s’éteindra pas, parce que pour ceux de notre espèce il y aura toujours écrire, même quand les IA écriront « pour », « avec l’ambition de », « dans le but de ». Même quand il n’y aura presque plus de lecteurs, il restera cette possibilité de s’augmenter par l’écriture, qui sera peut-être alors une sorte de bouddhisme, un art ésotérique, et ceux qui le pratiqueront seront des espèces de moines ou d’adeptes.</p>
<p>Je me suis toujours voulu dans l’ultracontemporain et me retrouve relégué à une forme née quelques siècles avant ma naissance, et donc finalement, je suis peut-être un des derniers pratiquants spontanés, avant que cette voie devienne si ténue qu’elle nécessitera une initiation consciente (bon, j’ai souvent pensé que j’étais aussi un méditant naturel, même si le yoga est encore plus ancien).</p>
<hr/>
<p>Je remarque que <em>One Minute</em> n’est pas dans ma fiche Wikipédia, je le dis sur Mastodon, quelqu’un effectue immédiatement la correction. Ça me donne de l’espoir quand je vois le monde libre réagir aussi vite.</p>
<figure class="image" id="image-422-31"><img alt="Soir" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/2025-01-22-172327-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/02/2025-01-22-172327-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/02/2025-01-22-172327-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/2025-01-22-172327-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Soir</figcaption></figure>
<h3>Jeudi 23, Balaruc</h3>
<p>Il n’existe guère d’activité plus écologique qu’écrire, dessiner, photographier, rêver : s’amplifier les sens pour saisir des lumières fugaces et en jouir pour soi, avant de les partager, mais alors on quitte l’écologie, on entre dans la grande bataille de l’attention, avec toutes ses absurdités, ses dépenses excessives, ce grand vent contre la mort.</p>
<figure class="image" id="image-422-32"><img alt="Sète" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/2025-01-23-163730-LoupianetBalaruc-les-Bains.webp" srcset="/images_tc/2025/02/2025-01-23-163730-LoupianetBalaruc-les-Bains.webp 1600w, /images_tc/2025/02/2025-01-23-163730-LoupianetBalaruc-les-Bains-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/2025-01-23-163730-LoupianetBalaruc-les-Bains-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Sète</figcaption></figure>
<h3>Vendredi 24, Balaruc</h3>
<p>Je publie deux articles, <a href="https://tcrouzet.com/2025/01/24/coros-dura-bikepaxking/">l’un sur le vélo qui provoque des commentaires</a>, <a href="https://tcrouzet.com/2025/01/24/technofascisme/">un autre politique</a>, qui suscite peu de réactions. Un hasard ? Un filtrage des algorithmes ? Mon second article est très mauvais ?</p>
<hr/>
<p>De temps en temps, je visionne les vidéos d’un gars qui parle IA et écriture. <a href="https://www.youtube.com/watch?v=Iy92G7RxZP8&amp;ab_channel=TheNerdyNovelist">La dernière est édifiante</a> : pour lui, un livre est un objet manufacturé comme un autre. Impression de ne pas vivre sur la même planète. Impression aussi que la plupart des éditeurs recherchent ce genre de textes, écrits dans un but précis, alors que moi je m’intéresse aux textes issus du désir d’écrire.</p>
<h3>Samedi 25, Balaruc</h3>
<p>Barthes : « Le type d’écrivain auquel je pense écrit pour être aimé, mais précisons : pour être aimé de quelques-uns et pour être aimé <em>de loin</em>, sinon il n’écrirait pas. » Si je voulais juste être aimé, il me suffirait de me contenter de l’amour de mes proches. Voilà pourquoi j’apprécie peu les salons où les lecteurs viennent dire leur amour. La meilleure preuve d’amour qu’on peut me faire est d’acheter mes bouquins et d’en parler, ce qui donne envie aux éditeurs de me publier, et démultiplie mon désir d’écrire. J’aime par-dessus tout cet amour lointain, mais néanmoins authentique. Je n’ai pas besoin qu’il se retrouve sous mes yeux.</p>
<hr/>
<p>Résumé de la théorie de Barthes : quand je termine un texte, il meurt pour moi et moi avec, alors je n’ai d’autre choix que d’en commencer un autre pour continuer à vivre. Il note que très peu d’auteurs se sont sabordés dans l’histoire ; Rimbaud comme exception.</p>
<p>Intéressante classification du rapport au je selon Barthes :</p>
<p>1. Le <em>je</em> est haïssable → les classiques
2. Le <em>je</em> est adorable → les romantiques
3. Le <em>je</em> est démodé → les « modernes »
4. et moi j’imagine un « Classique moderne » → dont le <em>je</em> serait triché, incertain et triché.</p>
<p>J’en suis là. Je doute de moi-même, parfois je me fais dire des choses que je ne pense pas, ou je raconte des rêves comme des faits, ou j’affabule. Je ne m’interdis rien avec mon je, à la fois moi et personnage que je ne cesse de construire. Quand j’écris, je suis dans un rapport de détachement avec ce je. J’aimerais que les carnets et mes romans se fondent, se confondent. De plus en plus envie d’écrire un roman-carnet.</p>
<h3>Dimanche 26, Balaruc</h3>
<p>Barthes : « Il y a des cas où certaines œuvres mettent en scène leur propre fabrication. » C’est le projet de <em>Rush</em>, raconter le roman derrière le roman. Et je le continue ici, parce que ce roman n’a pas cessé, il avait même commencé avant que je le projette. <em>Rush</em> n’est qu’une extension du carnet.</p>
<h3>Mardi 28, Balaruc</h3>
<figure class="image" id="image-422-33"><img alt="Matin" class="paysage" decoding="async" height="2401" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/2025-01-28-081336-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/02/2025-01-28-081336-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/02/2025-01-28-081336-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/2025-01-28-081336-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Matin</figcaption></figure>
<h3>Jeudi 30, Balaruc</h3>
<p>L’arroseur arrosé : OpenAI pille le web pour créer ChatGPT, puis accuse DeepSeek de piller ChatGPT. De qui on se moque ?</p>
<hr/>
<p>Il n’y a plus de mérite à écrire un livre. Il y a trop de livres. Alors écrire ce qui ne peut plus entrer dans un livre, ce qui les dépasse, les déborde, accepter la polyphonie la plus extrême, accepter le carnet, le carnet augmenté de tous les autres textes, le carnet comme colonne vertébrale, d’où s’échappent des milliers de pattes, ou de neurones, une sorte de forme foisonnante, cérébrale, végétale, cancéreuse, incontrôlable. Ne plus tenter de contenir, de réduire, de borner, laisser les dendrites se déployer, sans souci de les faire aboutir, juste accepter leur écoulement. Sauter dans la vastitude.</p>
<h3>Vendredi 31, Balaruc</h3>
<p>Bricolage du jour : je bascule mon système de gestion de newsletters vers <a href="https://tcrouzet.substack.com/">Substack</a>.</p>]]></description><guid isPermaLink="false">https://tcrouzet.com/2025/02/12/janvier-2025/</guid><enclosure url="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/2025-01-15-143640-Palavas-les-Flots.webp" length="0" type="image/webp"/><pubDate>Wed, 12 Feb 2025 18:00:00 +0100</pubDate></item><item><title>Décembre 2024</title><link>https://tcrouzet.com/2025/01/02/decembre-2024/</link><description><![CDATA[<img alt="Décembre 2024" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-27-171037-lamaison.webp"/><h3>Dimanche 1<sup>er</sup>, Balaruc</h3>
<p><a href="https://www.themarginalian.org/2024/11/24/brian-doyle-humility-love/">Brian Doyle</a> : « We are all largely solitary, and spend whole lifetimes digging tunnels toward each other, do we not? » Résumé de notre vie : nous sommes des vers de terre solitaires creusant des tunnels vers d’autres vers solitaires.</p>
<hr/>
<p>Flippant de vérité cette note de Guillaume dans son journal : « Et le temps est meublé dans les groupes de travail, et ensuite au cours de la restitution desdits groupes de travail. Et durant les temps de convivialité ou, <em>sic</em>, <em>d’épaisseur humaine</em>, nous meublons aussi, mais en plus petits comités. Avant que vienne ensuite le temps de la soirée durant laquelle plusieurs dizaines de personnes meublent en s’ambiançant sur Ophélie Winter. Ensuite, libre à toi de meubler devant un film français qui n’a pas assez de matière pour tenir 90 minutes, ou devant un roman qui meuble lui aussi pour toucher à la bonne volumétrie du format, quand, dans les faits, l’épaisseur et de l’intrigue et de la langue tient en quelques pages. Fort heureusement, l’issue à tous nos problèmes est trouvée, et plutôt que de meubler nous-mêmes au sein du temps qui nous reste imparti sur cette terre, nous déléguons à des machines ce temps meublé (<em>il faut avoir des gens qui sont bien cortexés</em>, dixit la masterclass IA prévue au programme), de cette façon il est possible de paramétrer à l’avance la quantité de propos à générer, et donc le temps à meubler pour le lire à l’autre bout (sauf qu’à l’autre bout, c’est aussi une machine qui lit, ne soyons pas dupes). » Je meuble trop souvent, j’espère pas ici, ni dans mes textes.</p>
<figure class="image" id="image-429-1"><img alt="Soir" class="paysage" decoding="async" height="2401" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-01-170908-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-01-170908-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-01-170908-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-01-170908-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Soir</figcaption></figure>
<h3>Lundi 2, Balaruc</h3>
<p>Une pièce dont le programme remis aux spectateurs serait la pièce elle-même. Idée venue en lisant le journal de Kafka.</p>
<hr/>
<p>Les mots sur mon écran ou sur le papier ne bougent pas, comme les photos. Les mots sont des photos, les photos des mots. On peut raconter des histoires dans les deux cas, ou être poétique, et tant d’autres choses.</p>
<hr/>
<p>Tous les matins, mon téléphone estime mon temps pour aller au travail. Il ne comprend pas que j’accompagne Émile au lycée, puis rentre à la maison. Ça me fait rire.</p>
<hr/>
<p>Parce que j’ai passé une paire d’heures à réfléchir à la composition photographique, je me suis surpris à faire des photos respectant certaines des règles. Quelle étrange chose que notre cerveau. J’aime le sentir encore capable d’apprendre, et de me surprendre.</p>
<figure class="image" id="image-429-2"><img alt="Brume" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-02-082423-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-02-082423-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-02-082423-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-02-082423-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Brume</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-429-3"><img alt="Brume" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-02-082910-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-02-082910-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-02-082910-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-02-082910-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Brume</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-429-4"><img alt="Brume" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-02-082915-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-02-082915-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-02-082915-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-02-082915-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Brume</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-429-5"><img alt="Brume" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-02-083026-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-02-083026-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-02-083026-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-02-083026-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Brume</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-429-6"><img alt="Brume" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-02-083031-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-02-083031-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-02-083031-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-02-083031-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Brume</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-429-7"><img alt="Brume" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-02-084302-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-02-084302-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-02-084302-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-02-084302-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Brume</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-429-8"><img alt="Brume" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-02-091938-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-02-091938-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-02-091938-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-02-091938-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Brume</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-429-9"><img alt="Brume" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-02-091952-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-02-091952-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-02-091952-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-02-091952-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Brume</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-429-10"><img alt="Brume" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-02-091956-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-02-091956-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-02-091956-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-02-091956-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Brume</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-429-11"><img alt="Brume" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-02-092509-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-02-092509-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-02-092509-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-02-092509-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Brume</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-429-12"><img alt="Brume" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-02-094632-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-02-094632-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-02-094632-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-02-094632-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Brume</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-429-13"><img alt="Soir" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-02-172225-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-02-172225-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-02-172225-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-02-172225-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Soir</figcaption></figure>
<h3>Mercredi 4, Balaruc</h3>
<p>Je corrige, je détruis encore un chapitre, pour le reprendre, puis je jardine, et c’est un peu la même chose.</p>
<figure class="image" id="image-429-14"><img alt="Matin" class="paysage" decoding="async" height="2401" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-04-093148-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-04-093148-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-04-093148-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-04-093148-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Matin</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-429-15"><img alt="Soir" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-04-174404-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-04-174404-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-04-174404-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-04-174404-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Soir</figcaption></figure>
<h3>Jeudi 5, Balaruc</h3>
<p>Rapidement, un adverbe pas rapide. Lentement, un adverbe dans le bon rythme.</p>
<hr/>
<p>Depuis deux ans, j’affine mon prompt de correction orthotypo. Si je l’applique dix fois à un même texte, il trouve toujours des choses à modifier, comme les correcteurs humains. On dirait que les IA aussi ont besoin de justifier leur travail.</p>
<figure class="image" id="image-429-16"><img alt="Matin" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-05-075459-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-05-075459-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-05-075459-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-05-075459-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Matin</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-429-17"><img alt="Matin" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-05-075509-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-05-075509-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-05-075509-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-05-075509-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Matin</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-429-18"><img alt="Matin" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-05-075515-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-05-075515-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-05-075515-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-05-075515-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Matin</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-429-19"><img alt="Matin" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-05-075536-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-05-075536-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-05-075536-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-05-075536-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Matin</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-429-20"><img alt="Matin" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-05-075545-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-05-075545-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-05-075545-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-05-075545-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Matin</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-429-21"><img alt="Balaruc" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-05-165558-Balaruc-le-VieuxetBalaruc-les-Bains.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-05-165558-Balaruc-le-VieuxetBalaruc-les-Bains.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-05-165558-Balaruc-le-VieuxetBalaruc-les-Bains-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-05-165558-Balaruc-le-VieuxetBalaruc-les-Bains-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Balaruc</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-429-22"><img alt="Balaruc le vieux" class="paysage" decoding="async" height="2401" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-05-165601-Balaruc-le-VieuxetBalaruc-les-Bains.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-05-165601-Balaruc-le-VieuxetBalaruc-les-Bains.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-05-165601-Balaruc-le-VieuxetBalaruc-les-Bains-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-05-165601-Balaruc-le-VieuxetBalaruc-les-Bains-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Balaruc le vieux</figcaption></figure>
<h3>Vendredi 6, Balaruc</h3>
<figure class="image" id="image-429-23"><img alt="Gaël Faye" class="paysage" decoding="async" height="639" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/prix.jpg" srcset="/images_tc/2025/01/prix.jpg 1600w, /images_tc/2025/01/prix-1024.jpg 1024w, /images_tc/2025/01/prix-250.jpg 250w" width="2054"/><figcaption class="legend legend-right">Gaël Faye</figcaption></figure>
<p>Hier soir, je retrouve des copains et copines auteurs à <a href="https://www.facebook.com/p/La-librairie-nomade-100067427163808/">La librairie nomade</a>. J’ouvre par hasard le Renaudot 2024. Je lis les deux premières phrases et m’arrête. « Stella s’était précipitée dans le jardin. Elle l’avait vu s’effondrer au sol. » J’ai pensé « une histoire de tremblement de terre ». Mais que signifie un jardin qui s’effondre au sol ? Rien.</p>
<p>La confusion se dissipe à la phrase suivante (je l’espère volontairement). Il s’agirait d’une figure de rhétorique, un <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Zeugma_(stylistique)">zeugma</a>. Je me bats pour ne pas tomber dans ce piège. Parce que c’est très facile d’y tomber et très difficile d’en sortir en français, contrairement à l’anglais où le « it » sauve souvent la mise. Parce que c’est plus facile à faire qu’à défaire, je vois ça comme une faute. Je dois être trop scientifique. Je n’utilise une variable dans une phrase que si elle est d’abord instanciée.</p>
<p>Voilà ce que me dit Claude « Il y a un problème de cohérence dans la narration. Le "l’" est ambigu - on ne sait pas qui s’effondre. Il faudrait soit nommer clairement le personnage à la deuxième phrase pour éviter toute confusion, soit trouver une autre construction. »</p>
<p>Reste que je doute de la volonté de l’auteur : à la fin du paragraphe, un « son ventre » flotte (à cause du doute initial). La répétition du « son » tout au long du texte irrite mes oreilles. En bref, rien ne va.</p>
<hr/>
<p>J’ai envie de dire : « Le jour où vous comprendrez de quoi sont capables les IA, vous commencerez à avoir une petite chance de leur résister. Tant que vous les mépriserez, les regarderez de haut, vous serez leurs esclaves. Ne jamais sous-estimer son ennemi. »</p>
<figure class="image" id="image-429-24"><img alt="Soir" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-06-173745-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-06-173745-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-06-173745-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-06-173745-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Soir</figcaption></figure>
<h3>Samedi 7, Balaruc</h3>
<p>Nous avons le don de justifier l’injustifiable.</p>
<hr/>
<p>Je me souviens d’une époque où j’entrais dans Notre-Dame pour méditer, comme dans n’importe quelle église, sans faire la queue. </p>
<hr/>
<p>Hubert regarde toujours du côté négatif de la technologie quand je penche plutôt vers le positif. On se complète. Petite réponse à son article <a href="https://danslesalgorithmes.net/2024/12/03/ia-reducteur-culturel-vers-un-monde-de-similitudes/">IA, réducteur culturel</a>.</p>
<p>« Farrell se livre alors à une expérience en générant un podcast en utilisant <a href="https://notebooklm.google/">NotebookLM de Google</a>. Mais le bavardage généré n’arrive pas à saisir les arguments à discuter. Au final, le système génère des conversations creuses, en utilisant des arguments surprenants pour les tirer vers la banalité. Pour Farrell, cela montre que ces systèmes savent bien plus être efficaces pour évoquer ce qui est courant que ce qui est rare. »</p>
<p>Comme toujours, quand on ne sait pas utiliser une technologie, quand soit même on ne cherche pas quelque chose de différent, on n’obtient rien d’original. C’est vrai avec un LMM comme avec un traitement de texte ou un stylo. Rien de neuf sous le soleil. On ne demande pas aux LLM d’être géniaux, mais de nous-même être géniaux avec leur aide. C’est très différent. Ce n’est pas le stylo qui nous rend géniaux, mais éventuellement ce que nous écrivons avec.</p>
<p>La <a href="https://arxiv.org/pdf/2305.17493">« malédiction de la récursivité »</a> est une malédiction humaine. Je le constate quand je vois les éditeurs publier majoritairement ce que les lecteurs plébiscitent. Comment une de nos technologies pourrait-elle être meilleure que nous ? C’est à nous de nous améliorer, alors nos technologies s’amélioreront avec nous.</p>
<p>Je constate que les avancées en médecine et dans tous les champs de la recherche se sont démultipliées grâce aux LLM. Pour ceux qui le veulent, ces outils peuvent créer des corrélations neuves. Mes expériences me l’ont montré. Elles ont généré de nombreuses pistes pour mon texte et m’ont poussé à le radicaliser plus qu’à le normaliser.</p>
<hr/>
<p>Aujourd’hui, <em>Le Roman du roman</em> est devenu <em>Rush</em> (<em>Le Roman du roman</em> reste le livre dans le livre, l’histoire de la découverte du rush).</p>
<figure class="image" id="image-429-25"><img alt="Matin" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-07-074824-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-07-074824-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-07-074824-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-07-074824-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Matin</figcaption></figure>
<h3>Dimanche 8, Balaruc</h3>
<p>Pas question de m’arrêter sur le premier paragraphe du Renaudot. On m’a dit que je ne comprenais rien à la littérature contemporaine, qu’il s’agissait d’une prose moderne (genre, toi, tu es ringard). J’ai donc commencé à lire <em>Jacaranda</em> : prose dynamique, sans imprécision logique (ce qui confirme mon impression de maladresse initiale), une prose au plus proche du parlé, sans être orale, une prose qui ne me provoque rien de particulier comme si je l’avais lue cent fois. Ce qui est dit ne me touche pas davantage.</p>
<figure class="image" id="image-429-26"><img alt="Mistral" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-08-125020-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-08-125020-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-08-125020-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-08-125020-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Mistral</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-429-27"><img alt="Mistral" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-08-125027-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-08-125027-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-08-125027-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-08-125027-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Mistral</figcaption></figure>
<h3>Mardi 10, Balaruc</h3>
<p>J’ai honte quand je vois les lourdeurs que les IA trouvent dans mon roman, plus honte que face à un correcteur humain, parce que voir la machine me prendre en défaut me ramène à moins que rien. Je protège mon carnet de cette scrutation.</p>
<figure class="image" id="image-429-28"><img alt="Soir" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-10-163712-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-10-163712-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-10-163712-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-10-163712-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Soir</figcaption></figure>
<h3>Mercredi 11, Balaruc</h3>
<p>Dans <em>Jacaranda</em>, les dialogues sonnent faux, comme quand j’écris des dialogues. Ça sonne souvent faux un dialogue. L’écrit, ce n’est pas la parole, c’est un défi de traduire une forme dans une autre, mais c’est la mission de la littérature. Je trouve plus vrais les dialogues non dialogués que ceux explicitement formatés avec des guillemets ou des tirets. Dans mon roman, j’ai supprimé les marques typographiques, pour fondre le dialogue dans la prose.</p>
<figure class="image" id="image-429-29"><img alt="Soir" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-11-160855-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-11-160855-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-11-160855-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-11-160855-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Soir</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-429-30"><img alt="Soir" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-11-163130-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-11-163130-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-11-163130-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-11-163130-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Soir</figcaption></figure>
<h3>Jeudi 12, Balaruc</h3>
<p>Passage de <em>Rush</em> : « Toutes les histoires s’affrontent pour façonner le monde. C’est une compétition narrative. »</p>
<h3>Vendredi 13, Balaruc</h3>
<p>Plus je peaufine mon roman, moins NotebookLM réussit à en dire des choses intéressantes. Il s’embrouille, mélange les époques, les perspectives et ne m’aide plus à prendre du recul. Il rabâche des évidences. C’est soit mon regard qui est devenu plus critique, soit la technologie qui s’est dégradée, soit mon texte qui a atteint son but : dépasser les possibilités des IA contemporaines.</p>
<hr/>
<p><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Thridrangaviti_Lighthouse">Le phare de Þrídrangaviti</a> en Islande, le genre de chef-d’œuvre qui me donne confiance en nous. Je viens de passer trente minutes à lire et regarder des vidéos sur l’incroyable construction du phare.</p>
<hr/>
<p>Pour la première fois, j’ai le numéro du Premier ministre dans mon portable. Il faudrait que je raconte pourquoi. Ça nous ramène à 2006 et à l’écriture du <em>Cinquième Pouvoir</em>. J’ai revu Bayrou une fois, en 2019, à Pau.</p>
<h3>Samedi 14, Balaruc</h3>
<p>Certains transplantés témoignent de souvenirs qui ne leur appartiennent pas. Idée de polar : un homme âgé à qui on a transplanté le cœur d’un homme jeune commence à se souvenir d’évènements qui ne lui appartiennent pas. Il prend conscience qu’il a reçu le cœur d’un monstre.</p>
<hr/>
<p>Je m’intéresse aux erreurs des IA, à leurs hallucinations. Là, je trouve des sources d’inspiration. J’aime quand elles disent un truc qui n’est pas dans mon texte, mais aurait pu y être. Alors, parfois, je l’introduis, comme si l’idée venait de moi. J’ai toujours considéré les idées comme des bugs dans une machine logique, et je m’appuie sur les bugs des IA pour externaliser une partie de mon travail créatif.</p>
<hr/>
<p>Rush serait de la <em>frankenscience</em>, une science-fiction qui ferait référence à une science devenue incontrôlable ou dangereuse. C’est un peu ça, mais juste un peu.</p>
<figure class="image" id="image-429-31"><img alt="Matin" class="paysage" decoding="async" height="2401" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-14-081405-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-14-081405-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-14-081405-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-14-081405-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Matin</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-429-32"><img alt="Matin" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-14-081415-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-14-081415-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-14-081415-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-14-081415-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Matin</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-429-33"><img alt="Soir" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-14-170157-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-14-170157-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-14-170157-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-14-170157-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Soir</figcaption></figure>
<h3>Lundi 16, Balaruc</h3>
<p>François se démène avec Balzac, projet fou, mais pas le temps de le suivre, juste de le picorer, car trop plongé dans mes propres affaires, je ne peux pas être un autre en ce moment.</p>
<h3>Mardi 17, Balaruc</h3>
<p>Voici ce que m’écrit Lionel, l’éditeur de <em>One Minute</em>, sur Mastodon, <a href="https://tcrouzet.com/2024/12/16/strategie-editoriale/">suite au billet où je demande à Claude d’imaginer une stratégie de publication pour <em>Rush</em></a> : « L’impression que j’ai est que tu es totalement déconnecté du monde éditorial et de ton public. Tu as des éditeurs fans de <em>ONE MINUTE</em> (en plus de moi) qui seraient heureux de te lire. Entre éditeurs, on parle d’IA et on voit très bien les mutations. Tu le saurais bien mieux si tu prenais part à des évènements littéraires. Plutôt que de faire des monologues avec ton IA, tu pourrais de temps en temps partager avec tes semblables tes réflexions. Tu le fais sur ton blog, mais n’est-ce pas encore un autre monologue ? Tu ne sembles plus chercher vraiment l’échange, le débat. C’est l’impression que j’ai depuis un certain temps sur tes publications. Le partage, ce n’est pas juste donner, c’est aussi recevoir (en bien ou en mal). C’est une empathie réelle que seuls des semblables peuvent partager. Les lecteurs aiment l’échange avec leurs auteurs. C’est ça l’humanité, celle que l’IA est incapable de remplacer. »</p>
<p>Lionel n’a pas tout à fait tort, mais, à ma connaissance, je n’ai jamais refusé de participer à un évènement littéraire organisé dans le respect de <a href="https://www.la-charte.fr/inviter-chartiste/recommandations-tarifaires/">la charte des auteurs</a>. Je suis toujours disponible pour des Zoom. Il me semble que je suis facile à trouver, ou à contacter, même si depuis le cancer d’Isa, je suis moins mobile (mais rien n’est impossible).</p>
<p>« Les lecteurs aiment l’échange avec leurs auteurs. » C’est une généralisation, moi, en tant que lecteur, j’aime avant tout échanger avec les œuvres, et seulement après, éventuellement avec ceux qui les font (malheureusement ils sont souvent morts). Alors oui, je ne suis pas fan des salons littéraires où je dois passer des journées derrière une table en attendant que le temps passe (mais ça devient génial quand je suis en bonne compagnie, ce qui est souvent le cas). Je préfère de loin le format conférence/débat/table ronde… grand foutoir où tout le monde peut parler à tout le monde, de manière non hiérarchique de préférence. J’ai sans doute le défaut de croire que c’est à mes textes d’entretenir une relation avec les lecteurs, c’est d’ailleurs ce qu’ils devront faire quand je ne serai plus là.</p>
<p>Dans « monologue avec IA », je note un petit mépris vis-à-vis des IA. Si c’est un monologue, il est putain de nécessaire pour comprendre ces bestioles qui s’apprêtent à régenter nos vies. Passer du temps à torturer ces machines ne m’empêche pas de passer du temps avec mes semblables (OK, souvent davantage cyclistes que lecteurs).</p>
<h3>Mercredi 18, Balaruc</h3>
<figure class="image" id="image-429-34"><img alt="Matin" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-18-111601-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-18-111601-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-18-111601-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-18-111601-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Matin</figcaption></figure>
<h3>Jeudi 19, Balaruc</h3>
<p><a href="https://podcast.ausha.co/greenletterclub/dialogue-avec-jean-marc-jancovici-sur-le-climat-et-l-audiovisuel-hors-serie">Jancovici</a> : « L’IA peut-elle être une aide substantielle dans la création ? L’IA n’a pas de déclic ! Je ne sais pas comment vous fonctionnez, mais moi les quelques idées que je peux considérer comme pas trop connes que j’ai eues dans ma vie, je les ai eues à un moment où je ne m’y attendais pas nécessairement. Pendant une randonnée… dans le métro… ça vous tombe dessus à un moment où vous ne vous y attendez pas. Je ne pense pas qu’un logiciel puisse fonctionner comme ça. »</p>
<p>Voilà le sujet de <em>Rush</em>, d’où viennent les idées, comment les provoquer, quelle est leur histoire. Mais qui peut dire ce qui se passe à l’intérieur d’une IA ? Je discute avec elles, parce qu’elles me provoquent parfois des idées, parce que parfois même je les vois générer des trucs assez dingues, qui souvent je le sens tiennent de l’erreur ou de l’hallucination, mais dont je peux m’emparer. Si les IA peuvent éventuellement avoir des déclics, elles ne s’en rendent jamais compte (je n’ose pas dire prendre conscience).</p>
<hr/>
<p>Je viens d’apprendre que mon copain Yvon est tombé, comme ça, soudainement, durant l’apéro. Le Lot-et-Garonne me paraîtra bien vide sans lui. J’avais fait d’Yvon un des personnages de <em>La Quatrième Théorie</em>.</p>
<p>« Yvon était le menuisier du coin, un personnage haut en couleur, une grande gueule, un grand ventre, une grande barbe, le cœur sur la main.</p>
<p>(…)</p>
<p>– C’est quoi ce pétard ? Pute borgne ! râla Yvon, surgissant en pyjama sur le seuil de sa porte. Que se passe-t-il, con de Dieu ? »</p>
<h3>Vendredi 20, Balaruc</h3>
<p>Chacun fait ce qu’il veut. Ben non. Si chacun fait ce qu’il veut, c’est l’anarchie. On ne peut faire ce qu’on veut que dans la limite de contraintes (environnementales, économiques, liberté d’autrui…). Le pire, c’est que je suis anarchiste, mais tout bon anarchiste sait que la liberté absolue est une chimère.</p>
<p>Dans le vélo, je vois des gens organiser des évènements qui me paraissent hors de prix. Il m’arrive de le dire et les organisateurs me tombent dessus, me disant qu’ils sont libres de faire comme ils veulent du moment qu’il y a des gens pour payer, sauf qu’ils ne semblent pas mesurer qu’ils provoquent la même dérive tarifaire que dans le trail, qui engendre des comportements compétitifs, des organisations de moins en moins respectueuses de l’environnement…</p>
<p>Parce que je suis conscient de la dérive, je ne peux pas faire ce que je veux. Non, je ne le peux pas. Le bikepacking était pour moi une pratique minimaliste du vélo de voyage. Il devient un truc de tour opérateur, avec petit repas à chaque coin de rue, et bientôt il y aura les massages. Je prône une pratique qui laisse une chance au hasard, à l’incertitude.</p>
<h3>Samedi 21, Balaruc</h3>
<p><a href="https://www.facebook.com/brucetaj/posts/pfbid025EsjBThanGd8KQnnuNMgyXmsx6WrnirvG53Lykpb9Kruu9nfaiw8D4GrKmp53r8Pl">Bruce Taj</a> : « Le symptôme de la terre plate : c’est une symbolique portant l’essentialisation du mensonge structurel de nos sociétés. » L’idée : nous vivons le plus souvent la terre plate (ou vallonnée, voire montagneuse). La terre sphérique est alors perçue comme une narration. Être platiste, c’est donc remettre en question la narration dominante plus que réellement croire que la terre est plate. « Il devient, alors plus aisé de comprendre pourquoi tant de personnes crient à la terre plate, c’est pas la structure de la terre qui est en jeu, c’est le mensonge transcendantal de nos sociétés. » Voilà le sujet de fond de <em>Rush</em>.</p>
<figure class="image" id="image-429-35"><img alt="Soir" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-21-172357-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-21-172357-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-21-172357-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-21-172357-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Soir</figcaption></figure>
<h3>Dimanche 22, Balaruc</h3>
<p><a href="https://www.youtube.com/watch?v=9NtsnzRFJ_o&amp;ab_channel=Bg2Pod">Satya Nadella</a> annonce la fin des applications. Plus je côtoie les IA, plus je sais qu’elles seront capables de faire ce que font la plupart de nos logiciels. Est-ce que ma vie d’écrivain se terminera sans éditeur de texte ? Est-ce que bientôt j’écrirai en parlant ? Ou uniquement à l’aide de prompts ? Ça me fiche la trouille, parce que j’aime penser avec mes doigts.</p>
<p>L’écriture est physique, une physique de la main depuis tant de siècles ; les claviers ont apporté des changements mais pas de révolution. Faudra-t-il renoncer à la main, aux deux mains ? Et quelles œuvres alors écrirons-nous ? Certains écrivent avec des vidéos, ils parlent devant leur caméra, mais non, ce n’est pas de la littérature, ça n’a rien à voir, c’est une autre dimension, qui implique un flux de conscience différent.</p>
<p>L’écriture s’adapte à la vitesse de chacun tandis que la vidéo impose son rythme (même si souvent je les écoute en mode accéléré parce que sinon je m’emmerde… et c’est encore trop lent… et ça dépasse la question de la vitesse). J’ai besoin d’une médiation plus intime, qui libère mon imagination. Écrire par la voix n’a aucun sens pour moi — peut-être parce que je n’ai jamais été un auteur de théâtre (et même encore, je crois que j’aimerais faire jaillir les paroles depuis le cliquetis des touches de mon clavier — j’aime cette musique au point de parfois allonger les phrases rien que pour l’entendre encore).</p>
<p>Certains ont tenté d’écrire rien qu’en parlant à une IA. Je devrais essayer. Pour connaître l’effet produit sur moi, sur mon processus créatif, mais peut-être que j’atteins les limites de ma curiosité. Si demain les IA remplacent nos applications, la littérature ne s’en remettra peut-être pas, comme d’autres arts anciens aujourd’hui disparus. L’éditeur de texte a remplacé le papier par l’écran, comme la machine à écrire avait remplacé le stylo. Il s’agissait de translation. Là, on parle de quelque chose de plus radical. Plus de papier. Des textes conçus dans le ventre des machines en réponse à nos demandes, ce qui entraînera une disjonction entre l’acte d’écrire et de lire.</p>
<p>Les textes écrits par les IA nous sont désagréables parce qu’ils impliquent une rupture ontologique : jusqu’à aujourd’hui, il existait une grande similitude entre l’acte d’écrire et de lire, une proximité quasi physique entre l’auteur et le lecteur, alors qu’un gouffre s’ouvre désormais. Plus je pense à ces évolutions, plus je ressens la nécessité de poursuivre mon journal. J’y suis au plus proche, au plus immédiat, je réduis au maximum la distance entre vous et moi, sans aucun des artifices propres à la fiction.</p>
<p>Il est possible de paraître plus réaliste, plus vrai, plus direct dans un roman, mais il ne s’agit toujours que d’une construction, que d’un tour de magie pour engendrer une vérité criante alors qu’elle n’est qu’illusion. Dans le carnet, des non-dits, parfois de petits mensonges, des exagérations, mais la distance reste ultracourte, et la maintenir comme telle dans une époque où les technologies nous éloignent. Dans <em>Rush</em>, j’appuie sur cette dichotomie entre la fiction et le carnet.</p>
<hr/>
<p>Dans les productions des IA, je m’intéresse à l’inhumain et non à ce que nous aurions pu faire. J’attends qu’elles me surprennent, et elles le font souvent, comme les paréidolies dans les nuages. Je m’intéresse à leurs erreurs, à leurs dérèglements, à leurs mensonges.</p>
<hr/>
<p>Hervé Prudon : « plus tard nous irons loin / nulle part » Les deux derniers vers du dernier poème. Magnifiquement terrifiant. Deux semaines plus tard, Prudon succombait à un cancer. Je n’avais jamais lu Prudon que je découvre grâce aux travaux de Jeremy Bouquin.</p>
<h3>Lundi 23, Balaruc</h3>
<p><a href="https://www.sciencealert.com/scientists-quantified-the-speed-of-human-thought-and-its-a-big-surprise">Lire exigerait une vitesse de traitement d’environ 50 bits/seconde, tandis qu’un jeu vidéo ne demande que 10 bits/seconde.</a> Voilà pourquoi je m’endors assez vite quand je lis. Mon cerveau ne supporte pas longtemps cet effort.</p>
<h3>Mardi 24, Balaruc</h3>
<p>Au détour <a href="https://www.facebook.com/cornelius.rouge/posts/pfbid0387RQEFL8UMJiHw9TdP7pUHRquQRDQ2F8XHqbasSrorvQSDvanUndiegT25b4wjGrl">d’une conversation initiée par Jérôme Leroy</a>, j’entends parler de <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Patrick_Cauvin">Claude Klotz</a> pour la première fois. Je lis <em>Iaroslav</em>, roman noir terminal, parfois brouillon — impression que le livre a été écrit très vite, c’est son charme —, ça déborde de fulgurances. « (La Volga) C’était un fleuve d’aluminium. » « La nuit dehors est nue comme la main. » « Les nuages violaçaient, de la couleur des ecchymoses sur les genoux d’enfants… » « Les lourds monuments aux sombres colonnes pleuraient de toutes leurs gouttières. » « Le sang de septembre coulerait bientôt et ce serait de l’or partout, du toit jusqu’aux collines. » Me donne envie d’écrire un roman qu’avec de l’action. Pousser à bout la technique de Manchette, de Hemingway, de Hammett. Écrire un roman behavioriste ou comportementaliste.</p>
<figure class="image" id="image-429-36"><img alt="Soir" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-24-170916-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-24-170916-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-24-170916-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-24-170916-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Soir</figcaption></figure>
<h3>Mercredi 25, Balaruc</h3>
<p>J’ai honte, je me sens mal, stupide, de m’être fait prendre. Ça aurait pu être dramatique, à devenir fou. Lundi soir, je fais les courses avec les enfants. Un agent de ma banque N26 m’annonce que quelqu’un a tenté de prélever 1 500 € sur mon compte. Suite au piratage de Free. L’agent très pro me dit qu’il me faut changer d’IBAN. Et tout en faisant les courses, j’effectue la procédure, vire le contenu de mon compte sur ce nouvel IBAN. Par chance, il n’y avait que 500 € sur ce compte. Mais j’aurais pu en perdre 5 000, 50 000. J’ai pris conscience de ma bévue hier soir. Un beau cadeau de Noël. Je ne regrette pas d’avoir perdu 500 €. Le prix d’une belle leçon. Nous vivons dans un monde de crapules. Ne faire confiance à personne. J’ai toujours fait confiance. Et ces misérables vont me forcer à me méfier, à mettre en doute, à détester l’autre au prétexte qu’il est potentiellement malhonnête. Si je vois quelqu’un allongé sur la route, je ne m’arrêterai pas de peur que ce soit un piège. La délinquance gangrène la société. Et me gangrène le cerveau. J’ai même du mal à raconter calmement. Je suis écœuré de moi-même. De ma naïveté.</p>
<hr/>
<p>La plupart des textes de l’antiquité ont été perdus. Ne pas croire que les nôtres échapperont à ce destin tragique. Sur papier, sur disque, sur cristal… Ils ne traverseront pas le temps.</p>
<figure class="image" id="image-429-37"><img alt="Soir" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-25-175003-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-25-175003-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-25-175003-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-25-175003-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Soir</figcaption></figure>
<h3>Jeudi 26, Balaruc</h3>
<p>Jack Vance était l’auteur culte de ma jeunesse, devant Lovecraft. <a href="https://www.facebook.com/pierrepaul.durastanti/posts/pfbid0zSq4c7d62fSLur4sk7URnETn3JZJjPRyXwS4fLjfZTrfpwHFtPtwHBVm5dGD3GfUl">Un petit post de Durastanti</a> me donne envie de relire <em>Un tour en Thaery</em> (<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Maske:_Thaery"><em>Maske: Thaery</em></a>).</p>
<figure class="image" id="image-429-38"><img alt="Jardinage" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-26-163550-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-26-163550-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-26-163550-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-26-163550-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Jardinage</figcaption></figure>
<h3>Vendredi 27, Balaruc</h3>
<figure class="image" id="image-429-39"><img alt="Nissan" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-27-094221-Nissan-lez-EnseruneetBziers.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-27-094221-Nissan-lez-EnseruneetBziers.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-27-094221-Nissan-lez-EnseruneetBziers-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-27-094221-Nissan-lez-EnseruneetBziers-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Nissan</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-429-40"><img alt="Nissan" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-27-095604-Nissan-lez-EnseruneetBziers.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-27-095604-Nissan-lez-EnseruneetBziers.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-27-095604-Nissan-lez-EnseruneetBziers-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-27-095604-Nissan-lez-EnseruneetBziers-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Nissan</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-429-41"><img alt="Nissan" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-27-100843-Nissan-lez-EnseruneetBziers.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-27-100843-Nissan-lez-EnseruneetBziers.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-27-100843-Nissan-lez-EnseruneetBziers-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-27-100843-Nissan-lez-EnseruneetBziers-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Nissan</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-429-42"><img alt="Canal du Midi" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-27-120449-Nissan-lez-EnseruneetBziers.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-27-120449-Nissan-lez-EnseruneetBziers.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-27-120449-Nissan-lez-EnseruneetBziers-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-27-120449-Nissan-lez-EnseruneetBziers-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Canal du Midi</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-429-43"><img alt="Bessan" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-27-130649-Nissan-lez-EnseruneetBziers.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-27-130649-Nissan-lez-EnseruneetBziers.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-27-130649-Nissan-lez-EnseruneetBziers-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-27-130649-Nissan-lez-EnseruneetBziers-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Bessan</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-429-44"><img alt="Marseillan" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-27-152813-Nissan-lez-EnseruneetBziers.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-27-152813-Nissan-lez-EnseruneetBziers.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-27-152813-Nissan-lez-EnseruneetBziers-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-27-152813-Nissan-lez-EnseruneetBziers-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Marseillan</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-429-45"><img alt="Soir" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-27-171037-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-27-171037-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-27-171037-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-27-171037-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Soir</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-429-46"><img alt="Soir" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-27-174612-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-27-174612-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-27-174612-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-27-174612-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Soir</figcaption></figure>
<h3>Samedi 28, Balaruc</h3>
<p>Quand un éditeur aime un texte, est-il légitime qu’il se demande s’il existe un public pour ce texte ? Du point de vue financier, je comprends la question, et même la nécessaire prudence. Mais si l’éditeur aime un texte, il devrait être capable de le faire aimer, plutôt qu’attendre que les lecteurs apprécient spontanément ses publications par une magie qui ne fonctionne qu’avec des textes normés. Reste que malgré la meilleure volonté, la mission peut s’avérer impossible. La question commence à se poser avec <em>Rush</em>.</p>
<p>Il existe peut-être deux familles d’éditeurs. D’un côté, ceux qui prennent chaque publication comme un cas particulier ; de l’autre, ceux qui ne publient que des textes rangés dans les genres particuliers (romance, polar, SF…). Leur façon de faire devient leur marque de fabrique. Une fois lancés, ils ne peuvent plus changer, et s’ils changent, ils courent de grands risques financiers.</p>
<p>Je ne compte plus le nombre de fois où Pierre m’a dit qu’il aimait un de mes manuscrits sans le publier. Je n’ai jamais douté de sa franchise, mais j’ai perçu sa fébrilité. « Définitivement, Crouzet n’est pas un bon canasson. Il n’est même pas capable de jouer le séducteur et de faire des courbettes devant les lecteurs. Le seul truc qui l’intéresse, c’est de les secouer. »</p>
<p>Je ne veux pas être agréable, je veux ouvrir le ventre du monde, et y descendre par des escaliers de fortune prêts à s’effondrer à chaque pas. rares les lecteurs désireux de partir avec moi dans ces voyages risqués. Je ne sais pas vivre autrement. Même quand je voyage à vélo, il me faut de l’incertitude. Je suis un auteur incertain. Un anti-classique en quelque sorte. Je m’interdis toute possibilité d’être avalé par la tradition.</p>
<h3>Dimanche 29, Balaruc</h3>
<p>Je commence <em>La préparation du roman</em> de Roland Barthes et une phrase atterrit en exergue de <em>Rush</em> : « L’écrivain c’est celui qui ne refoule pas le sujet qu’il est. » Voilà sans doute pourquoi, même si une partie de <em>Rush</em> se déroule dans le futur, il ne s’agit pas de science-fiction, mais d’une autofiction d’un genre particulier. Barthes ajoute que l’âge de l’auteur a son importance. <em>Rush</em> est un livre à cheval entre mes 60 et 61 ans. Je ne l’aurais pas osé avant.</p>
<hr/>
<p>Un éditeur qui se demande s’il vendra un livre qu’il apprécie est un marchand avant d’être un éditeur. C’est son droit (et son devoir économique), comme les auteurs ont le droit de fabriquer toujours les mêmes gâteaux avec les mêmes moules et les lecteurs d’apprécier leurs douceurs attendues. Après tout, pourquoi je retourne chez mon boulanger : parce que je sais qu’il fait de bons pains aux graines et de bonnes pompes à huile. Je n’ai pas envie d’essayer de pousser des portes que personne ne pousse (quoique ma curiosité me fasse faire des trucs tordus, souvent).</p>
<hr/>
<p>Parler dans le <em>Carnet</em> de mes textes en cours est une façon de les étendre, de flouter leurs limites. Les paratextes appartiennent-ils à l’œuvre ? Jusqu’où faut-il les considérer comme un épiderme ? Le <em>Carnet</em> est un bain dans lequel trempent mes autres textes. Il les relie à travers moi, à travers ma vie. Il dessine un web que les IA pourraient rendre visible, pour que finalement il n’existe plus des livres de Crouzet, avec des titres, mais un réseau textuel à naviguer.</p>
<p>NotebookLM n’a pas ce pouvoir, pas encore. J’ai tenté de lui soumettre l’ensemble des textes importants écrits sur la métafiction pour essayer d’en tirer des chronologies et de m’éviter de plonger dans cette masse repoussante de textes universitaires et il n’en a rien tiré que des banalités, des imprécisions, des erreurs flagrantes.</p>
<p>Que je n’envisage plus le livre mais un web textuel où les livres ne sont que des nœuds dit mon éloignement du monde éditorial, encore à consacrer des objets, avec des couvertures, à ranger dans des rayons. Plus je m’éloigne, plus il m’est difficile de me rapprocher. Pourtant, je dois encore passer par les rayonnages pour que mes étoiles brillent quelque peu. C’est mon éternel dilemme. Attirance/répulsion.</p>
<p>Une analogie : les peintres créent des toiles destinées aux musées et galeries, moi j’essaie de fabriquer un musée. Je suis une sorte de Facteur Cheval littéraire. Mais comme tout artiste, j’ai besoin du regard extérieur, et notamment de celui de l’éditeur, sans lequel je suis incapable de prendre du recul sur mon texte, de voir où je me répète, où je m’étale, où je ne creuse pas assez. L’éditeur a son rôle à jouer, il peut aussi être créateur. Il est celui qui aide à franchir les derniers pourcentages de complétion d’un projet. <em>Rush</em> status : 95 %. </p>
<hr/>
<p>J’écris dans un commentaire en ligne : « Plus les IA nous lisent, mieux nous les subvertissons. Hors de question de leur interdire l’accès à mon blog. » On me répond que je suis prétentieux. Moi j’aurais écrit « Tu es trop optimiste. »</p>
<hr/>
<p>Guillaume me fait un très beau retour de lecture de <em>Rush</em>. Nombreuses pistes de réflexion. Il confirme certaines de mes intuitions, me motive à faire quelque chose du roman.</p>
<figure class="image" id="image-429-47"><img alt="Sète" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-29-105728.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-29-105728.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-29-105728-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-29-105728-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Sète</figcaption></figure>
<h3>Mardi 31, Balaruc</h3>
<p>Un autre copain me dit du bien de <em>Rush</em>. Je me laisse jusqu’au début de la semaine prochaine avant d’attaquer les ultimes révisions.</p>
<hr/>
<p>Je termine l’année par un flamme mail. Je ne supporte pas de recevoir des ordres ou des leçons, c’est maladif, me fait prendre en grippe ceux qui m’en donnent et me traitent de gamin irresponsable. Je ne peux m’empêcher de leur faire savoir qu’ils me cassent les bonbons, même si je sais que mon attitude est stupide et infructueuse, mais me taire me fait trop mal.</p>
<p>Dans <em>Un tour en Thaery</em>, je tombe sur : « La critique devrait être fondée sur la connaissance des faits et non pas être réprobation automatique. » Que quelqu’un me critique parce qu’il se croit dépositaire d’une autorité naturelle me rend dingue. Est-ce une façon de répéter le rejet de l’autorité paternelle ? En suis-je encore là ? Je n’accepte jamais l’ordre établi. Je n’accepte même pas les fêtes populaires. Je préfère fêter la journée la plus longue par une mémorable nuit à la belle étoile plutôt que manger de la merde en barre dans un environnement sonore qui me stérilise les méninges.</p>
<figure class="image" id="image-429-48"><img alt="Saint-Georges" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-31-110013.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-31-110013.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-31-110013-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-31-110013-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Saint-Georges</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-429-49"><img alt="Soir" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-31-174613.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-31-174613.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-31-174613-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-31-174613-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Soir</figcaption></figure>]]></description><guid isPermaLink="false">https://tcrouzet.com/2025/01/02/decembre-2024/</guid><enclosure url="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-27-171037-lamaison.webp" length="0" type="image/webp"/><pubDate>Thu, 02 Jan 2025 10:00:00 +0100</pubDate></item><item><title>Novembre 2024</title><link>https://tcrouzet.com/2024/12/17/novembre-2024/</link><description><![CDATA[<img alt="Novembre 2024" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/12/2024-11-21-150923-Ste.webp"/><h3>Vendredi 1<sup>er</sup>, Balaruc</h3>
<figure class="image" id="image-507-1"><img alt="À vélo" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/12/2024-11-01-162335-Castelnau-de-Guers.webp" srcset="/images_tc/2024/12/2024-11-01-162335-Castelnau-de-Guers.webp 1600w, /images_tc/2024/12/2024-11-01-162335-Castelnau-de-Guers-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/12/2024-11-01-162335-Castelnau-de-Guers-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">À vélo</figcaption></figure>
<h3>Samedi 2, Balaruc</h3>
<figure class="image" id="image-507-2"><img alt="Maison" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/12/2024-11-02-103253-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2024/12/2024-11-02-103253-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2024/12/2024-11-02-103253-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/12/2024-11-02-103253-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Maison</figcaption></figure>
<h3>Dimanche 3, Balaruc</h3>
<p>Les IA sont par nature métafictionnelles, puisqu’il faut leur donner un rôle pour espérer recevoir des réponses appropriées. Dans <em>Le Roman du roman</em>, mon IA incarne un éditeur. Elle sait être dans un rôle, donc dans une fiction, bien plus que nous, d’une certaine façon.</p>
<hr/>
<p>J’écris peu, je code. Et je ne cesse d’apprendre, à une vitesse extraordinaire pour mon âge, avec l’assistance des IA. Quand beaucoup songent à la retraite, je me sens comme un gamin qui découvre le monde.</p>
<hr/>
<p>Il faut coder pour comprendre à quel point les IA changent le monde, pour sentir la puissance vertigineuse de ces outils. La question n’est pas de savoir si nous gagnons du temps ou non, mais en quoi nous apprenons de nouvelles méthodes de travail, en quoi nous expérimentons un nouvel état d’être. D’innombrables nouveaux champs d’investigation se déploient, et la littérature ne peut rester en marge. Je code pour avoir des choses à dire sur le monde d’aujourd’hui.</p>
<figure class="image" id="image-507-3"><img alt="La Veine" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/12/2024-11-03-085343-Poussan.webp" srcset="/images_tc/2024/12/2024-11-03-085343-Poussan.webp 1600w, /images_tc/2024/12/2024-11-03-085343-Poussan-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/12/2024-11-03-085343-Poussan-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">La Veine</figcaption></figure>
<h3>Lundi 4, Balaruc</h3>
<p>Impression d’être un marchand de glaces qui propose un nouveau parfum que personne n’a la curiosité de goûter. Aucune entreprise ne veut investir pour me faire connaître, préférant les valeurs sûres des goûts vanille, fraise et chocolat.</p>
<figure class="image" id="image-507-4"><img alt="Soir" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/12/2024-11-04-165151-Balaruc-les-Bains.webp" srcset="/images_tc/2024/12/2024-11-04-165151-Balaruc-les-Bains.webp 1600w, /images_tc/2024/12/2024-11-04-165151-Balaruc-les-Bains-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/12/2024-11-04-165151-Balaruc-les-Bains-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Soir</figcaption></figure>
<h3>Mercredi 6, Balaruc</h3>
<p>Presque un mois que j’ai bouclé le premier jet du <em>Roman du roman</em>, et alors qu’Isa finit de le relire et de le critiquer, le projet remonte peu à peu en moi avant que bientôt j’attaque une seconde plongée dans cette matière. Il en va toujours ainsi avec mes textes, ils surgissent par vagues, entre lesquelles je les déteste et me déteste.</p>
<h3>Jeudi 7, Balaruc</h3>
<figure class="image" id="image-507-5"><img alt="Villeneuvette" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/12/2024-11-07-111351-PaulhanLieuran-Cabrires.webp" srcset="/images_tc/2024/12/2024-11-07-111351-PaulhanLieuran-Cabrires.webp 1600w, /images_tc/2024/12/2024-11-07-111351-PaulhanLieuran-Cabrires-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/12/2024-11-07-111351-PaulhanLieuran-Cabrires-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Villeneuvette</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-507-6"><img alt="Lieuran" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/12/2024-11-07-114758-PaulhanLieuran-Cabrires.webp" srcset="/images_tc/2024/12/2024-11-07-114758-PaulhanLieuran-Cabrires.webp 1600w, /images_tc/2024/12/2024-11-07-114758-PaulhanLieuran-Cabrires-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/12/2024-11-07-114758-PaulhanLieuran-Cabrires-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Lieuran</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-507-7"><img alt="Lieuran" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/12/2024-11-07-115800-PaulhanLieuran-Cabrires.webp" srcset="/images_tc/2024/12/2024-11-07-115800-PaulhanLieuran-Cabrires.webp 1600w, /images_tc/2024/12/2024-11-07-115800-PaulhanLieuran-Cabrires-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/12/2024-11-07-115800-PaulhanLieuran-Cabrires-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Lieuran</figcaption></figure>
<h3>Dimanche 10, Balaruc</h3>
<p>Depuis un an, notre olivier de Bohême s’est couché au-dessus de l’étang, son tronc brisé, mais il n’est pas mort et je n’ai pas eu le courage de le tronçonner. Je découvre la photo d’un arbre, ainsi renversé, qui a réussi à se ressaisir. Magnifique symbole de la résilience.</p>
<figure class="image" id="image-507-8"><img alt="Arbre magique" class="portrait small" decoding="async" height="1280" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/12/arbre.webp" srcset="/images_tc/2024/12/arbre.webp 1600w, /images_tc/2024/12/arbre-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/12/arbre-250.webp 250w" width="963"/><figcaption class="legend legend-center">Arbre magique</figcaption></figure>
<h3>Lundi 11, Balaruc</h3>
<figure class="image" id="image-507-9"><img alt="Maison" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/12/2024-11-11-173109-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2024/12/2024-11-11-173109-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2024/12/2024-11-11-173109-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/12/2024-11-11-173109-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Maison</figcaption></figure>
<h3>Mardi 12, Balaruc</h3>
<p>Je range le code pour replonger dans <em>Le Roman du roman</em>. Je préfère travailler un texte que me demander ce que j’en ferai.</p>
<figure class="image" id="image-507-10"><img alt="Sète" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/12/2024-11-12-083034-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2024/12/2024-11-12-083034-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2024/12/2024-11-12-083034-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/12/2024-11-12-083034-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Sète</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-507-11"><img alt="Soir" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/12/2024-11-12-174531-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2024/12/2024-11-12-174531-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2024/12/2024-11-12-174531-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/12/2024-11-12-174531-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Soir</figcaption></figure>
<h3>Mercredi 13, Balaruc</h3>
<p>Isa me suggère quelques corrections dans le chapitre 1. Je demande à Claude d’approfondir cette piste, l’IA corrobore les propositions d’Isa. Puis je lui soumets le texte corrigé, et elle me suggère des modifications inverses. Il vaut mieux en rire.</p>
<hr/>
<p>Étrange époque où on montre la violence à plus soif dans les films et séries, des corps découpés, torturés, mais où on répugne à montrer la nudité, où on cache les sexes, où les scènes d’amour restent réservées à la pornographie pure et simple. Une inversion des priorités de la censure. Tous les régimes autoritaires prônent la violence, répriment la sexualité libre. Les dictateurs seraient-ils coincés ? Peut-être parce qu’ils sont toujours ultraconservateurs.</p>
<figure class="image" id="image-507-12"><img alt="Villeneuve" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/12/2024-11-13-145430-Villeneuve-ls-Maguelone.webp" srcset="/images_tc/2024/12/2024-11-13-145430-Villeneuve-ls-Maguelone.webp 1600w, /images_tc/2024/12/2024-11-13-145430-Villeneuve-ls-Maguelone-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/12/2024-11-13-145430-Villeneuve-ls-Maguelone-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Villeneuve</figcaption></figure>
<h3>Jeudi 15, Balaruc</h3>
<figure class="image" id="image-507-13"><img alt="Matin" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/12/2024-11-15-081514-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2024/12/2024-11-15-081514-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2024/12/2024-11-15-081514-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/12/2024-11-15-081514-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Matin</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-507-14"><img alt="Soir" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/12/2024-11-15-174810-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2024/12/2024-11-15-174810-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2024/12/2024-11-15-174810-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/12/2024-11-15-174810-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Soir</figcaption></figure>
<h3>Dimanche 18, Balaruc</h3>
<figure class="image" id="image-507-15"><img alt="Soir" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/12/2024-11-18-170939-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2024/12/2024-11-18-170939-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2024/12/2024-11-18-170939-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/12/2024-11-18-170939-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Soir</figcaption></figure>
<h3>Lundi 19, Balaruc</h3>
<figure class="image" id="image-507-16"><img alt="Soir" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/12/2024-11-19-172242-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2024/12/2024-11-19-172242-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2024/12/2024-11-19-172242-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/12/2024-11-19-172242-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Soir</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-507-17"><img alt="Soir" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/12/2024-11-19-172603-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2024/12/2024-11-19-172603-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2024/12/2024-11-19-172603-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/12/2024-11-19-172603-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Soir</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-507-18"><img alt="Soir" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/12/2024-11-19-173220-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2024/12/2024-11-19-173220-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2024/12/2024-11-19-173220-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/12/2024-11-19-173220-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Soir</figcaption></figure>
<h3>Mercredi 21, Balaruc</h3>
<figure class="image" id="image-507-19"><img alt="Mer" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/12/2024-11-21-150923-Ste.webp" srcset="/images_tc/2024/12/2024-11-21-150923-Ste.webp 1600w, /images_tc/2024/12/2024-11-21-150923-Ste-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/12/2024-11-21-150923-Ste-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Mer</figcaption></figure>
<h3>Dimanche 24, Balaruc</h3>
<p><em>Orbital</em>, poétiquement magnifique. Isa qui est allée au bout me dit que c’est un roman qui fait tomber amoureux de la Terre.
J’ai mis dix jours à écrire cette note, et j’ai oublié toutes les autres que j’ai un instant songé à écrire. Je ne révise pas <em>Le Roman du roman</em>, je le réécris en grande partie. Je dois être masochiste : plus je passe de temps sur ce livre, plus je sais pourquoi il n’intéressera personne. Mais ce travail est agréable, parce qu’on en parle beaucoup avec Isa, et que ça devient presque un travail à quatre mains, et même à six, car j’utilise les IA pour approfondir les suggestions d’Isa et me critiquer.
J’ai trouvé un nouveau prompt stupéfiant : « Quelle est la théorie de l’esprit de tel ou tel personnage dans tel ou tel chapitre ? » Claude me résume alors comment il imagine le personnage et je peux voir si c’est cohérent avec ce que moi j’ai imaginé. Les réponses sont souvent assez stupéfiantes, ce qui nourrit ma fiction en retour. Personne ne me lira, mais les IA le font, et j’entretiens un véritable dialogue avec elles. Ça peut vous paraître désespérant. Moi, ça me subjugue souvent.</p>
<h3>Lundi 25, Balaruc</h3>
<p>Hier, en fin d’après-midi, je décide enfin de publier le carnet d’octobre et découvre que mon script d’exportation des images plante avec les photos raw de l’iPhone 16. Ça ne marche toujours pas à 23 h, je dors peu, énervé, je m’y remets ce matin pour enfin trouver la solution.</p>
<p>Les IA m’ont autant aidé que fait perdre du temps. J’en aurais sans doute gagné en usant des ressources communautaires comme nous le faisions avant, mais ces ressources disparaissent peu à peu. J’assiste à une catastrophe silencieuse. Les IA tuent l’entraide, elles nous enferment dans le chacun pour soi. Nous gardons secrets jusqu’à nos prompts.</p>
<hr/>
<p>Comme Isa lit <em>Les Dépossédés</em> d’Ursula Le Guin, je le relis (j’en garde un vague souvenir — ma première lecture remonte à une quarantaine d’années). Déplorable traduction française, mais pas le courage de basculer en anglais comme Isa. Texte vieillot. Le vaisseau spatial ressemble à un sous-marin de la Seconde Guerre mondiale. Des scories datent le texte. Impression d’un truc poussiéreux. Des mots inappropriés, des descriptions superflues. J’ai peur de tomber dans ce piège avec <em>Le Roman du roman</em>.</p>
<hr/>
<p>Un texte a la longueur qu’il mérite. Je ne cherche jamais à le réduire ou à l’allonger pour répondre à un cahier des charges comme à l’époque où j’étais journaliste.</p>
<h3>Mardi 26, Balaruc</h3>
<p><a href="https://www.buveurs-dencre.com/c-comme-compte-d-auteur/">Une libraire critique l’édition à compte d’auteur dans un billet de blog publié à compte d’auteur.</a> Je souris (et grimace en même temps, nous sommes en 2024 et presque personne ne comprend internet). On m’a répondu qu’à compte d’auteur signifiait payer pour être publié, et bien nous payons tous pour publier sur internet. Le réseau n’est que la généralisation du compte d’auteur, à la différence que nous traitons avec des milliardaires respectables dans la sphère capitaliste plutôt qu’avec de minables pseudo-éditeurs escrocs.</p>
<hr/>
<p>J’ai quitté Twitter en octobre 2023, un an après son rachat par Musk. Je n’y publiais plus depuis des années, mais il m’est alors paru urgent d’en disparaître tout à fait, pour que ma simple présence ne cautionne pas une plateforme devenue toxique.</p>
<p>En octobre dernier, <a href="https://www.theguardian.com/media/2024/nov/13/why-the-guardian-is-no-longer-posting-on-x"><em>The Guardian</em> a pris la même décision</a>, suivi par d’autres médias. Pourquoi ça prend autant de temps ? Pourquoi des médias comme France Inter ou France Info sont-ils encore sur Twitter (que je n’appellerai jamais X) ? Pourquoi nos ministres et nos politiciens de tout bord s’expriment-ils encore sur cette plateforme ? Quand vous mettrez-vous en accord avec vos valeurs ?</p>
<p>J’écris peu sur les réseaux. Un temps j’ai trouvé un semblant de vie sur <a href="https://mamot.fr/@tcrouzet">Mastodon</a>, sans jamais y trouver une maison comme jadis sur Twitter. Depuis un an, je suis sur <a href="https://bsky.app/profile/crouzet.bsky.social">Bluesky</a> qui semble s’éveiller maintenant que beaucoup d’auteurs numériques y arrivent. J’ai bien peur de ne jamais retrouver goût pour nos conversations d’avant et nos expériences. Tout cela est du pareil au même, et peut-être que ça finira de la même façon. Les réseaux sociaux sont devenus des médias push plutôt que conversationnels. Maintenant je parle avec les IA, parce que c’est neuf. Est-ce qu’un réseau social réussira à créer une nouvelle mayonnaise créative entre nous ?</p>
<p>Je ne parle même pas de YouTube qui m’emmerde, tant les contenus me font perdre mon temps, le plus souvent.</p>
<hr/>
<p>Dans mon roman, j’avais deux lettres écrites par deux personnages différents dans un style quasi identique. Comme l’héroïne est en quête de beauté, j’ai demandé à Claude de me convertir sa lettre en un alexandrins, c’était pas mal du tout, même si j’ai terminé par écrire en prosodie plus classique. Je n’en finirai pas de répéter que ces IA sont des outils géniaux de brainstorming.</p>
<hr/>
<p>Parfois je me dis que je devrais enregistrer toutes mes conversations avec les IA et les publier. Elles disent tant sur le travail d’écriture aujourd’hui, ou plutôt sur le travail de réécriture, car je ne veux aucune interférence durant le premier jet.</p>
<h3>Mercredi 27, Balaruc</h3>
<figure class="image" id="image-507-20"><img alt="Matin" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/12/2024-11-27-103229-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2024/12/2024-11-27-103229-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2024/12/2024-11-27-103229-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/12/2024-11-27-103229-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Matin</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-507-21"><img alt="Disques" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/12/2024-11-27-164352-Balaruc-le-VieuxetBalaruc-les-Bains.webp" srcset="/images_tc/2024/12/2024-11-27-164352-Balaruc-le-VieuxetBalaruc-les-Bains.webp 1600w, /images_tc/2024/12/2024-11-27-164352-Balaruc-le-VieuxetBalaruc-les-Bains-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/12/2024-11-27-164352-Balaruc-le-VieuxetBalaruc-les-Bains-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Disques</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-507-22"><img alt="Disques" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/12/2024-11-27-164359-Balaruc-le-VieuxetBalaruc-les-Bains.webp" srcset="/images_tc/2024/12/2024-11-27-164359-Balaruc-le-VieuxetBalaruc-les-Bains.webp 1600w, /images_tc/2024/12/2024-11-27-164359-Balaruc-le-VieuxetBalaruc-les-Bains-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/12/2024-11-27-164359-Balaruc-le-VieuxetBalaruc-les-Bains-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Disques</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-507-23"><img alt="Soir" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/12/2024-11-27-173254-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2024/12/2024-11-27-173254-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2024/12/2024-11-27-173254-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/12/2024-11-27-173254-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Soir</figcaption></figure>
<h3>Jeudi 28, Balaruc</h3>
<p>Pour organiser mes évènements vélo, je suis au bureau du club, avec des personnes si éloignées de moi que c’est comme si je discutais avec des extraterrestres. Aucun des maux de notre société n’a été analysé, étudié, critiqué, soupesé. Le monde est accepté tel quel, à gros coups de clichés populistes. Tout est fait comme la répétition de gestes anciens. « On fait comme ça depuis vingt ans. » Je ne connais pas pire argument, qui frôle le degré zéro de l’entendement (pendant cent ans on a saccagé la planète, continuons). Tout ça me blesse, et je me demande ce que je fiche là, l’amitié me retient, mais ça me mine. J’accepte l’inacceptable.</p>
<p>Je prends conscience qu’autour de la table les uns ont toujours travaillé dans des structures hiérarchiques, soit en acceptant de recevoir des ordres, soit d’en donner, et n’envisagent pas d’autres modalités, tandis que les autres sont indépendants, sans pouvoir sur quiconque et sans résignation à être sous l’emprise de qui que ce soit. J’ai encore du mal à comprendre pourquoi tout le monde n’appartient pas à cette seconde catégorie. Les maîtres et les esclaves n’ont pas disparu, ils restent même majoritaires, et tous ceux de ce genre n’aspirent qu’à dominer, quitte à finir dominés.</p>
<p>Quand j’ai évoqué <em>No Logo</em> de Naomi Klein, quand j’ai dit que des maillots couverts de publicité nous transforment en objet publicitaire, ce qui nie notre identité pour faire de nous des produits et des guignols, ces bougres ont rigolé comme si j’avais dit une bourde monumentale. En gros, me traitant d’imbécile, pensant sans doute « gros con d’écologiste », alors que ça n’a rien à voir avec l’écologie.</p>
<p>Je devrais rire, ça me désespère. Je peux parler de tout ça ici, parce que ceux capables de lire seront de mon avis, et c’est tout le problème : l’incapacité à dépasser sa communauté intellectuelle (et je suis incapable d’avancer à reculons).</p>
<p>Isa me dit que j’ai d’autres combats à mener avec mon roman, qu’elle estime important. Elle me demande d’en faire quelque chose, parce que ça en vaut la peine. Ça me fait beaucoup de bien. Toutes les tensions se relâchent.</p>
<figure class="image" id="image-507-24"><img alt="Fontès" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/12/2024-11-28-124748-VailhanetFonts.webp" srcset="/images_tc/2024/12/2024-11-28-124748-VailhanetFonts.webp 1600w, /images_tc/2024/12/2024-11-28-124748-VailhanetFonts-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/12/2024-11-28-124748-VailhanetFonts-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Fontès</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-507-25"><img alt="Gros plan" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/12/2024-11-28-124838-VailhanetFonts.webp" srcset="/images_tc/2024/12/2024-11-28-124838-VailhanetFonts.webp 1600w, /images_tc/2024/12/2024-11-28-124838-VailhanetFonts-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/12/2024-11-28-124838-VailhanetFonts-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Gros plan</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-507-26"><img alt="Castelneau" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/12/2024-11-28-140846-VailhanetFonts.webp" srcset="/images_tc/2024/12/2024-11-28-140846-VailhanetFonts.webp 1600w, /images_tc/2024/12/2024-11-28-140846-VailhanetFonts-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/12/2024-11-28-140846-VailhanetFonts-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Castelneau</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-507-27"><img alt="Japonisant" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/12/2024-11-28-170651-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2024/12/2024-11-28-170651-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2024/12/2024-11-28-170651-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/12/2024-11-28-170651-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Japonisant</figcaption></figure>
<h3>Vendredi 29, Balaruc</h3>
<p><a href="https://www.forbes.com/sites/steveandriole/2024/11/28/notebooklm-is-to-words-what-excel-is-to-numbers/">Article important</a> qui explique que NotebookLM est aux textes ce qu’Excel est aux nombres. Je reprendrai les expériences dans ma prochaine phase de travail sur le roman, mais il faut bien prendre conscience que nous disposons désormais d’outils extraordinaires pour faire parler nos textes et les regarder sous de multiples facettes, ce qui nous permet de prendre de la distance, et sans doute de pouvoir les faire évoluer de manière radicalement nouvelle.</p>
<p>Je ne sais pas si ce sera perceptible dans mon texte, écrit contre les IA, pour le plaisir d’écrire, pour aller où elles ne peuvent pas encore aller, mais sans renoncer à leurs analyses pour m’aider à voir ce que je n’ai pas vu, et peut-être à le réinjecter dans le texte, jusqu’à ce que mon édifice me paraisse achevé (bien que cette idée d’achèvement n’ait plus beaucoup de sens, puisque que la réflexivité assistée par les machines est potentiellement infinie — écrire un article à ce sujet, quand j’en aurai terminé avec le texte — j’apprends tant de choses et ne prends pas assez de temps pour les partager).</p>
<h3>Samedi 30, Balaruc</h3>
<p><em>Les Dépossédés</em> me tombe des mains. Le héros est un physicien d’une physique absurde, sans fondement, qui ne nous apporte rien, ne nous fait pas rêver et dont il parle sans cesse. « Blablabla durant des pages. » Situations caricaturales. Trop didactiques. J’arrête. J’ai déjà lu ce livre, mais impossible de me rappeler l’effet qu’il m’a fait à l’époque. J’avais relu <em>La main gauche de la nuit</em> avec bien plus de plaisir. Ça pose la question de ce qui tient l’épreuve du temps. Je demanderai aux IA d’analyser mon roman pour y repérer ce qui risque de se périmer.</p>
<hr/>
<p>Idée : un homme noir découvre soudain qu’il est le seul noir au monde (parce que tous les autres ont été éliminés — ou parce qu’il est une anomalie — ou parce qu’il est fou).</p>]]></description><guid isPermaLink="false">https://tcrouzet.com/2024/12/17/novembre-2024/</guid><enclosure url="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/12/2024-11-21-150923-Ste.webp" length="0" type="image/webp"/><pubDate>Tue, 17 Dec 2024 11:00:00 +0100</pubDate></item></channel></rss>