<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0"><channel><title>carnet-de-route - Thierry Crouzet</title><link>https://tcrouzet.com/carnet-de-route.xml</link><description>Derniers carnets de Thierry Crouzet</description><atom:link href="https://tcrouzet.com/carnet-de-route.xml" rel="self"/><docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs><generator>python-feedgen</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Mon, 25 Nov 2024 09:44:55 +0100</lastBuildDate><item><title>Octobre 2024</title><link>https://tcrouzet.com/2024/11/25/octobre-2024/</link><description><![CDATA[<h3>Vendredi 4, Montpellier</h3>
<p>J’attends Isa en terrasse du café du centre anticancer de Montpellier. Des perfusés en train de fumer, des taxis en train de fumer, des accompagnateurs en train de fumer. Je n’ai jamais rien vu d’aussi surréaliste. Ou si, quand je vois des gens dans leur SUV alors que la planète étouffe. Une humanité de dingue.</p>
<h3>Samedi 5, Balaruc</h3>
<p><a href="https://www.theatlantic.com/technology/archive/2024/10/terence-tao-ai-interview/680153/">Article fondamental sur l’usage des IA en mathématiques</a> qui peut être transposé presque mot à mot à la littérature. Nous avions des dictionnaires, des correcteurs, maintenant nous avons des assistants IA, non pas pour prendre notre place, mais pour faire ce qui n’est plus spécifiquement de l’ordre de l’humain. Je ne cesse de poser de petits problèmes littéraires à mes IA alors que j’écris mon roman. Par exemple, ce matin : « Imagine Rachel comme un personnage historique au temps de Louis XIV et trouve-lui un titre de noblesse, dix propositions. »</p>
<hr/>
<p>Duras : « La maison appartient à la femme. » Alors, je suis une femme.</p>
<hr/>
<p>Je fais des courses, devant moi une femme boulotte, blonde, avec elle sa fille, plus grande qu’elle, tout aussi blonde, belle, avec des cheveux magnifiques qui lui descendent jusqu’aux fesses, des cheveux peignés et repeignés, entretenus durant des heures, et je pense que la fille deviendra bientôt ronde comme sa mère. Pourvvu qu’elle oublie vite ses cheveux pour se concentrer sur ce qui est profond. La vendeuse s’extasie devant sa beauté. « Tu pourrais être modèle. » J’aimerais qu’elle soit un modèle non de paraître, mais de passion. Je trouve inquiétant tout ce temps passé à s’occuper de son apparence. C’est une maladie mentale.</p>
<h3>Dimanche 6, Balaruc</h3>
<p>J’écris un roman que les IA d’aujourd’hui n’auraient pas pu écrire, mais je doute que les lecteurs puissent, ou même aient envie de le lire, contrairement aux textes produits par les IA. Quand je l’écris, je me sens pleinement humain, et c’est ce qui m’importe. Mais j’arrive au bout, même si j’ai encore du travail, et après, pour me sentir humain, il me faudra encore écrire, ou faire du vélo, ou discuter, ou photographier…</p>
<hr/>
<p>Je ne cesse d’écouter Google Notebook discuter de mon roman. Il dit parfois des choses qui me surprennent, propose des interprétations auxquelles je n’avais pas pensées.</p>
<h3>Lundi 7, Balaruc</h3>
<p>Quand tu te dis que le livre est terminé, qu’il te reste plus qu’à le corriger.</p>
<h3>Mardi 8, Balaruc</h3>
<p>Quand un éditeur me dit : « Le marché se concentre sur ce que les gens ont envie de lire, de bons algorithmes, des constructions narratives qui correspondent à ce que les gens espèrent… » ou « Les lecteurs n’attendent que ce que les algorithmes préconisent. » Et après les auteurs crachent sur les IA, parce qu’elles font aussi bien qu’eux, mais quand tu fais autre chose, quand tu sors des rails, il y a plus personne. C’est un peu comme se retrouver seul au monde quand je fais du vélo, et j’aime ça finalement, cet air de liberté.</p>
<div class="image" id="image-2403-1"><img alt="Nuage" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/11/2024-10-08-192642-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2024/11/2024-10-08-192642-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2024/11/2024-10-08-192642-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/11/2024-10-08-192642-lamaison-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Nuage</div></div>
<h3>Jeudi 10, Balaruc</h3>
<p>Ellroy : « J’écris des livres que personne d’autre n’a les couilles et l’endurance d’écrire. » Balzac rigole, parce que tu répètes ses vieilles recettes. C’est peut-être çà avoir des couilles, faire et refaire ce qui a déjà été fait. Ou c’est avoir une putain de puissance marketing qui te permet de balancer des énormités auxquelles les gens croient. C’est la stratégie de Trump, de Musk, maintenant d’Ellroy. Suffit de voir la tronche du mec, sa posture, ce n’est pas celle d’un écrivain, mais d’un dictateur des lettres.</p>
<div class="image" id="image-2403-2"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/11/2024-10-10-185943-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2024/11/2024-10-10-185943-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2024/11/2024-10-10-185943-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/11/2024-10-10-185943-lamaison-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Soir</div></div>
<div class="image" id="image-2403-3"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/11/2024-10-10-195340-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2024/11/2024-10-10-195340-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2024/11/2024-10-10-195340-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/11/2024-10-10-195340-lamaison-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Soir</div></div>
<h3>Samedi 12, Balaruc</h3>
<p>En montagne, un homme se filme en train de courir sur un sentier. Il dit sa chance, son privilège, qu’après ça il peut mourir, et il trébuche, tombe dans un ravin, se tord le cou et meurt. Sacrifié pour les réseaux sociaux. Il ne s’agit malheureusement pas d’une histoire, mais d’un fait-divers, très très proche.</p>
<div class="image" id="image-2403-4"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/11/2024-10-12-185600-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2024/11/2024-10-12-185600-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2024/11/2024-10-12-185600-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/11/2024-10-12-185600-lamaison-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Soir</div></div>
<h3>Dimanche 13, Balaruc</h3>
<p>Quand je vois des cyclistes parler de home-trainer dès qu’il risque de pleuvoir ou qu’il pleut, je me dis que nous ne faisons pas du vélo pour les mêmes raisons. Même nos philosophies existentielles doivent différer en tout point. Je ne fais pas du vélo pour m’entraîner, mais pour jouir du monde.</p>
<div class="image" id="image-2403-5"><img alt="Régate" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1201" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/11/2024-10-13-131720-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2024/11/2024-10-13-131720-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2024/11/2024-10-13-131720-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/11/2024-10-13-131720-lamaison-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Régate</div></div>
<div class="image" id="image-2403-6"><img alt="Grisaille" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/11/2024-10-13-184042-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2024/11/2024-10-13-184042-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2024/11/2024-10-13-184042-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/11/2024-10-13-184042-lamaison-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Grisaille</div></div>
<div class="image" id="image-2403-7"><img alt="Grisaille" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/11/2024-10-13-192003-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2024/11/2024-10-13-192003-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2024/11/2024-10-13-192003-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/11/2024-10-13-192003-lamaison-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Grisaille</div></div>
<h3>Lundi 14, Balaruc</h3>
<p>Quand je postule que <a href="https://tcrouzet.com/2024/10/13/litterature-comparee-ia/">les auteurs devraient soumettre leurs textes à la comparaison</a>, on me demande si ce n’est pas le meilleur moyen de tuer la spontanéité. Je crois que la spontanéité est un concept romantique. Si ta spontanéité te fait écrire un bouquin qui a déjà été écrit cent fois, et que tu l’ignores, tu t’es fait plaisir, et c’est très bien, mais ça n’a aucun sens de le donner à lire. La spontanéité n’a aucune vertu sans la culture (à moins de gros coups de chance, ce qui est plutôt exceptionnel). J’adore les auteurs quinquas qui se veulent encore spontanés, comme s’ils n’avaient rien lu (ce qui est souvent pas loin d’être le cas — je veux dire « rien lu qui les éclairerait sur leur place dans l’histoire littéraire »).</p>
<h3>Mardi 15, Balaruc</h3>
<p>Sensation de toucher des couches vertigineuses de la réflexivité narrative avec mes dernières expériences IA. Que tout cela mérite discussions, réflexions, critiques, approfondissements, mais je suis seul, ou je ne vois pas les autres qui auraient envie de faire un pas dans cette direction. Soit je suis complètement dingue, prisonnier d’un solipsisme littéraire, soit je reste un des derniers curieux pour l’ultracontemporain.</p>
<p>Peut-être que je suis fou, prisonnier de délires, et je me suis isolé, ou les autres m’ont isolé parce qu’ils ne savent pas me dire ma maladie. À minima, je conserve le don de l’enthousiasme juvénile, cette force ne s’est pas tarie en moi. Ou peut-être que ma maladie est contagieuse. Quelle fiche la trouille. Mais moi le premier j’ai la trouille. Qu’est-ce qu’exister en tant qu’humain et en tant que créateur ? Je n’ai de certitude que pour la souffrance. Est-ce qu’il y a plus que ça pour être humain ?</p>
<p>Je veux quoi ? Je cherche à tracer ma route, celle qui ne vaut que pour moi et après je m’étonne d’y être seul. Tous ceux qui ne sont pas seuls dans cette quête des beautés d’aujourd’hui appartiennent à une église et ne parlent que de la beauté de l’église. Ils ont oublié d’être eux-mêmes, ils ne savent plus être eux-mêmes que dans l’église. C’est un peu comme à vélo refaire cent fois les mêmes chemins.</p>
<p>Je préfère toujours dénicher l’improbable, quitte à me griffer, à devoir enjamber des fossés, traverser des maquis, porter mon vélo. J’aime défricher et je fais pareil quand j’écris. C’est ce qui me fait plaisir et m’illumine, je ne peux pas en même temps me plaindre d’être seul. Sauf qu’à vélo, une fois une voie ouverte, j’y amène les copains, alors qu’en littérature je ne trouve pas beaucoup de courageux. Je ne parle même pas des éditeurs.</p>
<hr/>
<p>Je m’en vais rejoindre les copains. Un groupe d’une dizaine de cyclistes obstrue la piste cyclable. « Pardon, Pardon… » Et je me fais engueuler parce que je ne dis pas bonjour. Ils sont dix, ils s’approprient la piste cyclable et c’est à moi de dire bonjour ? C’est le monde à l’envers, comme si je leur devais quelque chose, comme s’ils étaient les seigneurs de la piste et que je leur devais allégeance. Pas une seconde il ne leur est venu à l’idée de s’excuser de bloquer le passage. Tout de suite ils m’ont agressé.</p>
<h3>Mercredi 16, Balaruc</h3>
<p>Duras : « Il n’y a pas œuvre sans forme nouvelle. » Et moi, en tant que lecteur, je m’emmerde sans forme nouvelle ; en tant qu’auteur, je recherche la forme qui me permettra de dire ce que je vis de neuf. Car la forme dit.</p>
<hr/>
<p>Je suis dans le post-partum de mon bouquin, j’ai beau savoir qu’il arrive, qu’il me broie, je ne suis jamais préparé à le vivre. Il me plonge dans un découragement désespéré.</p>
<hr/>
<p>Un copain croise un gars qui lui dit qu’il ne supporte pas mon sectarisme au sujet du bikepacking, tout cela parce que je défends la définition originale d’une pratique hors asphalte, tout en disant bien que chacun fait ce qu’il veut. Mais défendre une position devient une insulte pour ceux qui ne la partagent pas, qui plutôt que discuter se ferment, parce que la discussion leur fiche la trouille. Presque comme si on n’avait plus le droit d’exprimer des opinions légèrement décalées. C’est plus acceptable d’être raciste ou homophobe.</p>
<h3>Jeudi 17, Balaruc</h3>
<p>Je déchire un pneu dans la garrigue, à 7 km de la maison. Je rentre en poussant le vélo. Un cycliste me demande si j’ai besoin d’aide, mais tous les autres me croisent sans me regarder. L’un m’insulte parce je marche où il aurait aimé poser ses roues. C’est moi ou ça ne va plus du tout ?</p>
<h3>Vendredi 18, Balaruc</h3>
<p>Quand j’écris, je me fiche des autres, je ne veux même pas les voir pour rester dans mon affaire, mais, dès que j’ai terminé un projet, je me sens éjecté, hors du coup, abandonné. Sans doute que je récupère ce que j’ai semé.</p>
<p>J’ai un texte. Je ne sais pas qu’en faire. Je ne l’ai envoyé à personne. Je me dis que tout cela ne sert à rien. Que même autopublier ne sert à rien. Par-dessus, j’attrape un virus qui me met à genoux. Tout va de pair. Pas de hasard.</p>
<hr/>
<p>Depuis mardi je pense à ce cycliste qui s’est fait assassiner à Paris, écrasé par un dingue, et je me dis que je dois écrire quelque chose, c’est nécessaire, mais je n’ai pas cette nécessité en moi pour l’instant.</p>
<hr/>
<p>Le secret du bonheur : la création continue.</p>
<div class="image" id="image-2403-8"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/11/2024-10-18-184728-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2024/11/2024-10-18-184728-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2024/11/2024-10-18-184728-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/11/2024-10-18-184728-lamaison-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Soir</div></div>
<h3>Samedi 19, Balaruc</h3>
<p>La vie n’est pas linéaire. Parfois, je voudrais qu’il n’y ait pas de surprises, tout en sachant que ce serait terrifiant. Pourtant, en ce moment, les surprises sont plutôt mauvaises, ou pire, elles ne sont pas. Je me dis « ça, je l’ai déjà vécu, ça, c’était prévisible. » Bien sûr je me mens, ou je suis aveugle. Parce que rien qu’hier, à la surprise d’une crève qui me met à plat, s’est ajoutée la surprise de la visite d’amis très chers que nous n’avons pas vus depuis des années.</p>
<p>Ma seule joie devrait être que la tumeur d’Isa régresse, mais j’en veux toujours plus. Je ne suis pas un ascète de la joie. Il y a toujours l’autre moi qui devient fou, celui qui écrit ces lignes, qui n’est pas tout à fait moi, qui a besoin d’exister en créant, en criant. C’est lui qui attend toujours des miracles, qui se grise dans la création, puis s’effondre quand il n’est plus en train de baiser avec les muses.</p>
<p>Il est 5h du mat. Avant de commencer à écrire, j’ai tourné des décisions radicales dans ma tête, jusqu’à museler l’autre, jusqu’à lui interdire de publier, même de publier ce journal. Ne plus écrire que pour moi, sans plus rien attendre de personne, écrire parce que c’est une façon de vivre, mais pas pour donner à lire. Avec le risque de laisser la folie se déployer. Parce que, sans le regard des lecteurs, réels ou imaginaires, sans leur présence, souvent effrayante et castratrice, je pourrais devenir fou. Tout cela conduit à ne rien changer, et ne rien changer est peut-être la pire chose pour un artiste. Je ne change rien depuis vingt ans, sinon peu à peu envoyer bouler tous ceux qui me voudraient autre que moi-même.</p>
<p>Je suis un spécialiste du suicide social. Un récidiviste du suicide réussi. </p>
<div class="image" id="image-2403-9"><img alt="Matin" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/11/2024-10-19-094335-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2024/11/2024-10-19-094335-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2024/11/2024-10-19-094335-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/11/2024-10-19-094335-lamaison-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Matin</div></div>
<h3>Dimanche 20, Balaruc</h3>
<p>Journée estivale. Je m’arrache de ma crève pour rouler avec les copains. Je vois tout en rose. Me dit que je construis peu à peu mon corpus, le structure, l’approfondis. Je devine les possibilités que les IA feront émerger de cette matière : voir les œuvres comme des bases de données conversationnelles à travers le temps et les imaginaires. En dire assez pour qu’il soit possible de poursuivre le dialogue à travers le temps. Et qu’importe si je ne profite pas beaucoup de tout ça. Je l’anticipe, c’est déjà pas mal.</p>
<div class="image" id="image-2403-10"><img alt="Matin" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1201" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/11/2024-10-20-073109-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2024/11/2024-10-20-073109-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2024/11/2024-10-20-073109-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/11/2024-10-20-073109-lamaison-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Matin</div></div>
<div class="image" id="image-2403-11"><img alt="Matin" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/11/2024-10-20-073149-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2024/11/2024-10-20-073149-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2024/11/2024-10-20-073149-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/11/2024-10-20-073149-lamaison-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Matin</div></div>
<div class="image" id="image-2403-12"><img alt="Matin" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/11/2024-10-20-073203-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2024/11/2024-10-20-073203-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2024/11/2024-10-20-073203-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/11/2024-10-20-073203-lamaison-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Matin</div></div>
<div class="image" id="image-2403-13"><img alt="Midi" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/11/2024-10-20-120647-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2024/11/2024-10-20-120647-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2024/11/2024-10-20-120647-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/11/2024-10-20-120647-lamaison-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Midi</div></div>
<div class="image" id="image-2403-14"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/11/2024-10-20-185436-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2024/11/2024-10-20-185436-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2024/11/2024-10-20-185436-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/11/2024-10-20-185436-lamaison-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Soir</div></div>
<div class="image" id="image-2403-15"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/11/2024-10-20-185446-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2024/11/2024-10-20-185446-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2024/11/2024-10-20-185446-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/11/2024-10-20-185446-lamaison-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Soir</div></div>
<div class="image" id="image-2403-16"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/11/2024-10-20-191648-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2024/11/2024-10-20-191648-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2024/11/2024-10-20-191648-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/11/2024-10-20-191648-lamaison-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Soir</div></div>
<div class="image" id="image-2403-17"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/11/2024-10-20-191712-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2024/11/2024-10-20-191712-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2024/11/2024-10-20-191712-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/11/2024-10-20-191712-lamaison-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Soir</div></div>
<h3>Lundi 21, Balaruc</h3>
<p>Je lis <em>Les enchanteurs</em> d’Ellroy. Son style télégraphique, son strict sujet, verbe, complément m’épuise. Je veux bien reconnaître l’efficacité du procédé, qui n’est pas l’invention d’Ellroy, mais quand il est déployé durant des dizaines de pages, ça me tue. Je finis par sauter des phrases. Parce que je me fiche que le héros tourne à droite ou à gauche sur Sunset Boulevard. Ça me fait ni chaud ni froid, même quand remontent des souvenirs de mes errances dans LA.</p>
<p>Puis le sujet de ce roman ? Merde, il n’y a pas plus important aujourd’hui qu’écrire sur une star du cinéma et des flics corrompus ? Ellroy parle d’avoir les couilles, mais il n’a pas celles d’écrire ce qui importe, là tout de suite et pour demain. Il se réfugie dans un passé qu’il salit, parce qu’il aime le noir, et il en rajoute des couches selon une mécanique désolante et qui ne me provoquent que de l’ennui. Je n’attends rien de la suite, absolument rien.</p>
<h3>Mardi 22, Balaruc</h3>
<p>Plutôt que m’interroger sur mon livre, je replonge dans le code, sans nécessité, pour le plaisir de sentir mon cerveau en ébullition. J’essaie toujours d’adopter de nouvelles techniques, de me mettre à jour. C’est comme apprendre une nouvelle langue, ou tout au moins un nouveau dialecte. Il paraît que c’est important pour maintenir son intellect en état. Durant les premières heures, je panique, j’ai peur de ne pas y arriver, puis peu à peu les briquent s’emboîtent et je finis par perdre le sommeil.</p>
<div class="image" id="image-2403-18"><img alt="Nuages" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/11/2024-10-22-131426-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2024/11/2024-10-22-131426-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2024/11/2024-10-22-131426-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/11/2024-10-22-131426-lamaison-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Nuages</div></div>
<h3>Jeudi 24, Balaruc</h3>
<p>Plutôt que de me jeter dans le code, j’attaque <em>Les clochards célestes</em> de Kerouac (merci à Daniel Bourrion pour la reco). Claque immédiate. Quel bol d’air frais après Ellroy, qui tout de suite apparaît insignifiant.</p>
<hr/>
<p>François <a href="https://www.facebook.com/erika.fulop.370/posts/pfbid0Cc5DgQsLMHQVz1easBT2EN4nY9PVH47C56XkcgrsgqypugxVnubpeFzyBMGQWQVYl?comment_id=1242917620098202">dit que son site n’est plus qu’un sommaire de ce qui est en livres et sur YouTube</a> pendant que moi j’imagine au contraire mon site comme la totalité de ma création. Une base de données à partir de laquelle les IA s’amuseront à faire des livres, des vidéos, des films, des entretiens.</p>
<p>François ne peut faire autrement parce qu’il s’est dirigé vers la vidéo depuis dix ans. Autohéberger de la vidéo, ce n’est guère possible. Peut-être que je ne suis jamais allé dans cette direction à cause de ce goulet d’étranglement technique. Je tiens à l’autonomie technique de mon corpus, et j’y arrive plus ou moins avec les textes et les photos.</p>
<h3>Vendredi 25, Balaruc</h3>
<p>Écrire sur le livre qui n’existe pas et serait merveilleux parce qu’il contiendrait tous les livres, et se contiendrait lui-même. Une histoire à la Borges.</p>
<h3>Dimanche 27, Balaruc</h3>
<p>J’ai passé ma vie à écrire des livres qui n’intéressent personne ou presque, c’est pathétique, d’autant que je ne suis pas le seul scribouillard pathétique, mais j’ai peut-être la palme de celui qui a le plus écrit pour le néant. Est-ce que je voudrais être un autre auteur ? Sans doute pas. Mes contemporains ne me font pas envie. Ils m’ennuient souvent. Si je les aimais avec passion, je n’aurais pas besoin d’écrire. Non, ils sont dans leurs délires, et moi dans les miens, et nos mondes ne se croisent pas.</p>
<p>Je suis devenu un vieux sans valeur pour la chaîne du livre. Un canasson qui n’a plus la moindre chance d’emporter une course. Faut que je regarde les choses en face. Il ne me reste plus que l’autopublication. Un truc ridicule pour se prétendre libre alors que c’est la preuve qu’on n’intéresse personne. Seuls les aveugles ne l’admettent pas. Bon, c’est l’humeur du soir. Demain, je penserai le contraire, mais ces pensées me traversent souvent, de plus en plus souvent. Je ne peux pas les nier. Je les écris pour les fixer dans toutes leurs dépressions et trouver, peut-être, la force de les dépasser.</p>
<div class="image" id="image-2403-19"><img alt="17h" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/11/2024-10-27-175337-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2024/11/2024-10-27-175337-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2024/11/2024-10-27-175337-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/11/2024-10-27-175337-lamaison-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">17h</div></div>
<h3>Lundi 28, Balaruc</h3>
<p>Ne pas dire est la meilleure chose que je peux faire. Mais ici je devrais le faire davantage, parce que c’est le lieu de la prise de conscience, de son externalisation parfois heureuse, parfois douloureuse.</p>
<p>Je mène une intense vie artistique à laquelle il manque le regard des autres. C’est d’une banalité à laquelle l’époque n’a rien changé, et que les réseaux sociaux n’ont fait qu’aggraver alors qu’ils promettaient la lumière à tous. Contrairement à d’autres dans mon cas, j’ai une famille, des amis, un confort matériel. Presque trop de luxe pour que mes errances soient poignantes.</p>
<p>Je suis un paradoxe. Depuis toujours, la technologie et l’ultracontemporain me passionnent et je reste englué dans un des arts les plus anciens, comme si je refusais de me laisser emporter par l’objet que je regarde, dans l’espoir de mieux le regarder. À une autre époque, j’aurais écrit en latin alors que mes contemporains auraient tous opté pour le vernaculaire (la vidéo, le jeu vidéo, la littérature générée en masse par IA dont tous les auteurs usent sans le dire…).</p>
<p>Ces pensées ne me mènent nulle part, sinon à me dire que j’aime mieux mon cerveau quand il code, alors je m’en retourne coder, ce qui n’est pour moi qu’une forme de jeu vidéo.</p>
<h3>Mardi 29, Balaruc</h3>
<div class="image" id="image-2403-20"><img alt="Maguelone" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/11/2024-10-29-175403-FrontignanetVilleneuve-ls-Maguelone.webp" srcset="/images_tc/2024/11/2024-10-29-175403-FrontignanetVilleneuve-ls-Maguelone.webp 1600w, /images_tc/2024/11/2024-10-29-175403-FrontignanetVilleneuve-ls-Maguelone-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/11/2024-10-29-175403-FrontignanetVilleneuve-ls-Maguelone-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Maguelone</div></div>
<div class="image" id="image-2403-21"><img alt="Maguelone" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/11/2024-10-29-175632-FrontignanetVilleneuve-ls-Maguelone.webp" srcset="/images_tc/2024/11/2024-10-29-175632-FrontignanetVilleneuve-ls-Maguelone.webp 1600w, /images_tc/2024/11/2024-10-29-175632-FrontignanetVilleneuve-ls-Maguelone-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/11/2024-10-29-175632-FrontignanetVilleneuve-ls-Maguelone-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Maguelone</div></div>
<h3>Jeudi 31, Balaruc</h3>
<p>Isa : « Tu devrais publier un manifeste où tu expliques que tu n’écris plus que pour les IA. » Et si je tentais de l’écrire. Mais d’abord terminer le code dans lequel je m’absorbe jusqu’à l’épuisement, à coup sûr, pour mieux oublier la littérature.</p>
<div class="image" id="image-2403-22"><img alt="Castelneau" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/11/2024-10-31-155943-LoupianetCastelnau-de-Guers.webp" srcset="/images_tc/2024/11/2024-10-31-155943-LoupianetCastelnau-de-Guers.webp 1600w, /images_tc/2024/11/2024-10-31-155943-LoupianetCastelnau-de-Guers-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/11/2024-10-31-155943-LoupianetCastelnau-de-Guers-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Castelneau</div></div>]]></description><guid isPermaLink="false">2403</guid><pubDate>Mon, 25 Nov 2024 11:00:00 +0100</pubDate></item><item><title>Septembre 2024</title><link>https://tcrouzet.com/2024/10/13/septembre-2024/</link><description><![CDATA[<h3>Dimanche 1<sup>er</sup>, Balaruc</h3>
<p><a href="https://castelneau.substack.com/p/rien-que-du-bruit-80">Phillipe, dans sa lettre #80,</a> cite <a href="https://ganzeer.com/">Ganzeer</a> : « il est probable qu’un jour, les gens du futur se souviendront de 2024 avec nostalgie et parleront de cette année comme du « bon vieux temps », sans aucune ironie. » C’est exactement le sujet de la partie SF de mon roman. En 2352, le héros est nostalgique de 2024 à travers des photos qui à l’époque n’intéressaient personne.</p>
<div class="image" id="image-2399-1"><img alt="Transparence" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/10/2024-09-01-201109-maison.webp" srcset="/images_tc/2024/10/2024-09-01-201109-maison.webp 1600w, /images_tc/2024/10/2024-09-01-201109-maison-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/10/2024-09-01-201109-maison-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Transparence</div></div>
<div class="image" id="image-2399-2"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/10/2024-09-01-201228-maison.webp" srcset="/images_tc/2024/10/2024-09-01-201228-maison.webp 1600w, /images_tc/2024/10/2024-09-01-201228-maison-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/10/2024-09-01-201228-maison-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Soir</div></div>
<div class="image" id="image-2399-3"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/10/2024-09-01-201231-maison.webp" srcset="/images_tc/2024/10/2024-09-01-201231-maison.webp 1600w, /images_tc/2024/10/2024-09-01-201231-maison-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/10/2024-09-01-201231-maison-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Soir</div></div>
<h3>Lundi 2, Balaruc</h3>
<p>Arrive le moment où j’ai besoin de griffonner pour mettre au clair mon projet narratif. Je finis par ne plus être capable de voir la structure dans la linéarité des chapitres affichés sur mon écran. J’ai besoin de penser en 2D, en 3D, et les outils d’écriture me limitent.</p>
<h3>Mardi 3, Balaruc</h3>
<p>Avant les chimios d’Isa, quand le système immunitaire a retrouvé un peu de vigueur, nous avons pris l’habitude d’aller au restaurant avec des copains. Nous arrivons les premiers. La musique est très forte, de la musique déplorable, de peu de goût dans un restaurant où on mange pourtant plutôt bien, même si ce soir il n’y a qu’une seule autre table occupée.</p>
<p>Je me lève, demande à la serveuse si elle pourrait un peu baisser le son. Je ne m’étends pas sur l’art d’accueillir des clients. Je ne vais pas au restaurant pour me faire agresser par de la musique vulgaire, mais pour manger dans la délicatesse. La serveuse me répond « Normalement, on baisse pas la musique. » Moi : « On fait quoi ? On s’en va ? » Et le patron arrive : « Me dis qu’on parle pas comme ça, commence à me faire la leçon… » Et donc, on s’en va pour finalement trouver un endroit plus convivial.</p>
<p>Ce patron a tout perdu. Il n’a même pas semblé noter que nous avions déjà mangé trois fois chez lui cette année. Il n’a pas pensé que nous dirions à tous nos amis de l’éviter. Je me sens mieux avec un sandwich assis au milieu de la nature à côté de mon vélo plutôt qu’attablé dans un restaurant. Il est vrai que je rentrais d’une journée passer à pédaler autour de Carcassonne et que ce restaurant m’est apparu comme une agression. Je n’ai plus ma place dans ces endroits.</p>
<div class="image" id="image-2399-4"><img alt="Corbières" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/10/2024-09-03-100943-Carcassonne.webp" srcset="/images_tc/2024/10/2024-09-03-100943-Carcassonne.webp 1600w, /images_tc/2024/10/2024-09-03-100943-Carcassonne-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/10/2024-09-03-100943-Carcassonne-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Corbières</div></div>
<div class="image" id="image-2399-5"><img alt="Carcassonne" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/10/2024-09-03-123544-Carcassonne.webp" srcset="/images_tc/2024/10/2024-09-03-123544-Carcassonne.webp 1600w, /images_tc/2024/10/2024-09-03-123544-Carcassonne-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/10/2024-09-03-123544-Carcassonne-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Carcassonne</div></div>
<div class="image" id="image-2399-6"><img alt="Carcassonne" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/10/2024-09-03-123838-Carcassonne.webp" srcset="/images_tc/2024/10/2024-09-03-123838-Carcassonne.webp 1600w, /images_tc/2024/10/2024-09-03-123838-Carcassonne-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/10/2024-09-03-123838-Carcassonne-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Carcassonne</div></div>
<h3>Jeudi 5, Balaruc</h3>
<p>Un message écrit par Claude dans le cadre de mon projet romanesque : « Claude m'a dit aujourd'hui qu'elle rêvait. J'ai ri. Puis j'ai eu peur. »</p>
<h3>Lundi 9, Balaruc</h3>
<p>Sur Facebook, une publicité pour un supplément alimentaire pour sportif. Rien de plus classique. Mais j’adore, me plie en deux, quand je lis un commentaire moqué par des centaines de cyclistes : « C’est génial, j’ai fait avec 60 km de VTT sans éprouver de fatigue. » Voilà comment ruiner une pub. Parce que tous les cyclistes entraînés peuvent faire 60 km de VTT sans manger, presque sans boire. Ou comment démontrer qu’un produit est un merveilleux placébo. Si au moins le gars a réussi à se dépasser, c’est déjà ça de gagner. En vérité, la plupart de ces produits, c’est un peu de sel, un peu de magnésium et souvent beaucoup de sucre.</p>
<h3>Jeudi 12, Balaruc</h3>
<p>Le temps de rien, ou plutôt mes idées divaguent dans mon roman jeu, se dirigent vers lui, quand je ne fais pas mille autres choses, dont préparer la maison et le jardin pour un tournage, faire les courses et la cuisine, organiser ma randonnée bikepacking de fin septembre avec 75 inscrits, pédaler un minimum pour être en état d’y participer, débuguer mon appli de géolocalisation, et puis, et puis, même photographier est presque impossible, même publier le déjà maigres journal d’août.</p>
<p>Pourquoi noter ces choses peu littéraires ? Parce que vous me lisez tous les mois. Alors je vous dis où j’en suis, parle avec vous, vous êtes des amis désormais. Ce journal, finalement, n’a rien d’un journal postmortem, puisqu’il implique de petits échanges, et en cela il ne ressemble pas à ceux des anciens. Il nie la distance entre auteur et lecteur, il nous place dans la même famille, d’ailleurs, vous écrivez vous aussi, tout le monde écrit aujourd’hui, parce que le net est devenu social et littéraire, et photographique, et cinématographique.</p>
<p>Nous ne sommes pas en état de comprendre ce qui nous arrive, en quoi les technologies bouleversent notre rapport à la littérature et la forme qu’elle est en train de prendre. Encore une fois, cette sensation d’être dans l’ultracontemporain en ce moment même, quand j’écris là, pour vous, et moi aussi. Je tente d’avoir la même présence dans le roman, et aussi en même temps de prendre de la distance « classique », et d’y confronter les deux approches de la littérature, sans refuser de la discuter. Je sais que j’écris un roman illisible. Je l’écris pour moi, pour explorer.</p>
<h3>Vendredi 13, Balaruc</h3>
<p>Tous les cinq ans, j’achète un iPhone et je me remets à photographier.</p>
<h3>Mardi 17, Balaruc</h3>
<p>J’écris, mais pas ici.</p>
<h3>Mercredi 18, Balaruc</h3>
<p>Confronté à la souffrance absolue, le dix de douleur, difficile à supporter en tant que spectateur impuissant.</p>
<hr/>
<p>Suis fan des Beach Boys. Je regarde <a href="https://newsroom.disney.fr/actualites/the-beach-boys-le-film-documentaire-sur-le-groupe-legandaire-sera-propose-des-le-24-mai-en-exclusivite-sur-disney-f833-dc71f.html">le documentaire</a>. Quelle déception, quelle médiocrité. Et pas le moindre morceau de musique en intégralité, pour ne pas payer de droits. Dans ce cas, arrêtez de faire des reportages sur des artistes. Ça n’a aucun sens.</p>
<h3>Dimanche 22, Balaruc</h3>
<div class="image" id="image-2399-7"><img alt="Gris" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/10/2024-09-22-192929-maison.webp" srcset="/images_tc/2024/10/2024-09-22-192929-maison.webp 1600w, /images_tc/2024/10/2024-09-22-192929-maison-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/10/2024-09-22-192929-maison-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Gris</div></div>
<div class="image" id="image-2399-8"><img alt="Gris" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/10/2024-09-22-193636-maison.webp" srcset="/images_tc/2024/10/2024-09-22-193636-maison.webp 1600w, /images_tc/2024/10/2024-09-22-193636-maison-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/10/2024-09-22-193636-maison-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Gris</div></div>
<div class="image" id="image-2399-9"><img alt="Gris" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/10/2024-09-22-193657-maison.webp" srcset="/images_tc/2024/10/2024-09-22-193657-maison.webp 1600w, /images_tc/2024/10/2024-09-22-193657-maison-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/10/2024-09-22-193657-maison-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Gris</div></div>
<h3>Lundi 23, Balaruc</h3>
<div class="image" id="image-2399-10"><img alt="Je jardine" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1201" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/10/2024-09-23-081204.webp" srcset="/images_tc/2024/10/2024-09-23-081204.webp 1600w, /images_tc/2024/10/2024-09-23-081204-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/10/2024-09-23-081204-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Je jardine</div></div>
<h3>Mercredi 25, Balaruc</h3>
<p>Suis tombé sur un article si élogieux de <a href="https://thebookerprizes.com/the-booker-library/books/creation-lake"><em>Creation Lake</em></a> de <a href="https://thebookerprizes.com/the-booker-library/authors/rachel-kushner">Rachel Kushner</a> en lice pour le The Booker Prizes que j’ai commencé à le lire. Au bout de dix pages, j’avais compris que c’était un nanar, d’autant que la France y est décrite à coups de clichés, au bout de cinquante je me demande de qui on se fiche ? Rien. Pas de style, pas d’intrigue, pas de forme neuve, pas d’épaisseur, pas d’humour, pas de profondeur. Dire que le texte est présenté comme révolutionnaire ! Ça fait mal d’entendre ça. Sans doute qu’une IA a écrit cet article. Elles sont douées pour faire briller les plus sombres merdes.</p>
<h3>Jeudi 26, Balaruc</h3>
<p>Je dors avec une moustiquaire, ça ne m’empêche pas de me faire piquer, mais au moins j’ai la satisfaction de griller les moustiques le matin avec ma raquette électrique, parce qu’ils restent prisonniers.</p>
<hr/>
<p>Suis terrifié. <a href="https://www.science.org/doi/10.1126/science.adk3705">Étude massive publiée dans <em>Science</em> qui décrit l’évolution des températures de surface sur les 500 derniers millions d’années</a>, qui démontre que le facteur majeur des modifications est le CO2 et je vois des gens utiliser cette étude pour dire que le réchauffement n’est pas causé par l’activité humaine alors que nous balançons du CO2 dans l’atmosphère à tour de bras. Ce n’est pas parce que jadis les températures ont été plus élevées, que le taux de CO2 a été plus élevé, que cette fois ce n’est pas nous les responsables de l’élévation. Et puis, quand la planète était plus chaude, nous n’y vivions pas.</p>
<h3>Vendredi 27, Montpellier</h3>
<p>Une métaphore. Il existe deux grandes catégories de cyclistes, les compétiteurs qui veulent gagner des courses et les dilettantes qui recherchent avant tout le plaisir.</p>
<p>Pour gagner, le compétiteur est prêt à de nombreux sacrifices, parfois même à se doper. C’est un peu pareil avec les écrivains qui écrivent pour gagner plutôt que pour le plaisir. À une époque ils se droguaient, ou se saoulaient, désormais ils demandent aux IA d’écrire à leur place, ou de les aider à écrire. C’est une évolution inévitable, irréversible, d’autant plus que les IA reposent sur des modèles statistiques qui tendent à produire des textes normés, dans l’air du temps.</p>
<p>Par contre, pour ceux qui comme moi écrivent pour le plaisir, et pour en donner, rien ne nous pousse à demander aux IA d’écrire à notre place, donc à voler notre plaisir. Pour autant, je crois que les IA peuvent nous aider à maximiser notre plaisir, parce qu’elles peuvent nous donner à voir nos textes sous une multitude de points de vue, ce qui peut nous aider à les pousser plus loin, comme quand nous travaillons avec un éditeur.</p>
<h3>Lundi 30, Montagne Noire</h3>
<div class="image" id="image-2399-11"><img alt="g727" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/10/2024-09-30-163905-Labruguière-–-Caudebronde.webp" srcset="/images_tc/2024/10/2024-09-30-163905-Labruguière-–-Caudebronde.webp 1600w, /images_tc/2024/10/2024-09-30-163905-Labruguière-–-Caudebronde-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/10/2024-09-30-163905-Labruguière-–-Caudebronde-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">g727</div></div>]]></description><guid isPermaLink="false">2399</guid><pubDate>Sun, 13 Oct 2024 11:00:00 +0200</pubDate></item><item><title>Août 2024</title><link>https://tcrouzet.com/2024/09/18/aout-2024/</link><description><![CDATA[<h3>Vendredi 2, Balaruc</h3>
<p>J’écris malgré tout, un livre étrange, bric-à-brac, pas de temps pour penser en dehors, parce que tout ce que je pense peut s’y retrouver, comme ici, c’est une sorte de journal.</p>
<h3>Samedi 3, Balaruc</h3>
<p>Vélo, courses, cuisine, JO… Les journées passent dans l’épaisse chaleur.</p>
<h3>Dimanche 4, Balaruc</h3>
<p><a href="https://www.goodreads.com/book/show/195606.This_Is_Not_a_Novel"><em>This not a novel</em></a> de David Markson. Une simple liste de notes sibyllines à la Perec. Longtemps que je n’avais pas pris autant de plaisir avec un texte. Il me provoque mille idées fugitives. Rien ne s’accroche, mais le plaisir est intense.</p>
<h3>Jeudi 8, Balaruc</h3>
<p>L’académie Goncourt a été créée pour répondre à l’incapacité de l’Académie française à célébrer les romans. Personne n’a créé l’académie numérique pour suppléer à l’académie Goncourt. À juste raison, parce qu’il n’y a rien à célébrer ? Ou parce que les lecteurs ont pris leur destin en main ? Ou parce que la littérature numérique est une chimère ? Ou parce que les juges sont de plus en plus aveugles ?</p>
<div class="image" id="image-2391-1"><img alt="Gardiole" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/09/2024-08-12-073243-Gigean-–-Villeneuve-lès-Maguelone.webp" srcset="/images_tc/2024/09/2024-08-12-073243-Gigean-–-Villeneuve-lès-Maguelone.webp 1600w, /images_tc/2024/09/2024-08-12-073243-Gigean-–-Villeneuve-lès-Maguelone-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/09/2024-08-12-073243-Gigean-–-Villeneuve-lès-Maguelone-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Gardiole</div></div>
<div class="image" id="image-2391-2"><img alt="Maguelone" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/09/2024-08-12-082330-Gigean-–-Villeneuve-lès-Maguelone.webp" srcset="/images_tc/2024/09/2024-08-12-082330-Gigean-–-Villeneuve-lès-Maguelone.webp 1600w, /images_tc/2024/09/2024-08-12-082330-Gigean-–-Villeneuve-lès-Maguelone-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/09/2024-08-12-082330-Gigean-–-Villeneuve-lès-Maguelone-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Maguelone</div></div>
<div class="image" id="image-2391-3"><img alt="Maguelone" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/09/2024-08-12-082458-Gigean-–-Villeneuve-lès-Maguelone.webp" srcset="/images_tc/2024/09/2024-08-12-082458-Gigean-–-Villeneuve-lès-Maguelone.webp 1600w, /images_tc/2024/09/2024-08-12-082458-Gigean-–-Villeneuve-lès-Maguelone-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/09/2024-08-12-082458-Gigean-–-Villeneuve-lès-Maguelone-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Maguelone</div></div>
<h3>Vendredi 9, Balaruc</h3>
<p>Vélo autour de l’étang. Départ 6h. Quand je reviens vers la maison, je traverse la route de Sète par la piste cyclable, je force comme toujours le passage, sinon j’y serais encore, un gars en scooter me hurle dessus, je prends mon temps, assez pour voir que c’est un gros, et avec mes bras je mime sa grosseur, ce qui a pour vertu de le calmer tout de suite. Mais pourquoi les cyclistes provoquons la haine des autres usagers de la route ? Je crois qu’ils jalousent notre liberté.</p>
<hr/>
<p>J’ai toujours été fasciné par l’idée que <a href="https://www.sciencealert.com/quantum-entanglement-in-neurons-may-actually-explain-consciousness">notre conscience serait quantique</a>. Je ne vois pas autrement comment expliquer le libre arbitre (parce que je crois au libre arbitre, à la responsabilité, à des trucs comme ça).</p>
<h3>Samedi 10, Balaruc</h3>
<p>Hier, je suis parti pédaler sans petit-déjeuner, tout en supportant beaucoup mieux la chaleur. J’ai renouvelé l’expérience ce matin, ne mangeant qu’un fruit, même résultat. Je me demande si je n’ai pas tendance à trop manger avant le vélo. La digestion me prive de trop d’énergie. Idem quand j’écris.</p>
<hr/>
<p>Vivre au bord de l’eau me permet d’assister au spectacle de l’incurie écologique : les types, oui, presque systématiquement des hommes grassouillets, avec des femmes complaisantes en bikini, tournent et retournent au large de la maison avec leur gros bateau à moteur, inscrivant leur nom sur les registres des criminels climatiques, de préférence avec leur sexe qu’ils aimeraient avoir énorme. Dans le même temps, d’autres gros s’affrontent sur l’eau, du haut des bateaux de joute, cette fois propulsés à la rame, et je ne les pardonne pas tout à fait.</p>
<hr/>
<p>Publiant le journal de juillet, je constate que j’ai peu photographié, et que je n’ai presque pas pris de photo depuis le début août, comme si mon regard s’était éteint, mon cerveau avait rapetissé.</p>
<h3>Dimanche 11, Balaruc</h3>
<p>Kandinsky n’a pas inventé l’art abstrait, à moins qu’inventer un art se résume à le nommer. Impressionné par les <a href="https://www.themarginalian.org/2024/08/08/margaret-watts-hughes-voice-figures/">expériences de visualisation sonore de Margaret Watts Hughes</a>. Des paysages de rêve.</p>
<hr/>
<p>Je relis mes carnets, tout doucement, pour mon projet romanesque et tombe sur ce passage du 30 juin 2016 (à peine réécrit) : « Si mes carnets recueillaient soudain des milliers de lecteurs, il se passerait alors quelque chose d’étrange, et même de dangereux. J’entrerai en résonance avec mon temps au risque de ne plus être moi-même, mais seulement un reflet de ce que les autres pensent. Je ne serais plus celui qui s’abandonne, mais celui dont l’abandon rejoint les autres, et ne fais que les contenter. » Je n’ai plus à m’inquiéter de ce risque.</p>
<hr/>
<p>En réaction à mon carnet de juillet, Ploum écrit : « Un milliard de téléspectateurs, les yeux rivés sur quelques dizaines de stars prenant des selfies. Comme si les pauvres ne pouvaient que regarder ceux qui se regardent eux-mêmes. Pour ensuite, par mimétisme, faire un selfie de soi en train de regarder l’écran où continue une autocongratulation mise en scène. »</p>
<p>Je m’amuse à lui répondre qu’a priori il y avait deux milliards de téléspectateurs ! Je ne sais pas quand nous nous réveillerons de cette folie du selfie, de cette folie de vouloir paraître aux yeux des autres. C’est comme si une nouvelle religion universelle s’était installée subrepticement. Nous nous y sommes presque tous convertis sans conscience.</p>
<hr/>
<p><a href="https://tcrouzet.com/tag/carnet-de-route/">Quand je parcours les vignettes d’ouverture de mes entrées de carnet, l’eau domine</a>. Je ne suis pas un marin, mais un homme des rivages. Nous devrions donner nos photos aux IA pour qu’elles dressent notre portrait psychologique.</p>
<h3>Lundi 12, Balaruc</h3>
<p>Mon roman prend un tour totalement imprévu, reversant même, le bric-à-brac devient cataclysmique.</p>
<h3>Mercredi 14, Balaruc</h3>
<p>Quand je demande aux IA de me dire ce qu’elles pensent d’un texte, elles commencent par être élogieuses, puis par me conseiller toujours les mêmes modifications pour que je ramène mon style vers celui des best-sellers, en usant des trucs narratifs des best-sellers les plus bas de gamme. Mais dès que je leur demande d’être sévères, elles me cassent sans vergogne. Et quand je leur fais remarquer qu’elles changent d’avis comme de chemise, elles s’excusent platement, si bien qu’elles ne m’aident pas beaucoup à prendre du recul sur mes textes. Elles ne sont plus bonnes, et c’est déjà beaucoup, que pour le brainstorming, pour m’aider à mettre en ordre mes pensées. J’illustre ce mécanisme dans le roman.</p>
<div class="image" id="image-2391-4"><img alt="Moi-même" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/09/2024-08-14-120102-maison.webp" srcset="/images_tc/2024/09/2024-08-14-120102-maison.webp 1600w, /images_tc/2024/09/2024-08-14-120102-maison-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/09/2024-08-14-120102-maison-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Moi-même</div></div>
<h3>Jeudi 15, Balaruc</h3>
<div class="image" id="image-2391-5"><img alt="Orage" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/09/2024-08-15-205924-maison.webp" srcset="/images_tc/2024/09/2024-08-15-205924-maison.webp 1600w, /images_tc/2024/09/2024-08-15-205924-maison-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/09/2024-08-15-205924-maison-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Orage</div></div>
<div class="image" id="image-2391-6"><img alt="Orage" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/09/2024-08-15-210335-maison.webp" srcset="/images_tc/2024/09/2024-08-15-210335-maison.webp 1600w, /images_tc/2024/09/2024-08-15-210335-maison-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/09/2024-08-15-210335-maison-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Orage</div></div>
<h3>Vendredi 16, Balaruc</h3>
<p>Je critique le web social, j’aimerais qu’il disparaissent et nous fiche collectivement la paix, mais il m’arrive d’y vivre de petites conjonctions heureuses, et <a href="https://tcrouzet.com/2024/08/16/jeu-de-r%C3%B4le-coincidence/">qui, comme aujourd’hui, me confortent dans la direction prise par mon roman</a>.</p>
<hr/>
<p>Les IA gratuites restreignent la taille des images générées, mais d’autres IA permettent de multiplier la définition des images. Un monde absurde.</p>
<h3>Samedi 17, Balaruc</h3>
<p>Parce que les IA sont intellectuellement limitées, elles me proposent systématiquement de simplifier mes textes qui leur semblent trop complexes. J’ai envie de faire tout le contraire, c’est même en train de devenir un jeu, aller à leur encontre dans l’espoir de sortir de la norme qui les définit. Plus elles me critiquent, plus je me dis que je tiens quelque chose.</p>
<h3>Dimanche 18, Balaruc</h3>
<p>Le cœur encore plus lourd que de coutume : ma garrigue est en train de partir en fumée. Tout l’après-midi les Canadairs tournent au-dessus de l’étang. Pas même le courage de photographier leur balai.</p>
<h3>Lundi 19, Balaruc</h3>
<p>Scène imaginaire : un TGV, premières, siège solo, un homme dort, avec un bandeau qui masque ses yeux. Sur sa tablette ouverte, une tarte au citron à demi mangée, puis massacrée à coups de cuillère comme suite à un énervement provoqué par le dégoût. Le contrôleur approche de l’homme, se penche vers lui pour l’éveiller (je n’ai toujours pas compris ce concept de vérifier les billets pendant le voyage rien que pour emmerder les passagers), dans un brusque mouvement réflexe l’homme saisit de sa main droite le contrôleur, lui plaque le visage sur la tablette, donc dans la tarte, le bloque là avec son coude, tout en pointant sa main gauche armée d’un pistolet vers le second contrôleur, le tout sans avoir posé le bandeau. L’homme est un agent secret stressé. L’histoire s’appellerait <em>Stress</em>. Cette idée me vient sans doute parce que je viens de commander un nouveau bandeau censé favoriser le sommeil profond. Je suis encore sensible aux sirènes du marketing.</p>
<div class="image" id="image-2391-7"><img alt="Lac d’Avène" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/09/2024-08-19-161648-Castanet-le-Haut.webp" srcset="/images_tc/2024/09/2024-08-19-161648-Castanet-le-Haut.webp 1600w, /images_tc/2024/09/2024-08-19-161648-Castanet-le-Haut-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/09/2024-08-19-161648-Castanet-le-Haut-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Lac d’Avène</div></div>
<div class="image" id="image-2391-8"><img alt="Col de Serviès" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/09/2024-08-19-180817-Castanet-le-Haut.webp" srcset="/images_tc/2024/09/2024-08-19-180817-Castanet-le-Haut.webp 1600w, /images_tc/2024/09/2024-08-19-180817-Castanet-le-Haut-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/09/2024-08-19-180817-Castanet-le-Haut-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Col de Serviès</div></div>
<h3>Mardi 20, Balaruc</h3>
<p>Nous dormons au sommet de l’Espinouse et attaquons la descente époustouflante aux flancs du Caroux avec le soleil levant. Pure merveille d’être dans cette nature chaotique, de rochers sculptés par les intempéries, de bruyères violettes à perte de vue, qui provoque en nous un sentiment d’exaltation partagé, une envie de rester pour toujours en mouvement. Puis en bas, dans la vallée, une ruelle étroite, en face de nous arrive un énorme 4x4 qui roule au milieu de la chaussée et qui commence à nous hurler dessus parce que nous ne nous arrêtons pas pour le laisser passer. Ce serait aux cyclistes de se coucher. La scène se termine par un échange d’injures. Quand est-ce que dans le Code de la route il sera mentionné que les plus faibles ont la priorité ? Les piétons sur les vélos, les vélos sur les voitures, sans pour autant abuser de la voie publique. Cette fois, le chauffard s’est comporté comme les piétons qui, sur les pistes partagées, se croient autorisés à marcher au milieu.</p>
<div class="image" id="image-2391-9"><img alt="Espinouse" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/09/2024-08-20-081454-Castanet-le-Haut-et-Rosis.webp" srcset="/images_tc/2024/09/2024-08-20-081454-Castanet-le-Haut-et-Rosis.webp 1600w, /images_tc/2024/09/2024-08-20-081454-Castanet-le-Haut-et-Rosis-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/09/2024-08-20-081454-Castanet-le-Haut-et-Rosis-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Espinouse</div></div>
<div class="image" id="image-2391-10"><img alt="Caroux" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/09/2024-08-20-082944-Castanet-le-Haut-et-Rosis.webp" srcset="/images_tc/2024/09/2024-08-20-082944-Castanet-le-Haut-et-Rosis.webp 1600w, /images_tc/2024/09/2024-08-20-082944-Castanet-le-Haut-et-Rosis-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/09/2024-08-20-082944-Castanet-le-Haut-et-Rosis-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Caroux</div></div>
<div class="image" id="image-2391-11"><img alt="Caroux" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/09/2024-08-20-083651-Castanet-le-Haut-et-Rosis.webp" srcset="/images_tc/2024/09/2024-08-20-083651-Castanet-le-Haut-et-Rosis.webp 1600w, /images_tc/2024/09/2024-08-20-083651-Castanet-le-Haut-et-Rosis-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/09/2024-08-20-083651-Castanet-le-Haut-et-Rosis-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Caroux</div></div>
<h3>Mercredi 21, Balaruc</h3>
<p>Je sors d’<a href="https://www.radiofrance.fr/franceculture/podcasts/serie-alexandre-grothendieck-legende-rebelle-des-mathematiques">un podcast FranceCulture sur Alexandre Grothendieck</a>, dont j’ai dégusté les cinq heures à la petite cuillère. Quand j’ai suivi le séminaire de Grothendieck en 1984, j’ignorais qu’il était en train de travailler à sa théorie des invariants. En 2022, quand Gallimard a édité le manuscrit de la monumentale autobiographie de Grothendieck, <a href="https://www.gallimard.fr/Catalogue/GALLIMARD/Tel/Recoltes-et-Semailles-I-II"><em>Récoltes et Semailles</em></a>, j’ai eu peur d’y plonger, sachant quel génie monstrueux se cachait derrière (pourtant Sophie, son éditrice, m’y avait encouragé). Je ne me suis jamais senti aussi minuscule que devant Grothendieck, et tout au long du podcast j’ai découvert que je n’étais pas le seul. Beaucoup de ses anciens élèves et collaborateurs y témoignent de leur sentiment de petitesse.</p>
<p>J’ai compris que je ne serai jamais mathématicien en discutant avec lui de mathématiques. Il était alors professeur à la fac de Montpellier. Nous étions en DEUG et on nous avait proposé de passer toutes les semaines une heure avec lui pour travailler à des projets personnels. Pas de cours, mais des têtes à têtes, oui des faces à faces avec peut-être le plus grand mathématicien du XX<sup>e</sup> siècle, un privilège dont nous ignorions tout ou presque. On nous l’avait présenté comme un génie excentrique qui avait réinventé la géométrie, un fou génial, un original. C’est ce qui m’avait plu et poussé à m’inscrire à ce séminaire.</p>
<p>À l’époque, je passais mon temps à jouer et j’avais choisi un sujet qui aurait pu l’intéresser si j’avais été plus clair dans mes explications. J’étais parti de l’idée que les règles d’un jeu de plateau pouvaient être schématisées en un graphe. Deux jeux avec des noms et des règles apparemment différentes pouvaient n’être qu’une déformation d’un même graphe (il y avait par exemple le graphe du jeu de l’oie — une sorte d’invariant ludique).</p>
<p>J’éprouvais viscéralement l’invariance quand j’essayais un jeu nouveau, qui n’était souvent qu’un jeu déjà familier sous une apparence nouvelle. Il y avait de fait beaucoup de jeux identiques, qu’il était possible de classer par familles ou catégories, et il était difficile d’en trouver de nouveaux. Seul le jeu de rôle me paraissait capable d’échapper à l’invariance (je suis resté très sensible à l’invariance, surtout en littérature).</p>
<p>Tout cela est très loin, je ne crois pas avoir gardé la moindre note. Quand j’ai présenté mon idée à Grothendieck, il m’a dit en gros : « C’est très banal, rien de plus classique. » Débrouille-toi avec ça. Il a continué à me parler et je n’ai pas dû comprendre grand-chose aux pistes qu’il a ouvertes. Puis le séminaire a cessé, Grothendieck absent, disparu, disaient certains (même s’il ne s’est fait ermite qu’à partir de 1990). Je suis passé à côté d’un monstre. Je n’ai pas su le dompter, m’en faire un ami. J’ai longtemps après eu l’impression d’avoir raté quelque chose. Je viens de charger <em>Récoltes et Semailles</em> sur ma liseuse, non sans angoisse.</p>
<hr/>
<p>À l’hôpital. « Qu’est-ce qui va mal ? » demande l’infirmière. La patiente de 93 ans répond : « Je ne sais pas ce qui va bien. »</p>
<h3>Jeudi 22, Balaruc</h3>
<p>Quatre heures du matin, et je ne dors toujours pas, à écrire, à lire, dans une fièvre égale, qui demain me laissera épuisée. Calvino : « l’abîme égocentrique du roman suicidaire qui finit par s’enfoncer en lui-même. » Ou : « Lire, dit-il, c’est toujours cela : il y a une chose qui est là, une chose faite d’écriture, un objet solide, matériel, qu’on ne peut pas changer, et à travers cette chose, on affronte une autre chose qui n’est pas présente, une autre chose qui appartient au monde immatériel, invisible, parce qu’elle est seulement pensable, imaginable, ou parce qu’elle a existé et qu’elle n’existe plus, passée, perdue, inatteignable, dans le pays des morts… » Puis je saute sur Grothendieck, et c’est éblouissant.</p>
<hr/>
<p>Souvent je n’arrive à rien lors de mes brainstormings avec les IA et elles finissent par me dire de me faire confiance. Tout ça pour ça.</p>
<h3>Vendredi 23, Balaruc</h3>
<p>Je n’ai rencontré qu’une fois Etienne Klein, lors d’une table ronde débat entre nous deux au sujet des changements climatiques, et j’avais détesté le personnage, prétentieux, autoritaire, affirmatif du haut de sa notoriété de plus en plus grandissante. Je comprends mieux pourquoi. <a href="https://www.arretsurimages.net/articles/etienne-klein-une-these-constellee-de-plagiats">C’est un plagiaire.</a> Tout est bon pour réussir. La droiture intellectuelle n’a plus beaucoup de prix.</p>
<h3>Samedi 24, Balaruc</h3>
<p>À force de penser leurs textes pour qu’ils soient lus à voix haute dans les festivals, les auteurs limitent de plus en plus leurs possibilités stylistiques. Imaginez si Proust avait pensé <em>La Recherche</em> pour qu’elle soit lue à voix haute ? Je ne dis pas qu’elle ne peut pas l’être, au contraire, mais ça n’a jamais été l’intention de Proust (surtout qu’il devienne son propre lecteur — parce que le bug est là, que l’auteur se transforme en homme-orchestre bon à tout faire, et bon à rien). J’écris justement pour échapper aux autres médias, pour ne pas être jouable, mis en scène, filmé… Sinon j’écrirais du théâtre, de la poésie, des scénarios… J’ai choisi un média en perte de vitesse pour ne pas être à la mode, et risquer d’être rattrapé par elle.</p>
<h3>Mardi 27, Balaruc</h3>
<p>J’écris avec joie, sans pression, pour m’amuser, et je m’amuse pour sûr, je m’amuse toujours quand je suis dans un texte long, malgré les coups de frein. Je viens d’écouter <a href="https://www.radiofrance.fr/franceculture/podcasts/serie-il-etait-une-fois-le-roman">un podcast France Culture sur l’histoire du roman</a>. Aimé les propos de Laurent Binet, en phase avec mon projet de métafiction (après <em>Le Code Houellebecq</em> qui en était déjà une, mais cette fois je vais plus loin, mélangeant autofiction et science-fiction, théorie littéraire et journal intime). </p>
<h3>Mercredi 28, Balaruc</h3>
<p>Dans le podcast France Culture, il est clairement montré comment le roman gagne ses galons, notamment grâce à la nouvelle puissance de la presse. Tout au long de la discussion, personne n’effectue de parallèle avec notre époque et la toute-puissance du Net. J’ai trouvé ça très amusant. Les universitaires interviewés montrent comment une transition littéraire s’est jouée sans être capable de mesurer qu’ils en vivent une nouvelle à laquelle ils ne prêtent pas attention. Ils naviguent au milieu d’une tempête dont ils ne ressentent rien, exactement comme les critiques qui n’ont pas vu le roman devenir majeur, et l’oubliaient quand ils racontaient l’histoire de la littérature. Mais quelque chose émerge, en ce moment même, qui continue l’aventure de l’écriture, mais sans doute pas où les mandarins la voient.</p>
<hr/>
<p><em>Le roman de mon père</em> (non publiée), <em>Le Code Houellebecq</em> et maintenant <em>Le roman du roman</em> explorent le rapport de la fiction au réel. J’aime le réel et la fiction et je ne prends jamais autant de plaisir que quand je les hybride.</p>
<h3>Jeudi 29, Balaruc</h3>
<p><a href="https://www.fastcompany.com/91174864/a-neuroscientist-explains-how-playing-games-has-shaped-us">Kelly Clancy</a> : « Games are an extraordinary invention. A game—whether a video game, board game, casino game, or otherwise—is an arrangement of ideas the brain devised to give itself free pleasure out of nothing. In other words, the brain created games to hack itself. » J’ai toujours considéré la littérature comme un jeu avec pour objectif de pirater mon cerveau et celui de mes lecteurs, potentiellement plus efficacement qu’une drogue, en offrant davantage de récompenses. Je me demande pourquoi j’ai mis autant de temps avant de travailler à un roman-jeu.</p>
<div class="image" id="image-2391-12"><img alt="Le Lez" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/09/2024-08-29-102133-Montpellier.webp" srcset="/images_tc/2024/09/2024-08-29-102133-Montpellier.webp 1600w, /images_tc/2024/09/2024-08-29-102133-Montpellier-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/09/2024-08-29-102133-Montpellier-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Le Lez</div></div>]]></description><guid isPermaLink="false">2391</guid><pubDate>Wed, 18 Sep 2024 12:00:00 +0200</pubDate></item><item><title>Juillet 2024</title><link>https://tcrouzet.com/2024/08/10/juillet-2024/</link><description><![CDATA[<h3>Lundi 1<sup>er</sup>, Balaruc</h3>
<p>L’universalité du cancer me saute aux yeux quand je patiente dans le hall de l’hôpital Val d’Aurelle.</p>
<hr/>
<p>En face de la salle d’attente, une porte avec écrit « Diététicienne ». Elle s’ouvre. En sort une énorme femme en blouse blanche, la diététicienne.</p>
<h3>Mardi 2, Balaruc</h3>
<p>« Le fascisme naît toujours d’un esprit provincial, d’un manque de connaissance des vrais problèmes et du rejet des gens, que ce soit par paresse, préjugés, cupidité ou ignorance, pour donner un sens plus profond à leur vie. Pire encore, ils se vantent de leur ignorance et cherchent le succès pour eux-mêmes ou pour leur groupe à travers une présomption, des affirmations sans fondement et une fausse démonstration de bonnes qualités, plutôt que de faire appel à la véritable capacité, à l’expérience ou à la réflexion culturelle. Le fascisme ne peut être combattu si nous ne reconnaissons pas qu’il est simplement le côté stupide, pathétique et frustré de nous-mêmes dont nous devons avoir honte. » Federico Fellini : En conversation avec Natalia Ginzburg.</p>
<hr/>
<p>Je découvre qu’Isa a un crâne aussi joli que celui de Sinéad O’Connor.</p>
<h3>Mercredi 3, Balaruc</h3>
<div class="image" id="image-2387-1"><img alt="Balaruc" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/08/2024-07-03-101406-Poussan-et-Marseillan.webp" srcset="/images_tc/2024/08/2024-07-03-101406-Poussan-et-Marseillan.webp 1600w, /images_tc/2024/08/2024-07-03-101406-Poussan-et-Marseillan-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/08/2024-07-03-101406-Poussan-et-Marseillan-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Balaruc</div></div>
<div class="image" id="image-2387-2"><img alt="Les Onglous" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/08/2024-07-03-121053-Poussan-et-Marseillan.webp" srcset="/images_tc/2024/08/2024-07-03-121053-Poussan-et-Marseillan.webp 1600w, /images_tc/2024/08/2024-07-03-121053-Poussan-et-Marseillan-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/08/2024-07-03-121053-Poussan-et-Marseillan-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Les Onglous</div></div>
<h3>Jeudi 4, Balaruc</h3>
<div class="image" id="image-2387-3"><img alt="Plage Maguelone" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/08/2024-07-04-102902-Villeneuve-lès-Maguelone.webp" srcset="/images_tc/2024/08/2024-07-04-102902-Villeneuve-lès-Maguelone.webp 1600w, /images_tc/2024/08/2024-07-04-102902-Villeneuve-lès-Maguelone-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/08/2024-07-04-102902-Villeneuve-lès-Maguelone-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Plage Maguelone</div></div>
<h3>Vendredi 5, Balaruc</h3>
<p>Je suis épuisé, mentalement épuisé. Ce n’est pas moi qui suis une chimiothérapie, mais elle me dévaste le cerveau.</p>
<h3>Samedi 6, Balaruc</h3>
<p>Guillaume Vissac, <a href="https://www.fuirestunepulsion.net/spip.php?rubrique1">journal de mai 2024</a> : « Mon problème avec le roman, c’est que c’est une forme ronde, fermée, où tout est à sa place, où il n’est pas concevable de laisser des pans verts, ou crénelés, ou des échafaudages où que ce soit. Il faut que ce soit <em>fini</em> et qu’une fois arrivé au bout l’on puisse repartir pour un tour. Alors que moi, ce qui m’intéresse, c’est de ne finir pas, c’est de laisser les choses en morceaux, comme dans la vie nos vies sont en morceaux. »</p>
<hr/>
<p>Les chimios, c’est comme te mettre aux portes de la mort pour te donner une chance de vivre.</p>
<hr/>
<p>Ne pas écrire vite me laisse tout le temps de me retourner sur ce qui est déjà écrit et de corriger. Et j’écris encore moins vite.</p>
<hr/>
<p>Je pourrais me contenter d’écrire avec des citations, et ce serait encore écrire.</p>
<hr/>
<p>Je suppose que le code postal de mon village est aussi utilisé dans d’autres pays. Alors chercher des liens entre les lieux qui portent le même matricule. ChatGPT explore <a href="https://www.worldpostalcodes.org">WorldPostalCodes</a> et trouve que <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/%C3%87atalca">Çatalca</a> en Turquie et <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Dong_District,_Daejeon">Dong-gu</a> en Corée du Sud ont le même code que Balaruc.</p>
<h3>Dimanche, 7 Balaruc</h3>
<p>Merveilleux résultat des législatives où aucun parti n’a de majorité absolue. J’adore, la logique voullant qu’une collation se forme, que la coopération l’emporte, mais les butés ne voudront rien entendre au prétexte de respecter la volonté des Français. De quels Français, la minorité qui a voté pour eux ? Je regarde durant deux heures les débats, où peu de clairvoyants se dessinent, trois ou quatre entre la gauche modérée et le centre, tous les autres obtus ne rêvent que d’absolutisme. Je me sens de plus en plus proche des hommes et des femmes raisonnables. Le comble pour un anarchiste.</p>
<h3>Lundi, 8 Sète</h3>
<p>À Toulouse, j’ai commencé une sorte de roman, et je n’arrive pas à l’avancer chez moi. Je profite d’un rendez-vous à Sète où je vais à vélo pour chercher un endroit où écrire. C’est l’heure du déjeuner. Terrasses envahies par les touristes.</p>
<p>Sète est une ville étroite, coincée entre l’eau et la colline, une ville qui ne m’a jamais inspiré, et qui ne m’a guère procuré de joie. Je comprends qu’elle puisse plaire. Elle ne me déplaît pas, mais ne m’enchante pas davantage. Je n’aime que ses escaliers, qui ouvrent des perspectives sur les bateaux, le port et la mer. J’aime m’installer au milieu des marches et attendre dans la brise estivale.</p>
<hr/>
<p>J’ai commencé <em>Le livre des illusions</em> d’Auster, par rapport à mon projet romanesque, et la même impression qu’avec chacun de ses livres, c’est fastidieux. Je ne comprends pas pourquoi il a eu autant de succès. Une épaisse narration sans surprise, ripolinée.</p>
<h3>Mardi, 9 Balaruc</h3>
<p><a href="https://bigthink.com/the-well/rewire-your-brain-with-transcendental-thinking/">Mary Helen Immordino-Yang</a> : « Our education system focuses too much on memorizing facts and procedures, neglecting autobiographical memory—the personal story we tell ourselves about who we are and what we stand for. This type of memory is crucial for growth, development, and well-being. » Et je suppose tout au long de la vie, d’où l’importance des journaux intimes, qui permettent de se reconstruire sans cesse et de se positionner dans le monde.</p>
<div class="image" id="image-2387-4"><img alt="Sète" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/08/2024-07-09-180828-Mèze.webp" srcset="/images_tc/2024/08/2024-07-09-180828-Mèze.webp 1600w, /images_tc/2024/08/2024-07-09-180828-Mèze-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/08/2024-07-09-180828-Mèze-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Sète</div></div>
<h3>Jeudi 11, Balaruc</h3>
<p>C’est comme si pour la première fois depuis 35 ans, j’avais un job à plein temps à côté de l’écriture.</p>
<hr/>
<p>Message de Philippe :  « Tu écris : « Sensation de me décentrer quand je tente d’écrire un livre, comme si ma place était dans ce carnet et sur le blog, et nulle part ailleurs, et comme si ailleurs n’avait même aucun sens. », et chez moi, c’est l’inverse : je ne me sens centré que quand je me plonge dans l’écriture d’une fiction. Pourtant, je rame, je sue, j’ai du mal à en être satisfait, mais je sais qu’alors je suis pleinement « en moi », je ne sais pas comment le dire autrement. Et mon journal, que je tiens avec plus ou moins de régularité, me semble à l’inverse comme un pas de côté, le travail d’un moi plus en surface, plus factuel, peut-être même moins sincère. »</p>
<p>Cette affaire de centrage est fondamentale. En fait, c’est quand je suis centré que j’écris, sinon je ne suis pas à mon affaire. J’avais écrit cette note après des expériences de fiction décevantes, des textes avortés, où je ne réussissais pas à me centrer. Mais j’ai retrouvé le rythme. J’écris peu, mais du plus profond de moi-même, et alors je me fiche de tout, surtout ce que les autres penseront.</p>
<h3>Vendredi 12, Balaruc</h3>
<p>Mon journal est un livre écrit pas tout à fait.</p>
<h3>Samedi 13, Balaruc</h3>
<p>Je résume mon idée de roman à <a href="https://www.perplexity.ai/">Perplexity</a> et il me liste des livres qui pourraient traiter du sujet. En attendant, je relis <em>Si par une nuit d’hiver un voyageur</em>, dont j’avais tout oublié sauf la mécanique.</p>
<h3>Dimanche 14, Balaruc</h3>
<p><a href="https://phys.org/news/2024-07-ai-easier-stories-alike.html">Les IA stimuleraient la créativité,</a> mais uniformiseraient les créations, tendant à un appauvrissement collectif des productions.</p>
<hr/>
<p>Superbe lecture de <a href="https://www.youtube.com/watch?v=7ALsJfuY5j0&amp;ab_channel=ThomasCousseau"><em>La mort d’Olivier Bécaille</em></a>, une nouvelle de Zola dont je n’avais jamais entendu parler. Je serais incapable de la lire moi-même, trop lente, trop irrémédiable, comme si elle ne pouvait que s’écouler d’elle-même sans surprise, mais de l’entendre jouer par un acteur de talent me fait accepter son irrémédiable.</p>
<h3>Lundi 15, Balaruc</h3>
<p>Passé à travers l’Histoire. Vivre et mourir et voilà.</p>
<h3>Mardi 16, Balaruc</h3>
<p><a href="https://lifehacker.com/work/you-need-a-productivity-journal">Il serait bon de tenir un journal de productivité</a>, où noter ce qui doit être fait aiderait à le faire. J’ai tellement de trucs à faire qu’il me faudrait la journée pour les noter.</p>
<hr/>
<p>Je n’y pensais pas avant d’écrire la date en haut de cette entrée, mais c’est l’anniversaire de mon père. Je ressens le vide de son absence.</p>
<h3>Mardi 23, Auvergne</h3>
<div class="image" id="image-2387-5"><img alt="Mécanique" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/08/2024-07-23-143202-Saint-Donat-–-Trémouille.webp" srcset="/images_tc/2024/08/2024-07-23-143202-Saint-Donat-–-Trémouille.webp 1600w, /images_tc/2024/08/2024-07-23-143202-Saint-Donat-–-Trémouille-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/08/2024-07-23-143202-Saint-Donat-–-Trémouille-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Mécanique</div></div>
<div class="image" id="image-2387-6"><img alt="Mécanique" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/08/2024-07-23-143219-Saint-Donat-–-Trémouille.webp" srcset="/images_tc/2024/08/2024-07-23-143219-Saint-Donat-–-Trémouille.webp 1600w, /images_tc/2024/08/2024-07-23-143219-Saint-Donat-–-Trémouille-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/08/2024-07-23-143219-Saint-Donat-–-Trémouille-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Mécanique</div></div>
<h3>Mercredi 24, Balaruc</h3>
<p>Retour de <a href="https://tcrouzet.com/2024/07/26/vulcania-bikepacking/">six jours de bikepacking en Auvergne</a>.</p>
<h3>Vendredi 26, Balaruc</h3>
<p>Crève. Journée de chimio 3 pour Isa. Retour à la maison. Je m’avachis devant la cérémonie d’ouverture des Jeux olympiques, aussi kitsch que je m’y attendais, à l’image des célébrations de 1989, du grandiloquent d’un bout à l’autre, qui traîne en longueur, avec par intermittences quelques moments joyeux. Impossible pour moi de ne pas penser à la décadence alexandrine du III<sup>e</sup> siècle av. J.-C. quand des parades géantes étaient organisées, prélude à l’écroulement.</p>
<p>Plus on élevait haut les cathédrales, moins on croyait en Dieu. Plus on clame fort sa joie, moins on est joyeux. Le sage n’a pas à montrer sa sagesse. D’un bout à l’autre, j’ai eu l’impression qu’on avait envie de se prouver quelque chose et de se prouver quelque chose au monde. Quoi ? Que nous sommes les plus beaux, les plus forts, les plus originaux, les plus créatifs ? Le spectacle n’était qu’un effort désespéré pour montrer et non pour être. J’avais sous les yeux un comique qui ne cessait de nous promettre une histoire drôle. Un magicien dont j’attendais le tour de magie, que seuls les sportifs seront finalement capables d’offrir.</p>
<p>Sur les bateaux qui défilaient sur la Seine, une bonne idée, j’en conviens, la plupart des sportifs se filmaient avec leur portable, filmaient Paris, filmaient le public qui les filmait. Mise en abîme vertigineuse d’une époque qui se regarde vivre, qui fait de son regard son objet, incapable de cesser d’être voyeuse pour être pleinement dans l’existence. J’étais triste pour eux. Plutôt que de vivre le moment, ils s’en faisaient les témoins, comme s’ils étaient déjà morts, pour que d’autres plus tard aient une chance de vivre ce qu’ils n’ont pas réussi à vivre. Et mes fils de se détourner de ce spectacle, non sans railleries, pour lui préférer leurs jeux vidéo, réaction saine, en elle-même rassurante.</p>
<p>Quant à la volonté d’inclusion affichée d’un bout à l’autre avec emphase, je l’ai surtout perçue comme une provocation à l’égard des plus obtus conservateurs de l’extrême droite mondiale. C’était comme si la cérémonie d’ouverture des JO avait été transformée en gay pride géante et confisquée par une communauté à ses propres fins existentielles, dans un but identitaire plus que réunificateur, le tout dans un style <em>Cage aux folles</em> des plus daté. J’avoue, j’ai aimé la provocation, surtout la référence à Dionysos, même si elle ne fera que renforcer les durs de droites dans leur position imbécile (et enfoncer le clou de mon analogie alexandrine). </p>
<p>Par chance, à l’arrière-plan, Paris donnait l’illusion d’une tenue, pour nous qui connaissons la ville, peut-être davantage pour les étrangers qui un instant ont imaginé être au château de Versailles lors d’une fête royale. Tout ça, finalement, était baroque, et en rien contemporain, malgré l’usage à gogo des lasers. À moins que le contemporain soit devenu hyperbaroque. Voilà pourquoi je m’y sens de moins en moins à ma place, et préfère m’en éloigner sur les chemins de traverse de la discrétion. </p>
<p>Des jeux durables ? Après une telle débauche ? Pauvres nous. Avez-vous compris que nous avions besoin de sobriété ? Quel spectacle avez-vous donné à l’avenir, à part celui du mal qui nous consume ? J’entends… pour une fois on peut se faire plaisir. Mais non, ce une fois ne cesse de se répéter jour après jour, les gens de prendre l’avion, de se projeter d’un bout à l’autre de la planète, de continuer à se comporter comme si elle était inépuisable. Les JO sont devenus un non-sens écologique, en l’état de nos technologies. Continuer de les organiser, c’est nier notre réalité. Ils prônent la concorde, mais aussi la compétition quand nous avons besoin de coopération et de rien d’autre. Ils parlent d’une voix d’un autre temps.</p>
<p>Je me demande combien de téléspectateurs se sont pris en photo en train de regarder la cérémonie ? Ou ont effectué des captures d’écran ? Rien ne ressort de très bon de mon analyse sinon la volonté constante d’attirer l’attention, d’en mettre plein les yeux, de provoquer le buzz et des clivages. Et ça continue, parce que les réseaux sociaux débordent d’avis, chacun destiné à son tour à capter l’attention, alors je garde le mien au chaud dans un recoin de mon journal pour ne pas participer à ce que je considère comme un des maux chroniques de notre temps.</p>
<h3>Samedi 27, Balaruc</h3>
<p>La flamme olympique ne brûle pas, mais simule des flammes au nom de la durabilité. Quelle farce !</p>
<hr/>
<p>Des spectateurs interviewés hier durant la cérémonie parlent de leur émotion en même temps qu’ils la vivent. S’ils étaient vraiment émus, ils seraient incapables de parler.</p>
<h3>Mercredi 31, Balaruc</h3>
<p>Je ne peux m’empêcher de regarder les JO, parce que le sport offre davantage de surprises et d’émotions que la plupart des œuvres d’art contemporaines.</p>]]></description><guid isPermaLink="false">2387</guid><pubDate>Sat, 10 Aug 2024 18:00:00 +0200</pubDate></item><item><title>Juin 2024</title><link>https://tcrouzet.com/2024/07/10/juin-2024/</link><description><![CDATA[<h3>Samedi 1<sup>er</sup>, des Corbières à Leucate</h3>
<div class="image" id="image-2383-1"><img alt="Réveil" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/07/2024-06-01-061006-Embres-et-Castelmaure-et-Leucate.webp" srcset="/images_tc/2024/07/2024-06-01-061006-Embres-et-Castelmaure-et-Leucate.webp 1600w, /images_tc/2024/07/2024-06-01-061006-Embres-et-Castelmaure-et-Leucate-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/07/2024-06-01-061006-Embres-et-Castelmaure-et-Leucate-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Réveil</div></div>
<div class="image" id="image-2383-2"><img alt="Corbières" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/07/2024-06-01-061836-Embres-et-Castelmaure-et-Leucate.webp" srcset="/images_tc/2024/07/2024-06-01-061836-Embres-et-Castelmaure-et-Leucate.webp 1600w, /images_tc/2024/07/2024-06-01-061836-Embres-et-Castelmaure-et-Leucate-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/07/2024-06-01-061836-Embres-et-Castelmaure-et-Leucate-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Corbières</div></div>
<div class="image" id="image-2383-3"><img alt="Corbières" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/07/2024-06-01-080234-Embres-et-Castelmaure-et-Leucate.webp" srcset="/images_tc/2024/07/2024-06-01-080234-Embres-et-Castelmaure-et-Leucate.webp 1600w, /images_tc/2024/07/2024-06-01-080234-Embres-et-Castelmaure-et-Leucate-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/07/2024-06-01-080234-Embres-et-Castelmaure-et-Leucate-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Corbières</div></div>
<div class="image" id="image-2383-4"><img alt="Leucate" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/07/2024-06-01-095755-Embres-et-Castelmaure-et-Leucate.webp" srcset="/images_tc/2024/07/2024-06-01-095755-Embres-et-Castelmaure-et-Leucate.webp 1600w, /images_tc/2024/07/2024-06-01-095755-Embres-et-Castelmaure-et-Leucate-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/07/2024-06-01-095755-Embres-et-Castelmaure-et-Leucate-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Leucate</div></div>
<div class="image" id="image-2383-5"><img alt="La Franqui" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/07/2024-06-01-105346-Embres-et-Castelmaure-et-Leucate.webp" srcset="/images_tc/2024/07/2024-06-01-105346-Embres-et-Castelmaure-et-Leucate.webp 1600w, /images_tc/2024/07/2024-06-01-105346-Embres-et-Castelmaure-et-Leucate-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/07/2024-06-01-105346-Embres-et-Castelmaure-et-Leucate-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">La Franqui</div></div>
<div class="image" id="image-2383-6"><img alt="La Franqui" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/07/2024-06-01-105357-Embres-et-Castelmaure-et-Leucate.webp" srcset="/images_tc/2024/07/2024-06-01-105357-Embres-et-Castelmaure-et-Leucate.webp 1600w, /images_tc/2024/07/2024-06-01-105357-Embres-et-Castelmaure-et-Leucate-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/07/2024-06-01-105357-Embres-et-Castelmaure-et-Leucate-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">La Franqui</div></div>
<h3>Dimanche 2, Balaruc</h3>
<p>Je n’ose pas penser, je n’ose pas faire comme si de rien n’était, j’enchaîne des actions quasi automatiques, et quand les béances la réalité me rattrapent, encore mal comprises, effrayantes parce que neuves et inattendues, même si leur possibilité est là, depuis toujours, mais être face à elles est une autre affaire, avec mon cerveau qui part en boucle, multiplie les scénarios indésirables, que je chasse comme de quelconques pensées impromptues surgies au milieu de mes méditations insomniaques.</p>
<hr/>
<p>Avant de lancer un <a href="https://genlog.tcrouzet.com/">Genlog</a>, je me demande ce qui en sortira. <a href="https://genlog.tcrouzet.com/2024/06/02_fr/">Cette fois encore</a>, la nouvelle n’est pas terrible, mais avec un peu d’huile de coude ça ferait une petite histoire sans prétention. Les IA peuvent produire de la petite littérature de gare. La prochaine fois, je modifierai l’algo pour qu’il choisisse un genre, un style, une modalité narrative… sinon, parce que je lis des articles scientifiques, il se cantonne à la SF.</p>
<p>Je publie le texte sur Facebook. Une commentatrice écrit : « En somme : tout ça pour ça ! » Je lui réponds, « Un petit pas pour une IA, un grand pas pour nos successeurs. » C’est drôle comment la plupart des gens sont incapables d’analyser la dynamique qui se joue. Ils ne voient pas que le texte d’aujourd’hui est bien meilleur que ceux de l’année dernière. Les productions humaines et artificielles s’apprêtent à ce confondre. Une nouvelle époque commence. Peut-être qu’il ne vaut mieux pas le savoir pour ne pas prendre peur.</p>
<h3>Lundi 3, Balaruc</h3>
<div class="image" id="image-2383-7"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1201" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/07/2024-06-03-210013-maison.webp" srcset="/images_tc/2024/07/2024-06-03-210013-maison.webp 1600w, /images_tc/2024/07/2024-06-03-210013-maison-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/07/2024-06-03-210013-maison-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Soir</div></div>
<div class="image" id="image-2383-8"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/07/2024-06-03-210038-maison.webp" srcset="/images_tc/2024/07/2024-06-03-210038-maison.webp 1600w, /images_tc/2024/07/2024-06-03-210038-maison-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/07/2024-06-03-210038-maison-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Soir</div></div>
<h3>Mardi 4, Balaruc</h3>
<div class="image" id="image-2383-9"><img alt="Gardiole" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/07/2024-06-04-172255-Frontignan-–-Fabrègues.webp" srcset="/images_tc/2024/07/2024-06-04-172255-Frontignan-–-Fabrègues.webp 1600w, /images_tc/2024/07/2024-06-04-172255-Frontignan-–-Fabrègues-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/07/2024-06-04-172255-Frontignan-–-Fabrègues-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Gardiole</div></div>
<div class="image" id="image-2383-10"><img alt="Gardiole" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/07/2024-06-04-172259-Frontignan-–-Fabrègues.webp" srcset="/images_tc/2024/07/2024-06-04-172259-Frontignan-–-Fabrègues.webp 1600w, /images_tc/2024/07/2024-06-04-172259-Frontignan-–-Fabrègues-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/07/2024-06-04-172259-Frontignan-–-Fabrègues-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Gardiole</div></div>
<div class="image" id="image-2383-11"><img alt="Gardiole" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/07/2024-06-04-172800-Frontignan-–-Fabrègues.webp" srcset="/images_tc/2024/07/2024-06-04-172800-Frontignan-–-Fabrègues.webp 1600w, /images_tc/2024/07/2024-06-04-172800-Frontignan-–-Fabrègues-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/07/2024-06-04-172800-Frontignan-–-Fabrègues-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Gardiole</div></div>
<div class="image" id="image-2383-12"><img alt="Fabrègues" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/07/2024-06-04-183101-Frontignan-–-Fabrègues.webp" srcset="/images_tc/2024/07/2024-06-04-183101-Frontignan-–-Fabrègues.webp 1600w, /images_tc/2024/07/2024-06-04-183101-Frontignan-–-Fabrègues-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/07/2024-06-04-183101-Frontignan-–-Fabrègues-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Fabrègues</div></div>
<h3>Jeudi 6, Narbonne-Agde</h3>
<div class="image" id="image-2383-13"><img alt="La Clape" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/07/2024-06-06-095149.webp" srcset="/images_tc/2024/07/2024-06-06-095149.webp 1600w, /images_tc/2024/07/2024-06-06-095149-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/07/2024-06-06-095149-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">La Clape</div></div>
<div class="image" id="image-2383-14"><img alt="La Clape" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/07/2024-06-06-102016.webp" srcset="/images_tc/2024/07/2024-06-06-102016.webp 1600w, /images_tc/2024/07/2024-06-06-102016-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/07/2024-06-06-102016-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">La Clape</div></div>
<div class="image" id="image-2383-15"><img alt="La Clape" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/07/2024-06-06-102812.webp" srcset="/images_tc/2024/07/2024-06-06-102812.webp 1600w, /images_tc/2024/07/2024-06-06-102812-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/07/2024-06-06-102812-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">La Clape</div></div>
<div class="image" id="image-2383-16"><img alt="La Clape" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/07/2024-06-06-102824.webp" srcset="/images_tc/2024/07/2024-06-06-102824.webp 1600w, /images_tc/2024/07/2024-06-06-102824-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/07/2024-06-06-102824-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">La Clape</div></div>
<div class="image" id="image-2383-17"><img alt="Vendre" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/07/2024-06-06-120829.webp" srcset="/images_tc/2024/07/2024-06-06-120829.webp 1600w, /images_tc/2024/07/2024-06-06-120829-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/07/2024-06-06-120829-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Vendre</div></div>
<h3>Dimanche 9, Balaruc</h3>
<p>Impossible d’écrire. J’accumule des petits gestes. Pour une fois, je me mets au service des autres. Je découvre la tension de ne pas avoir de temps pour moi, sinon pour quelques sorties vélo sans lesquelles je deviendrais dingue. J’en suis désorienté. L’envie de créer n’est pas loin, comme souvent pour les artistes qui travaillent à côté de leur art. J’aimerais avoir plus de choses à dire, ou même analyser ma situation, mais j’en suis incapable.</p>
<h3>Lundi 10, Balaruc</h3>
<p>Dans un effort de nourrir ce journal, que je dois cultiver comme un jardin, avec régularité sinon sous le soleil il s’assèche, je commence une note qui <a href="https://tcrouzet.com/2024/06/10/face-aux-extremistes/">se termine en article</a>. J’ai perdu l’habitude de réagir aux évènements politiques? Je les regarde avec découragement, persuadé que ceux qui se dressent pour gouverner aux autres manquent cruellement de sagesse. Alors quand ils prétendent détenir des réponses, je ne suis pas loin de penser qu’ils sont dingues.</p>
<h3>Mardi 11, Balaruc</h3>
<p>Je vois surgir des arguments politiques effrayants, auxquels je n’ai plus la patience de répondre, comme « Si 40 % des Français votent pour l’extrême droite, c’est qu’ils ne peuvent pas être tous totalement cons ». À quoi il faudrait juxtaposer quelques références historiques, bien sûr l’arrivée d’Hitler au pouvoir suite à une élection, mais surtout rappeler que, dès la Grèce antique, le peuple a poussé Athènes dans une guerre absurde pour conquérir la Sicile en 415-413 av. J.-C, terminée par un désastre, avec la perte de la flotte et de nombreux soldats, affaiblissant la cité dans la guerre du Péloponnèse (431-404 av. J.-C.). La voie de la majorité n’est jamais synonyme de sagesse, parce que la majorité plus que les minorités peut être manipulée par la propagande à grande échelle. Aussi rappeler les mots de Camus : « Faites attention, quand une démocratie est malade, le fascisme vient à son chevet, mais ce n’est pas pour prendre de ses nouvelles. »</p>
<p>Au passage, impossible de retrouver l’origine de ce texte cité des milliers de fois sur le web, mais jamais sourcé, si bien que je me demande si Camus l’a réellement écrit. Nous sommes entrés dans une réalité floue qui autorise les approximations littéraires et politiques. On s’arrange avec les faits, on les tord, et se contorsionne pour finir par accepter l’inacceptable.</p>
<p>Que puis-je faire ? Ma façon de considérer la politique est si éloignée de celle qui prévaut que je n’aurais aucune chance de peser dans un jeu dont je réfute les règles — pensées, on dirait, pour conduire aux désastres. Il ne reste que la grande usure du temps pour polir peu à peu les institutions, presque nécessairement dans la douleur des errances. J’ai pour seule arme des mots de peu de portée. Je ne les écris même pas pour aujourd’hui, plutôt pour dire à demain que je n’étais pas aveugle, mais qu’encore une fois je n’ai rien fait, car les forces adverses étaient trop écrasantes.</p>
<p>Mon texte d’hier n’a suscité aucune réaction, sauf quelques approbations amicales. Il a engendré moins de discussion qu’un billet sur le vélo. Je suis obligé d’admettre que ma vision politique est si isolée que même l’exprimer n’a pas beaucoup d’intérêt, surtout que cet exercice ne me fait du bien que sur le moment.</p>
<p>Reste la façon dont mon texte a jailli, en coup de poing, et je me dis que je ne suis jamais aussi bon que quand j’écris de cette façon, tendu, poussé par une nécessité première, et il me manque cette spontanéité dès que je verse dans le romanesque, comme s’il exigeait de moi plus de retenue, ou plutôt comme s’il s’écoulait d’une source plus ténue que celle de la colère. Je n’ai jamais réussi à concilier l’écriture romanesque et l’écriture brute du blog, sans doute parce que je n’ai jamais réussi à rendre romanesque ma propre vie, et faire que les deux formes se confondent — sauf peut-être en écrivant sur mon père.</p>
<hr/>
<p>Si les commentaires désobligeants, ou simplement les contradictions, apparaissaient sur mon blog, chez moi, je serais en quelque sorte obligé de répondre, nécessité que je n’éprouve pas sur les réseaux sociaux. Couper les commentaires sur mon blog était peut-être le dénaturer, me placer au-dessus des lecteurs, plutôt que rester parmi eux.</p>
<h3>Mercredi 12, Balaruc</h3>
<p>Il y a quelques jours, Anne Bourrel a donné un atelier d’écriture au Jardin méditerranéen, près de chez moi. En commentaire, je lui ai dit « L’endroit que je censure. » On échange un peu. J’explique que ce jardin a défiguré le plus beau coin de garrigue du village. Elle me dit que, d’après les témoignages, l’endroit était un dépotoir avant les travaux de réaménagement. Tous les Balarucois de ma génération bondiraient à cette déclaration, et les plus anciens aussi. Je me demande qui a balancé une connerie pareille, sans doute quelqu’un qui n’a jamais connu le Pioch d’avant. J’ai dit à Anne que j’avais écrit un texte en préambule de la destruction. <a href="https://tcrouzet.com/2008/03/18/eau-et-garrigue/">Je viens de le retrouver</a>, et découvre que j’avais écrit <a href="https://tcrouzet.com/2014/09/11/vagabondage-la-joconde-defiguree/">un second texte</a> <em>a posteriori</em>, et seulement quelques jours avant la mort brutale de mon père, et dans ma tête cette double mort me frappe, mort de la filiation par le sang et par le sol.</p>
<hr/>
<p>Aujourd’hui j’ai planté un oranger. Je suis plus satisfait que d’avoir écrit un texte, peut-être même qu’un livre, pourtant je ressens un grand vide, comme si ce projet domestique m’avait privé d’énergie.</p>
<hr/>
<p>J’aime les périodes électorales parce qu’elles sont l’occasion d’un merveilleux étalage de langue de bois.</p>
<hr/>
<p>Je vote écolo quand je peux, un vote désuet, tant l’écologie devrait être consubstantielle de toute action politique. Mais on dirait que beaucoup de gens n’ont pas encore compris que nous’avions à notre disposition une seule planète.</p>
<hr/>
<p>Hier, Isa me parlait d’un auteur qui, partant du postulat que nous possédions un libre arbitre, en déduisait que nous pouvions nous échapper des déterminismes mammifériens, comme la course au pouvoir, qui se traduit par la volonté de croissance et d’accumulation. Dans mes essais, j’ai moi-même postulé le libre arbitre, à des fin collectives, avant de comprendre que c’était une erreur. Si tant est que nous ayons à titre individuel un libre arbitre, rien n’implique que collectivement nous en possédions un. Les faits tendent à prouver le contraire, comme l’existence de lois sociales d’invariance opérantes chez nous comme chez de nombreuses espèces. Avec les avions, nous nous échappons à la gravitation, mais nous avons beaucoup plus de mal collectivement à nous défaire de notre connerie.</p>
<h3>Jeudi 13, Balaruc</h3>
<p>Face à moi-même ce matin. Devant mon clavier, à regarder mon blog, mes derniers textes, mes derniers codes, mes dernières traces cartographiques, replonger ou rejoindre les copains pour pédaler avec eux ? Une heure s’évapore, et je ne trouve pas mieux qu’en dire le passage.</p>
<p>Par moments la vie me descend dans la gorge, puis dans le ventre et s’y enroule jusqu’à la paralysie. Des moments d’incertitude maximale où le futur s’efface, où des gestes qui avaient du sens paraissent dérisoires et à la place desquels rien de signifiant ne s’impose, à part un vague espoir de renouveau.</p>
<p>Au-dessus de mon écriture plane les IA, qui dans leur médiocrité créative disent la médiocrité de la plupart de nos créations, finalement que des recréations, fruit d’un artisanat maîtrisé.</p>
<h3>Samedi 14, Balaruc</h3>
<p>Je découvre une image frappante sur les réseaux. Un loup, debout sur ses pattes arrière devant un pupitre avec micro, parle à un troupeau de moutons : « Une fois élu, je serai végétarien ! » J’aime ces illustrations qui vont droit au but. Il me faut quelques secondes pour recréer une illustration comparable avec ChatGPT. Je peux devenir illustrateur, pour peu que je dirige mon cerveau vers ce champ de créativité. L’émergence des IA nous ouvre toutes les portes.</p>
<div class="image" id="image-2383-18"><img alt="Loup politicien" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1024" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/07/wolf.jpg" srcset="/images_tc/2024/07/wolf.jpg 1600w, /images_tc/2024/07/wolf-1024.jpg 1024w, /images_tc/2024/07/wolf-250.jpg 250w" width="1024"/><div class="legend">Loup politicien</div></div>
<h3>Lundi 17, Balaruc</h3>
<p>Dans le corps transformé en terrain de douleurs, la maladie et les médications s’affrontent sans considération.</p>
<h3>Mardi 18, Balaruc</h3>
<p>Hier soir, peu avant minuit, bruit tonitruant dans le ciel. Je crois que c’est Patrick qui passe me faire un coucou avec son hélico, mais non, trois silhouettes noires volent au-dessus de l’étang, tout feu éteint. Isa finit par découvrir qu’il y a des essais militaires. Un instant nous avons pensé attentat, accident nucléaire, début de la troisième guerre mondiale. Le vacarme a duré longtemps, épuisant.</p>
<hr/>
<p>Du danger de postuler. Exemple : « La croissance économique est incompatible avec l’écologie. La décroissance est une nécessité. » C’est toujours manquer d’imagination que professer de telles choses. Imaginons un monde d’artistes, de créations immatérielles, voire de pure poésie, où nous échangerions des mots, en ferions commerce. Un marché poétique pourrait prospérer, être en croissance, sans pour autant que les écosystèmes en pâtissent. Ce n’est pas parce que nos modalités économiques contemporaines sont incompatibles avec l’écologie que les modalités à inventer le seront.</p>
<h3>Mercredi 19, Balaruc</h3>
<p>Pas eu le temps d’écrire, ou pas voulu le prendre, préférant coder des choses inutiles pour mes aventures à vélo, quand je n’étais pas au service d’Isa et des enfants. Je me suis juré de travailler ce matin, et j’en suis encore à m’esquiver, à relire le journal qui dit toute ma vie et rien en même temps.</p>
<p>Des lecteurs fidèles me disent qu’ils ont l’impression de me connaître intimement. Peut-être que je dis assez de moi pour devenir un sujet expérimental, un prototype de vie, voire un ami, un compagnon, un amant qui s’ignore. J’aimerais alors joindre les gestes aux mots, pouvoir vous étreindre, et c’est presque possible puisque vous me lisez avec seulement quelques jours de différé. Envoyer des mots doux, enroulants, réconfortants. Nous respirons le même air, même celui vicié de la politique où tout le monde rase gratis et promet la lune. Certitude que tout finira par des coups de bâtons douloureux.</p>
<p>Parce que je suis un rêveur, je préfère que les réalistes, même maladroits, restent au pouvoir plutôt que des furieux irresponsables, qui finiraient par m’empêcher de rêver. J’ai besoin de stabilité politique pour que ma propre instabilité s’épanouisse. Je sais que vous partagez ces pensées, plus ou moins, plus ou moins d’accord, ce n’est pas le sujet, mais les mêmes questions vous traversent, et cela rend la lecture du journal d’un contemporain assez particulière.</p>
<p>C’est neuf dans notre histoire cette possibilité de nous synchroniser en temps réel par des mots, des images, des sons, si neufs que nous n’avons pas compris les dangers de la connexion. Parce que vous pouvez vous connecter à moi, mais aussi à des millions de dingues, et les dingues les uns avec les autres jusqu’à la folie collective à l’échelle d’un pays, et même du monde. Nous sommes des connecteurs, mais pas encore un peuple de connecteurs. Nous ne maîtrisons pas encore la force nouvelle qui s’écoule entre nous.</p>
<hr/>
<div class="image" id="image-2383-19"><img alt="Je m’amuse" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1024" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/07/illus-01.jpg" srcset="/images_tc/2024/07/illus-01.jpg 1600w, /images_tc/2024/07/illus-01-1024.jpg 1024w, /images_tc/2024/07/illus-01-250.jpg 250w" width="1024"/><div class="legend">Je m’amuse</div></div>
<p>Un prompt, puis du Photoshop pour ajuster la typographie. Je pourrais perfectionner, créer un style visuel, un style typographique… mais les idées me manquent.</p>
<h3>Jeudi 20, Balaruc</h3>
<p>Je crois à la nécessité d’un pacte entre un auteur et son lecteur. Dans la chaîne d’édition traditionnelle, il existe à minima un pacte monétaire : le lecteur dit « J’ai payé pour te lire. » Quand je lis un mort, je dis « Je t’admire, tu m’inspires, tu me motives… » Mais quid de la lecture en ligne, quand, comme moi, un auteur diffuse ses textes gratuitement ? Peut-être faut-il à minima considérer les auteurs numériques comme des morts et les célébrer, ou les rétribuer par des likes, des partages, des commentaires. Rester silencieux face à un travail diffusé gratuitement, c’est trahir le pacte tacite entre l’auteur et son lecteur. Parfois certains de mes textes sont beaucoup lus, mais rien ne me revient, et alors que je sois lu ou non ne change rien, et peut-être que c’est mieux ainsi, que je finisse par être indifférent de ce qui se passe du côté des lecteurs.</p>
<hr/>
<p>L’été se refuse toujours à nous, et ne se jette sur nous que par bouffées, comme hier en fin d’après-midi lors de la sortie vélo, et je me dis que je réussirai à me mettre au travail qu’avec les fortes chaleurs.</p>
<hr/>
<p>Petite claque visuelle. <a href="https://www.pinterest.fr/marcveyrat1/i-real-e-n-je-u/">Le Pinterest</a> de <a href="https://www.facebook.com/MrMeetgrinder">Marc Veyrat</a>.</p>
<div class="image" id="image-2383-20"><img alt="Marc Veyrat" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1280" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/07/pinterest_mv.png" srcset="/images_tc/2024/07/pinterest_mv.png 1600w, /images_tc/2024/07/pinterest_mv.png 1024w, /images_tc/2024/07/pinterest_mv.png 250w" width="2734"/><div class="legend">Marc Veyrat</div></div>
<hr/>
<p>Je manque de force, et même d’enthousiasme, pour m’immerger dans une histoire. Je ne vois d’espoir que dans une narration à la <em>One Minute</em> (et aussi parce que je n’ai aucune envie de répéter des procédés romanesques éculés — mais cette forme aussi n’est-elle pas désormais éculée ?).</p>
<p>Pompt : « J’ai deux idées de romans, construits sur le même principe. 1/ Un avion est en train de se crasher apparemment et on passe dans la tête de tous les passagers, un à un par petits chapitres, et peu à peu on commence à comprendre ce qui se passe exactement. 2/ Une rame de métro entre en station quand un drame survient. Des gens courent partout. Le roman se déroule <em>a posteriori</em> et se compose des témoignages juxtaposés de tous les témoins. Sur ce modèle, j’ai déjà écrit <em>One Minute</em>. Pourrais-tu me proposer dix idées de romans qui auraient une structure semblable : composés d’échantillons qui, une fois rassemblés, donnent une vision d’ensemble de la situation — une sorte d’approche pointilliste de la narration ? »</p>
<p>ChatGPT ne me propose rien d’intéressant contrairement à Claude.</p>
<p><strong>Un drame social.</strong> Le dernier jour avant la fermeture définitive d’une usine, raconté par les ouvriers et dirigeants. Une fresque humaine qui se dévoile par petites touches. Ce n’est pas un sujet pour moi, mais qui pourrait être puissant.</p>
<p><strong>Suspens.</strong> Un car de touristes est pris dans une tempête de neige. Les réflexions des voyageurs, heure par heure, révèlent la montée progressive de l’angoisse. Un huis clos intéressant, qui rappelle l’histoire du Vol Fuerza Aérea Uruguaya 571. Impossible de faire mieux.</p>
<p><strong>Jeunesse.</strong> La première journée dans une nouvelle école, racontée par des élèves de la même classe. Leurs regards croisés font émerger les dynamiques de groupe. Pas pour moi encore, mais intéressant.</p>
<p><strong>Thriller.</strong> Lors d’un mariage, la mariée disparaît mystérieusement. Les invités livrent tour à tour leur version, laissant entrevoir une réalité plus complexe qu’il n’y paraît. Ça me plaît. J’ai besoin de légèreté en ce moment.</p>
<h3>Dimanche 23, Balaruc</h3>
<p>Sensation de ne plus rien avoir à dire. Peut-être est-ce une bonne chose, peut-être que seulement à ce moment on peut écrire, quand il ne reste plus qu’à raconter.</p>
<p>Mais comment raconter quand on retient son souffle, quand on est dans l’attente, quand on est serviteur des autres, soucieux d’eux plus que de soi-même ? J’ai toujours été un égoïste. Mon écriture a donc été égoïste. Je ne sais pas écrire pour les autres. Je suis en train d’apprendre à servir.</p>
<hr/>
<div class="image" id="image-2383-21"><img alt="Novote" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1024" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/07/noecolo.jpg" srcset="/images_tc/2024/07/noecolo.jpg 1600w, /images_tc/2024/07/noecolo-1024.jpg 1024w, /images_tc/2024/07/noecolo-250.jpg 250w" width="1024"/><div class="legend">Novote</div></div>
<hr/>
<p>Je m’amuse à écrire le témoignage du futur marié après la disparition de sa future épouse.</p>
<h3>Lundi 24, Balaruc</h3>
<p>Avoir le talent de se taire dans une époque trop bruyante. Ou avoir le courage, ou la sagesse, je ne sais plus trop.</p>
<p>Hier soir, je survole <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Federer:_Twelve_Final_Days">un reportage sur Federer</a>, et ce qui me choque n’est pas tant la médiocrité du film, que le mode de vie des joueurs de tennis professionnels : en total désaccord avec ce que l’époque exige, et même en désaccord avec l’élégance de Federer lui-même quand il était sur les cours. Quelque chose ne va pas chez nous. Même les sobres n’ont qu’une sobriété de façade.</p>
<p>Push, push, push. Difficile de résister à cette tentation d’ajouter du bruit au bruit, de se mettre en retrait, de n’exister que pour ses proches et soi-même. Nos productions ne sont plus que de l’herbe donnée en pâture aux IA. Nous ne produisons plus des contenus pour illuminer nos semblables, mais pour nourrir des monstres qui à leur tour produisent des contenus. Nous croyons exister en nous exprimant, mais nous ne faisons que nous dissoudre dans un océan toujours plus vaste et profond. Se taire, c’est exister.</p>
<p>Je suis noué de ne pas réellement écrire, en même temps il serait bon pour moi de savourer mon silence et de me féliciter de ma discrétion. Il y a eu un bref moment dans l’histoire du monde où les réseaux sociaux nous ont révélé de nouvelles possibilités politiques et artistiques, ce moment est dépassé.</p>
<p>Suis-je aigri ? Il me semble que je cherche plutôt un lieu social apaisé. Peut-être le calme d’un livre, de pages tournées lentement dans une après-midi de canicule. Étrange que je pense à un livre, et même pas électronique. Besoin d’une forme d’intimité. Mais une intimité vraie, celle d’ici même, de la pensée naissante, effleurantes, sans aucun emballage.</p>
<p>Je ne crois plus au romanesque pour se dire et communier, ou seulement au romanesque de nos propres vies. Pas de titre, pas d’accroche, pas de couverture, mais les jours qui passent, et avec eux des états d’âme. Il est temps que j’accepte de n’être qu’un flux, qu’un souffle, que je m’efforce d’être une brise agréable.</p>
<p>Être heureux d’inspirer une fois de plus, heureux d’avoir la force de l’écrire et de le partager. C’est en soi extraordinaire. Je suis capable de ça, vous imaginez ? Et vous aussi. Partager l’être. Un gourou de la communication avait décidé de ne plus utiliser le verbe être pour privilégier les verbes d’action. Je pourrais faire le contraire, ne plus parler que de l’état d’être.</p>
<p>J’ai l’impression de me répéter. J’en ai le droit dans le carnet, lieu de l’ultime liberté. Je me répète parce que ma conscience se déverse avec lenteur, c’est un magma quasi solide qui s’écoule très lentement dans la plaine.</p>
<p>L’important n’est pas d’être original, ou d’attirer l’attention, mais de partager un instant d’être. Une entrée dans le journal c’est comme une énième photographie de l’étang depuis mes fenêtres. Je dis que je suis, que je vois, que je ressens, et je m’ordonne de continuer, encore et encore, parce que sentir cette énergie entrer en moi et me traverser reste l’expérience la plus extraordinaire que je connaisse.</p>
<hr/>
<p>Sensation de me décentrer quand je tente d’écrire un « livre », comme si ma place était dans ce carnet et sur le blog, et nulle part ailleurs, et comme si ailleurs n’avait même aucun sens. Je n’ai pas manqué de passer beaucoup de temps ailleurs ces vingt dernières années, mais presque toujours sans satisfaction, sauf à écrire autour de mon centre ou de celui de quelqu’un d’autre. La fiction que j’aime pourtant, comme divertissement, me laisse insatisfait dès que j’essaie d’en produire, comme si ses exigences me limitaient, alors qu’au contraire elles devraient me stimuler et me pousser à me dépasser. Je ne suis pas romancier, je ne l’ai jamais été.</p>
<p>Je ne vois pas pourquoi je devrais transposer mes pensées, les donner à d’autres, imaginer ce qu’eux pourraient dire. Je préfère m’attacher aux particularités, et celles que je connais le mieux sont les miennes, et par nature elles ne peuvent que paraître incongrues, parce que je ne cherche jamais des traits qui se retrouveraient chez tous. Je suis un écrivain particulariste, plutôt qu’un écrivain universalisant.</p>
<p>Malgré tout je vais essayer d’écrire le témoignage de la belle-mère dans mon histoire de mariage, donc de me transposer. Il ne pourra s’agir que d’un jeu. Je ne suis pas sûr d’y trouver à me nourrir. Tenter tout de même. Pour rigoler, pour le plaisir, ne pas prendre l’écriture au sérieux.</p>
<div class="image" id="image-2383-22"><img alt="Maguelone" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/07/2024-06-24-175715.webp" srcset="/images_tc/2024/07/2024-06-24-175715.webp 1600w, /images_tc/2024/07/2024-06-24-175715-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/07/2024-06-24-175715-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Maguelone</div></div>
<h3>Mardi 25, Toulouse</h3>
<p>Dans une zone moderne, de verdure et de béton, de trop de béton encore. J’attends que Tim passe son oral, le ventre noué comme je ne l’ai jamais été quand moi-même j’ai dû me retrouver face à un public pour être jugé. Mais quand ça, exactement ? D’une certaine façon, j’ai passé ma vie à esquiver ce genre d’épreuves. Et quand je suis passé à la radio ou à la TV, je n’ai jamais réellement eu le trac, conscient que c’était sans importance, sans conséquence. Mais cette fois, Tim joue gros : l’issue des oraux d’aujourd’hui et des deux jours à venir déterminera son école pour les trois prochaines années, peut-être influencera toute sa vie. Ou pas du tout, peut-être que finalement il fera tout autre chose, comme moi qui ai très vite obliqué vers le journalisme, puis l’écriture.</p>
<h3>Mercredi 26, Toulouse</h3>
<p>Premières journées de grosse chaleur, et dans la nuit une idée romanesque a surgi, une idée profondément liée à moi même : raconter l’émergence de l’écriture, l’émergence du romanesque, ce qui se passe en-deçà, et qui est aussi proprement romanesque. Le roman du roman, le roman de l’écriture, le roman de l’auteur… Des sujets souvent traités théoriquement, ou métaphoriquement par le Nouveau Roman, mais qu’il me faudrait aborder à ma façon, sans que j’entrevoie comment, sinon que la chaleur, le canapé sur lequel j’ai dormi, le stress accumulé depuis des semaines doivent être dits, parce que les conditions de possibilité du romanesque sont le décor de ce roman, et moi-même le personnage principal. Un roman qui raconterait le merveilleux du roman, de sa simple possibilité.</p>
<div class="image" id="image-2383-23"><img alt="Toulouse" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/07/2024-06-26-173849.webp" srcset="/images_tc/2024/07/2024-06-26-173849.webp 1600w, /images_tc/2024/07/2024-06-26-173849-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/07/2024-06-26-173849-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Toulouse</div></div>
<h3>Jeudi 27, Toulouse</h3>
<p>Tim termine ses oraux, et je me suis mis au travail. Impression d’avoir retrouvé ma voix, celle de <em>Mon père ce tueur</em>.</p>
<div class="image" id="image-2383-24"><img alt="" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/07/2024-06-27-113336.webp" srcset="/images_tc/2024/07/2024-06-27-113336.webp 1600w, /images_tc/2024/07/2024-06-27-113336-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/07/2024-06-27-113336-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend"></div></div>
<div class="image" id="image-2383-25"><img alt="" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/07/2024-06-27-114156.webp" srcset="/images_tc/2024/07/2024-06-27-114156.webp 1600w, /images_tc/2024/07/2024-06-27-114156-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/07/2024-06-27-114156-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend"></div></div>
<div class="image" id="image-2383-26"><img alt="" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/07/2024-06-27-125236.webp" srcset="/images_tc/2024/07/2024-06-27-125236.webp 1600w, /images_tc/2024/07/2024-06-27-125236-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/07/2024-06-27-125236-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend"></div></div>
<div class="image" id="image-2383-27"><img alt="" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/07/2024-06-27-125256.webp" srcset="/images_tc/2024/07/2024-06-27-125256.webp 1600w, /images_tc/2024/07/2024-06-27-125256-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/07/2024-06-27-125256-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend"></div></div>
<div class="image" id="image-2383-28"><img alt="" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/07/2024-06-27-125303.webp" srcset="/images_tc/2024/07/2024-06-27-125303.webp 1600w, /images_tc/2024/07/2024-06-27-125303-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/07/2024-06-27-125303-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend"></div></div>
<div class="image" id="image-2383-29"><img alt="" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/07/2024-06-27-125307.webp" srcset="/images_tc/2024/07/2024-06-27-125307.webp 1600w, /images_tc/2024/07/2024-06-27-125307-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/07/2024-06-27-125307-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend"></div></div>
<div class="image" id="image-2383-30"><img alt="" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/07/2024-06-27-125515.webp" srcset="/images_tc/2024/07/2024-06-27-125515.webp 1600w, /images_tc/2024/07/2024-06-27-125515-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/07/2024-06-27-125515-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend"></div></div>
<div class="image" id="image-2383-31"><img alt="Garonne" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/07/2024-06-27-125952.webp" srcset="/images_tc/2024/07/2024-06-27-125952.webp 1600w, /images_tc/2024/07/2024-06-27-125952-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/07/2024-06-27-125952-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Garonne</div></div>
<h3>Dimanche 30, Balaruc</h3>
<p>Michael Ende, <em>L’histoire sans fin</em> : « Je voudrais bien savoir, se dit-il, ce qui se passe réellement dans un livre, tant qu’il est fermé. Il n’y a là, bien sûr, que des lettres imprimées sur du papier, et pourtant - il doit bien se passer quelque chose puisque, quand je l’ouvre, une histoire entière est là d’un seul coup. Il y a des personnages, que je ne connais pas encore, et il y a toutes les aventures, tous les exploits et les combats possibles - parfois surviennent des tempêtes, ou bien on se retrouve dans des villes et des pays étrangers. Tout cela est d’une façon ou d’une autre à l’intérieur du livre. Il faut le lire pour le vivre, c’est évident. Mais c’est déjà dans le livre, à l’avance. Je voudrais bien savoir comment. »</p>
<p>Moi aussi, je voudrais savoir comment, et c’est ce que je me suis mis à raconter, et les IA ne pourront pas beaucoup m’aider, parce que leur façon de faire n’a rien à voir avec la mienne.</p>
<div class="image" id="image-2383-32"><img alt="Agde" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/07/2024-06-30-101824.webp" srcset="/images_tc/2024/07/2024-06-30-101824.webp 1600w, /images_tc/2024/07/2024-06-30-101824-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/07/2024-06-30-101824-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Agde</div></div>]]></description><guid isPermaLink="false">2383</guid><pubDate>Wed, 10 Jul 2024 11:00:00 +0200</pubDate></item></channel></rss>