<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0"><channel><title>carnet-de-route - Thierry Crouzet</title><link>https://tcrouzet.com/carnet-de-route.xml</link><description>Derniers carnets de Thierry Crouzet</description><atom:link href="https://tcrouzet.com/carnet-de-route.xml" rel="self"/><docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs><generator>python-feedgen</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Wed, 01 May 2024 10:07:25 +0200</lastBuildDate><item><title>Mars 2024</title><link>https://tcrouzet.com/2024/04/09/carnet-de-route-mars-2024/</link><description><![CDATA[<h3>Vendredi 1<sup>er</sup>, Balaruc</h3>
<p>Je commence le mois dans l’euphorie de lancer <a href="https://daylog.tcrouzet.com/">Daylog</a>. Personne n’en verra l’intérêt, mais je n’ai aucun doute de l’importance de la chose, comme une démonstration de l’irrésistible avancement du monde à vitesse supersonique.</p>
<h3>Dimanche 3, Balaruc</h3>
<p>Sur Daylog, plus je raffine le code, plus j’obtiens des résultats impressionnants. Dans la newsletter qui sera publiée demain, le modèle me cite et établit des liens entre les articles et mon journal d’une manière bluffante. Les connexions témoignent d’une forme indéniable de créativité.</p>
<h3>Lundi 4, Balaruc</h3>
<p>Comment prendre conscience d’une année de vie en un instant ? <a href="https://www.hypothermia.fr/2024/01/2023-moments-choisis/">Eliness publie une matrice de 365 photos</a>. Un choc visuel, une sensation du temps qui s’écoule, la perception d’un regard, d’une façon d’aborder le monde, tout semble dit avec une économie de moyen remarquable. Envie de faire la même chose. Les œuvres puissantes ont toujours un effet stimulant sur moi.</p>
<div class="image" id="image-443-1"><img alt="Lecture web" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="/images_tc/2024/04/IMG_5052.webp" srcset="/images_tc/2024/04/IMG_5052.webp 1600w, /images_tc/2024/04/IMG_5052-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/04/IMG_5052-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Lecture web</div></div>
<div class="image" id="image-443-2"><img alt="Détail du quotidien" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="/images_tc/2024/04/IMG_5053.webp" srcset="/images_tc/2024/04/IMG_5053.webp 1600w, /images_tc/2024/04/IMG_5053-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/04/IMG_5053-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Détail du quotidien</div></div>
<h3>Mardi 5, Balaruc</h3>
<p>Je ne comprends pas comment on peut être lobbyiste contre le réchauffement climatique et pour les pesticides, les plastiques, les énergies non renouvelables. Ces criminels, et leurs employeurs avec eux, se regardent-ils dans la glace tous les matins ? Ont-ils une colonne vertébrale ? Il faudra qu’un jour ils soient jugés devant le tribunal de l’Histoire. En attendant, ils œuvrent à Bruxelles et ailleurs en toute impunité. On parle d’eux à la radio comme s’ils étaient des gens normaux alors qu’ils sont des terroristes et des assassins. Chaque époque s’arrange pour ne pas regarder ses monstres dans les yeux. Un temps, on acceptait les antisémites, un autre, on accepte les lobbyistes. L’existence des uns et des autres mène également à des tragédies.</p>
<hr/>
<p>J’ai besoin d’écrire et de créer parce que je ne me sens jamais aussi bien que quand je suis dans le flow <a href="https://neurosciencenews.com/creativity-zone-neuroscience-25697/">et que mon cerveau travaille presque sans que je le contrôle</a>.</p>
<hr/>
<p>Je ne connais pas Joanne Richoux, mais <a href="https://www.facebook.com/joanne.richoux.autrice/posts/pfbid0XPkVYDv1Efy7xtYWL1tgwrYyUX3jDUX3NEL9yUf3h6SzhydBQcBRNruCgqXvXt3Ql">j’aime sa mise au point adressée à ses lecteurs</a> : « Vous n’êtes pas mes clients et quand j’écris, je ne me plie pas à un cahier des charges qui condenserait vos habitudes ou vos désirs, parce que quand j’écris je ne pense pas à vous, je pense au texte et à ce qu’il doit dire. » Il y a les IA pour traiter les lecteurs en client.</p>
<div class="image" id="image-443-3"><img alt="Montpellier" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="/images_tc/2024/04/IMG_5055.webp" srcset="/images_tc/2024/04/IMG_5055.webp 1600w, /images_tc/2024/04/IMG_5055-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/04/IMG_5055-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Montpellier</div></div>
<div class="image" id="image-443-4"><img alt="Détail du quotidien" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="/images_tc/2024/04/IMG_5061.webp" srcset="/images_tc/2024/04/IMG_5061.webp 1600w, /images_tc/2024/04/IMG_5061-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/04/IMG_5061-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Détail du quotidien</div></div>
<h3>Mercredi 6, Balaruc</h3>
<p>Daylog est une œuvre générative, en ce sens qu’elle procède d’un code et ne s’arrête qu’une fois que l’infrastructure qui la met en œuvre s’arrête. Tout en discutant avec Erika cet après-midi, j’ai imaginé une IA qui raconterait une histoire à partir d’une trace GPX. Elle pourrait parler des lieux traversés, des chemins et des routes.</p>
<h3>Jeudi 7, Balaruc</h3>
<p>Surexcité par les idées qui jaillissent de partout et qui s’empilent dans ma tête. Je dors peu, trop peu. Mais m’impose de copieuses fenêtres vélo, sans quoi je replongerai comme au bon vieux temps dans les excès numériques.</p>
<div class="image" id="image-443-5"><img alt="Détail du quotidien" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="/images_tc/2024/04/IMG_5062.webp" srcset="/images_tc/2024/04/IMG_5062.webp 1600w, /images_tc/2024/04/IMG_5062-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/04/IMG_5062-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Détail du quotidien</div></div>
<div class="image" id="image-443-6"><img alt="La Tour sur Orb" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="/images_tc/2024/04/IMG_5092.webp" srcset="/images_tc/2024/04/IMG_5092.webp 1600w, /images_tc/2024/04/IMG_5092-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/04/IMG_5092-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">La Tour sur Orb</div></div>
<div class="image" id="image-443-7"><img alt="Bédarieux" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="/images_tc/2024/04/IMG_5109.webp" srcset="/images_tc/2024/04/IMG_5109.webp 1600w, /images_tc/2024/04/IMG_5109-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/04/IMG_5109-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Bédarieux</div></div>
<div class="image" id="image-443-8"><img alt="Les copains" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="/images_tc/2024/04/IMG_5120.webp" srcset="/images_tc/2024/04/IMG_5120.webp 1600w, /images_tc/2024/04/IMG_5120-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/04/IMG_5120-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Les copains</div></div>
<div class="image" id="image-443-9"><img alt="Salagou" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="/images_tc/2024/04/IMG_5150.webp" srcset="/images_tc/2024/04/IMG_5150.webp 1600w, /images_tc/2024/04/IMG_5150-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/04/IMG_5150-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Salagou</div></div>
<h3>Vendredi 8, Balaruc</h3>
<p><a href="https://perfors.net/blog/creation-ai/">Andrew Perfors questionne le rôle des IA dans la perspective de Walter Benjamin</a> (hypothèse selon laquelle la chaîne de transmission d’une information ou d’une œuvre la transforme — et peut-être l’altère — entendu, pour le pire plutôt que le meilleur). Exemple : une œuvre musicale ne serait jamais aussi puissante que quand elle est interprétée en direct.</p>
<p>Est-ce que j’apprécie différemment une lettre manuscrite du même texte envoyé par email ? Oui, mais je ne juge pas la lettre manuscrite comme plus puissante au prétexte qu’elle serait plus authentique qu’un email, car plus proche physiquement de son émetteur. Je la perçois différemment parce que je lis très mal les textes manuscrits. Donc, pour ma part, je préfère toujours lire un email qu’une lettre manuscrite. La médiation change mon expérience, mais pas nécessairement pour altérer l’œuvre initiale, et la priver de son authenticité.</p>
<p>Je ne crois pas davantage qu’ajouter des intermédiaires entre le producteur et le consommateur décontextualise une œuvre. Peu importe comment je lis Proust, ça reste du Proust, bien que certaines éditions impliquent beaucoup d’intermédiaires. La distance en termes d’intermédiaires ne me paraît pas nécessairement altérer la nature des œuvres, surtout des œuvres textuelles.</p>
<p>Contrairement à ce que suppose Andrew Perfors à la suite de Benjamin, je ne suis pas certain qu’un processus de création indirect altère nécessairement le geste créatif. Parce qu’alors tout outil serait mauvais pour la création, et ce n’est pas le cas : la photographie a été, un temps, mauvaise pour les peintres, mais jamais mauvaise pour les photographes.</p>
<p>L’IA serait un nouvel intermédiaire entre le créateur et son œuvre, mais davantage que mes lunettes, mon clavier, mon éditeur de texte ? Je ne crée jamais tout seul. J’écris par l’intermédiaire des auteurs déjà lus, influencé par ma dernière conversation ou le dernier film vu. L’IA ne joue pas un rôle différent, du moment que je ne me transforme pas en simple copiste de ses états d’âme.</p>
<p>"You are now alienated from your own creation in a really profound way." Non, franchement, je ne crois pas. Mes propres créations n’ont jamais été tout à fait les miennes. Je n’ai jamais cru à cette fable, et il faut y avoir cru pour penser que les IA changent fondamentalement la donne en ce domaine. Au contraire, leur arrivée nous ouvre les yeux sur ce qui a toujours été et que nous avons voulu nier à cause, sans doute, d’une vision romantique du génie solitaire.</p>
<h3>Samedi 9, Balaruc</h3>
<p>Je continue avec Andrew Perfors. Comme il suppose qu’il a toujours une intention derrière une œuvre, et une intention derrière chacun de ses détails, il voit dans les œuvres IA une diminution de cette intentionnalité.</p>
<p>Je peux déjà questionner son hypothèse d’une intentionnalité, moi qui écrit souvent porté par le flow sans trop savoir où je vais et sans effectuer le moindre travail réflexif. Il y a bien sûr au minimum une envie, une curiosité, mais pas toujours une intention. Par exemple, avec <a href="https://daylog.tcrouzet.com/">Daylog</a> je n’ai pas d’intention particulière, ou alors mon intention est de voir ce qu’un combo homme/ia peut produire. Alors, oui, de cette façon, on peut mettre de l’intentionnalité derrière le moindre désir.</p>
<p>Mais dire qu’il y a moins d’intentionnalité dans une œuvre co-créée avec IA, j’ai quelques doutes. Avec Daylog, mon intentionnalité est dans le code, elle y est même décomposée ligne à ligne avec une minutie maniaque.</p>
<p>Le problème selon Andrew Perfors, c’est que peu de gens seraient aussi maniaques que moi (c’est fort possible), et donc diffuseraient des œuvres non surchargées d’intentionnalité. Il n’a pas tort, mais de nombreuses œuvres fort populaires ne contiennent déjà pas beaucoup d’intentionnalité ; les IA ne font que nous approcher un peu plus près du degré zéro de l’art.</p>
<p>"Using AI in a way that gives it real meaning is almost always more work than not using it at all. Which means that when we rely on AI to create because it’s easier or faster or beyond our skill level, we are robbing ourselves of the most of the purpose behind creation and skill development."</p>
<p>Là, nous arrivons à la même conclusion. Je n’ai jamais utilisé les IA pour aller plus vite, mais pour aller ailleurs. Bien souvent, elles me coûtent plus de temps que l’ancienne méthode directe.</p>
<p>Par la suite, Andrew Perfors affirme que l’intervention des IA dans le processus créatif priverait les œuvres d’une signification profonde. Je n’ai guère compris son concept de Deep Meaning : quand l’intentionnalité de l’écrivain rencontre la perception du lecteur et que les deux entrent en résonance. Les IA empêcheraient l’écho de nous revenir. Tout cela me paraît très mystique. Il est question de perversion de quelque chose de sacré.</p>
<p>Stop. Ça déraille. Si j’utilise les IA pour m’augmenter, je ne me coupe pas de mon audience imaginaire. Je peux utiliser les IA et continuer de m’adresser à des lecteurs humains, qui j’espère seront touchés par ce que je leur propose, plus que par le processus éditorial menant à ce que je leur propose.</p>
<h3>Dimanche 10, Croix de Rozon</h3>
<p>Un jour de 2006 au Canada, Geneviève tombe sur <em>Le peuple des connecteurs</em>. Elle m’appelle, puis souvent m’invite en Suisse pour donner des conférences. En 2012, elle me présente Didier et j’écris sur lui <em>Le geste qui sauve</em>. En 2015, nous voyageons en Iran pour la promotion de l’hygiène des mains. On me donne pour interprète Nassim, une jeune étudiante en médecine, éprise de liberté. Nous sympathisons, difficile de ne pas succomber à Nassim, et je la présente à Didier. En 2017, nous retournons en Iran, retrouvons Nassim qui entre temps s’est fiancée, parce que là-bas pour une jeune femme il est quasi impossible de rester célibataire. Mais Nassim toujours éprise de liberté ne songe qu’à fuir le pays, comme la plupart des jeunes iraniens éduqués de sa génération. Didier se démène pour lui trouver une bourse de recherche à Genève, où elle arrive finalement en 2021. Ce soir, nous voilà tous réunis. Une belle histoire qui aurait été impossible sans quelques-uns de mes livres.</p>
<h3>Lundi 11, Croix de Rozon</h3>
<p>Camus, discours de 14 décembre 1957 : « Un sage oriental demandait toujours, dans ses prières, que la divinité voulût bien lui épargner de vivre une époque intéressante. Comme nous ne sommes pas sages, la divinité ne nous a pas épargnés et nous vivons une époque intéressante. En tout cas, elle n’admet pas que nous puissions nous désintéresser d’elle. Les écrivains d’aujourd’hui savent cela. S’ils parlent, les voilà critiques et attaques. Si, devenus modestes, ils se taisent, on ne leur parlera plus que de leur silence, pour le leur reprocher bruyamment. »</p>
<p>En se transformant en amuseurs publics, beaucoup d’écrivains ont oublié leur époque, ou ne la voient que par le prisme des médias, eux-mêmes partiellement aveugles aux changements profonds. En temps de guerre, l’époque frappe à notre porte que nous le voulions ou nom. En un temps comme le nôtre, elle se joue loin de nous et nous pouvons fermer les yeux, et les écrivains peuvent décemment l’ignorer.</p>
<p>En tant qu’écrivain d’aujourd’hui, j’éprouve l’impératif de parler de l’intelligence artificielle, fait marquant de mon époque, en cela qu’il est sans précédent contrairement aux violences de toute sorte (ce n’est pas une raison pour les taire). Parler de l’IA, c’est expérimenté avec elle, voir en quoi elles nous transforment et peut-être nous aident à dépasser les horreurs anciennes pour faire en sorte qu’elles ne se répètent pas sans cesse.</p>
<div class="image" id="image-443-10"><img alt="Archamps" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="/images_tc/2024/04/IMG_5157.webp" srcset="/images_tc/2024/04/IMG_5157.webp 1600w, /images_tc/2024/04/IMG_5157-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/04/IMG_5157-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Archamps</div></div>
<div class="image" id="image-443-11"><img alt="Bernex" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="/images_tc/2024/04/IMG_5179.webp" srcset="/images_tc/2024/04/IMG_5179.webp 1600w, /images_tc/2024/04/IMG_5179-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/04/IMG_5179-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Bernex</div></div>
<div class="image" id="image-443-12"><img alt="Bernex" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="/images_tc/2024/04/IMG_5186.webp" srcset="/images_tc/2024/04/IMG_5186.webp 1600w, /images_tc/2024/04/IMG_5186-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/04/IMG_5186-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Bernex</div></div>
<h3>Mardi 12, Croix de Rozon</h3>
<div class="image" id="image-443-13"><img alt="Saint-Julien en Genevois" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="/images_tc/2024/04/IMG_5192.webp" srcset="/images_tc/2024/04/IMG_5192.webp 1600w, /images_tc/2024/04/IMG_5192-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/04/IMG_5192-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Saint-Julien en Genevois</div></div>
<div class="image" id="image-443-14"><img alt="Dardagny" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="/images_tc/2024/04/IMG_5195.webp" srcset="/images_tc/2024/04/IMG_5195.webp 1600w, /images_tc/2024/04/IMG_5195-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/04/IMG_5195-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Dardagny</div></div>
<div class="image" id="image-443-15"><img alt="Dardagny" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="/images_tc/2024/04/IMG_5199.webp" srcset="/images_tc/2024/04/IMG_5199.webp 1600w, /images_tc/2024/04/IMG_5199-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/04/IMG_5199-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Dardagny</div></div>
<div class="image" id="image-443-16"><img alt="Dardagny" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="/images_tc/2024/04/IMG_5203.webp" srcset="/images_tc/2024/04/IMG_5203.webp 1600w, /images_tc/2024/04/IMG_5203-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/04/IMG_5203-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Dardagny</div></div>
<h3>Mercredi 13, Balaruc</h3>
<p>Ralph Waldo Emerson : « N’allez pas où le chemin vous mène, allez au contraire là où il n’y a pas de chemin et laissez une piste. » Je suis cette injonction malgré moi, mais je ne sais même si je laisse un minuscule sentier.</p>
<h3>Jeudi 14, Toulouse</h3>
<p>Séminaire IA à l’invitation d’Erika. Des étudiants présentent leurs projets, mais ils oublient de contextualiser leurs requêtes, à minima avec un system prompt, ce qui laisse les IA dans le vague absolu quant à ce qui est attendu d’elles. Puis une historienne des IA nous affirme qu’il ne passe rien de neuf dans le domaine, dont elle semble avoir oublié les papiers révolutionnaires de <a href="https://blog.research.google/2017/08/transformer-novel-neural-network.html">2017</a>, si révolutionnaire que personne encore ne comprend comment tout cela fonctionne (et donc faut être très con pour affirmer qu’il n’y a rien de neuf). Quant à Erika et moi, nous parlons de nos expériences. Je suis obligé de prendre cinq minutes pour expliquer ce qu’est un prompt. Impression encore une fois de débarquer de mars et de me retrouver devant des humanoïdes aux yeux exorbités.</p>
<hr/>
<p>Longuement assis place du Capitole, jusqu’à ce que le soleil se couche, à regarder les gens défiler et à travers eux la mode qui les façonne. Me sens étranger, dans un autre pays, une autre civilisation. Et cet après-midi à l’université, les étudiants attroupés sur les pelouses, à gentiment glander, pendant que Tim s’échine en prépa. D’un côté, on en fait trop, d’un autre pas assez. Tout est à revoir.</p>
<hr/>
<p>La ville invite à la croissance. Tant que les boutiques non essentielles ne disparaîtront pas, nous ne serons pas tirés d’affaires. Ouvrir une boutique, c’est presque un crime contre l’humanité à venir. Toutes ces boutiques me crient que je ne suis pas à la mode, que je porte de vieilles fringues, que je ne suis pas tendance. Elles m’ostracisent alors qu’elles sont presque toutes dans l’erreur. La ville, du moins son cœur marchand, est devenue nocive, et sa puissance maléfique me saute à la figure. Elle est si odieuse qu’elle m’empêche de voir l’architecture, de rechercher des alignements. Pas la moindre envie de photographier ce spectacle lumineux et clinquant. Pourtant, il me faudrait le dénoncer par les images. Montrer les cent paires de sneakers hors de prix, les bibelots de décoration sans fonction, les meubles jetables, les fringues pour habiller les dix prochaines générations. Alors, fuir ce cœur, franchir sa frontière et plonger entre les habitations, qui affichent leurs façades rouges et tristes.</p>
<h3>Vendredi 15, Toulouse</h3>
<p>Conférences plus percutantes et informées que la veille. Beau brainstorming durant le déjeuner.</p>
<h3>Dimanche 17, Balaruc</h3>
<p>Matinée commencée à 6 h à Poussan. Suis bénévole pour sécuriser un critérium cycliste organisé dans le village par mon club. Indifférent aux sifflements des boyaux, je finis par m’endormir, affalé sur le goudron, adossé au bloc de béton qui bloque la circulation.</p>
<hr/>
<p>Je commence à remonter les informations géographiques sous une trace GPX, me laissant guider par le plaisir pervers du code. L’idée : construire automatiquement un road-book factuel qui pourrait être remis en forme par une IA. Je n’en suis qu’aux préliminaires et ne sais pas encore si j’irai beaucoup plus loin.</p>
<div class="image" id="image-443-17"><img alt="Le printemps" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="/images_tc/2024/04/IMG_5243.webp" srcset="/images_tc/2024/04/IMG_5243.webp 1600w, /images_tc/2024/04/IMG_5243-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/04/IMG_5243-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Le printemps</div></div>
<h3>Lundi 18, Balaruc</h3>
<p>Retour devant le clavier pour écrire. Mais quoi ? Plusieurs idées entrent en conflagration. J’hésite et envisage de les attaquer de front jusqu’à ce que l’une surpasse les autres. Parmi mes idées, certaines sont éditeur compatibles, comme une histoire de ma mère ou du café du port autour duquel la vie sociale de mon village s’organisait dans mon enfance. Compatibles parce qu’elles n’impliquent aucun enjeu formel, et que je peux les mener en adoptant la structure de <em>Mon père ce tueur</em>, mon livre qui a touché le plus les lecteurs, mais qui est littérairement peu risqué, puisqu’il repose sur des solutions formelles éculées. D’autres idées impliquent de marcher vers l’inconnu et de prendre beaucoup plus de risques.</p>
<div class="image" id="image-443-18"><img alt="Brume" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="/images_tc/2024/04/IMG_5253.webp" srcset="/images_tc/2024/04/IMG_5253.webp 1600w, /images_tc/2024/04/IMG_5253-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/04/IMG_5253-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Brume</div></div>
<div class="image" id="image-443-19"><img alt="Saussan" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="/images_tc/2024/04/IMG_5261.webp" srcset="/images_tc/2024/04/IMG_5261.webp 1600w, /images_tc/2024/04/IMG_5261-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/04/IMG_5261-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Saussan</div></div>
<h3>Mardi 19, Balaruc</h3>
<p>Tous les jours ou presque, je supprime de mes amis Facebook des réactionnaires, des misogynes, des homophobes, des complotistes, des climatosceptiques… Je ne sais pas si c’est parce que les gens changent en mal ou si j’ai trop lestement accepté de nouvelles relations. J’ai tendance à faire confiance par défaut. Mais pourquoi me suivre si c’est pour m’assener des insanités ?</p>
<h3>Mercredi 20, Balaruc</h3>
<p>Une amie m’envoie un lien vers un roman écrit à l’aide d’une IA. Je lui réponds que je n’en suis plus là et <a href="https://daylog.tcrouzet.com/2024/03/20_fr/">pointe vers mon dernier Daylog</a>. Elle me répond, avec un extrait : « Ces avancées posent des questions existentielles. Elles nous confrontent à notre double nature, capable du meilleur comme du pire. La technologie, qui est notre génie, peut nous élever ou nous anéantir. Comme je l’ai souvent écrit, l’humanité se joue entre la création et la destruction, entre l’espoir et la peur. Nous devons apprendre à naviguer dans cette dualité, à embrasser le chaos tout en recherchant l’harmonie. Nous sommes les sculpteurs et l’argile. » Mon amie ajoute : « Rien de nouveau, cette dualité, non ? » Ma réponse : oui, sauf que je n’ai pas écrit ces phrases, et ça c’est radicalement nouveau. Mon amie n’avait pas compris que des IA étaient derrière Daylog. Elle n’en revenait pas. Je me demande quand le grand public comprendra que nous sommes en train de changer d’époque et que nous vivons une transition historique.</p>
<h3>Jeudi 21, Balaruc</h3>
<div class="image" id="image-443-20"><img alt="Murviel les Béziers" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="/images_tc/2024/04/IMG_5266.webp" srcset="/images_tc/2024/04/IMG_5266.webp 1600w, /images_tc/2024/04/IMG_5266-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/04/IMG_5266-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Murviel les Béziers</div></div>
<div class="image" id="image-443-21"><img alt="Causse-et-Veyran" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="/images_tc/2024/04/IMG_5269.webp" srcset="/images_tc/2024/04/IMG_5269.webp 1600w, /images_tc/2024/04/IMG_5269-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/04/IMG_5269-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Causse-et-Veyran</div></div>
<div class="image" id="image-443-22"><img alt="Roquebrun" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="/images_tc/2024/04/IMG_5282.webp" srcset="/images_tc/2024/04/IMG_5282.webp 1600w, /images_tc/2024/04/IMG_5282-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/04/IMG_5282-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Roquebrun</div></div>
<h3>Vendredi 22, Balaruc</h3>
<div class="image" id="image-443-23"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="/images_tc/2024/04/IMG_5309.webp" srcset="/images_tc/2024/04/IMG_5309.webp 1600w, /images_tc/2024/04/IMG_5309-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/04/IMG_5309-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Soir</div></div>
<h3>Samedi 23, Balaruc</h3>
<p>Une vieille idée sur le mode <em>One Minute</em> remonte : <em>Dernière minute</em>, les derniers instants de chacun des passagers d’un avion en train de se crasher. Une variante : <em>Accident Voyageur</em>, où tous les témoins d’un meurtre témoignent de ce qu’ils ont vu à l’instant fugitif où le métro entre en gare. Et comme un <em>Accident Voyageur</em> existe déjà, compliquer le travail avec <em>Accidents Voyageurs</em>. Travailler le sentiment d’impuissance, la certitude qu’il aurait été possible de faire quelque chose, comme avec le réchauffement climatique.</p>
<p>Je repense à cette forme de polyphonie extrême, parce qu’elle se prête à l’utilisation des IA. Une décharge d’adrénaline me traverse malgré un rhume. Je n’ai pas commencé <em>Le Jardin de l’Éternité</em>, qu’une interférence créatrice survient.</p>
<h3>Mardi 26, Balaruc</h3>
<p>Mardi dernier, j’accompagne Isa pour un rendez-vous médical. Dans la salle d’attente, près de moi, une femme tousse, deux jours plus tard je me mets à tousser et depuis je vaux moins que rien. J’en veux à cette femme. Je sais qu’elle est coupable de ma contamination. Je ne mets plus les pieds dans un service de santé sans masque.</p>
<div class="image" id="image-443-24"><img alt="Tempête" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="/images_tc/2024/04/IMG_5320.webp" srcset="/images_tc/2024/04/IMG_5320.webp 1600w, /images_tc/2024/04/IMG_5320-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/04/IMG_5320-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Tempête</div></div>
<div class="image" id="image-443-25"><img alt="Tempête" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="/images_tc/2024/04/IMG_5322.webp" srcset="/images_tc/2024/04/IMG_5322.webp 1600w, /images_tc/2024/04/IMG_5322-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/04/IMG_5322-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Tempête</div></div>
<h3>Mercredi 27, Balaruc</h3>
<p>Bien du mal à sortir de mon gros rhume qui vire à la trachéite. Après m’être fait récurer les sinus jusqu’au cerveau, je sais que ce n’est ni le covid, ni la grippe A ou B.</p>
<div class="image" id="image-443-26"><img alt="Neige" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="/images_tc/2024/04/IMG_5324.webp" srcset="/images_tc/2024/04/IMG_5324.webp 1600w, /images_tc/2024/04/IMG_5324-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/04/IMG_5324-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Neige</div></div>
<h3>Jeudi 28, Balaruc</h3>
<p>Je m’amuse à publier sur Facebook des extraits de Daylog, avec un lien <em>ad hoc</em> et souvent je reçois des commentaires comme si les textes étaient de moi. Faire la différence deviendra sans doute de plus en plus difficile. Je suis mon propre fake. Qu’est-ce qui reste humain, qu’est-ce qui ne l’est déjà plus ? Cette question perdra bientôt toute signification, à moins qu’elle devienne la cause de crises politiques majeures, voire de guerres et de pogroms.</p>
<hr/>
<p>Question pour un devoir maison : « Pourquoi La Bruyère utilise la métaphore du théâtre dans <em>Les Caractères</em>… ». Émile commence par répondre comment et non pourquoi. Je l’arrête et lui dis qu’il fait un hors sujet, sauf que le prof lui met un cinq parce que lui-même en demandant pourquoi voulait dire comment, comment dans lequel se sont engouffrés tous les élèves. J’avais aidé Émile à argumenter et rédiger sa réponse. Ce cinq est pour moi. Malédiction familiale avec les gens de lettres.</p>
<h3>Vendredi 29, Balaruc</h3>
<p>Je l’admets : suis totalement addict au code. Je suis incapable de m’arrêter, parce que presque plus rien ne me résiste grâce aux IA.</p>
<h3>Samedi 30, Balaruc</h3>
<p>Lecture éblouissante du début du <em>Le détail du monde</em>, de Romain Bertrand, un nom qui sonne ancien comme les mots qu’il invoque pour décrire la nature. Simplement, je manque de force pour aller bien loin, mon addiction se faisant de plus en plus pressante, et aussi parce que Romain Bertrand devient moins poignant quand il abandonne la première personne.</p>
<h3>Dimanche 31, Balaruc</h3>
<p>Il y a des choses qui ne peuvent être dites, ou pas encore, parce qu’il est trop tôt, et peut-être que demain tout cela n’aura plus le moindre sens, ou au contraire s’affirmera de plus en plus pesamment.</p>]]></description><guid isPermaLink="false">443</guid><pubDate>Tue, 09 Apr 2024 11:26:00 +0200</pubDate></item><item><title>Février 2024</title><link>https://tcrouzet.com/2024/03/03/carnet-de-route-fevrier-2024/</link><description><![CDATA[<h3>Jeudi 1<sup>er</sup>, Balaruc</h3>
<div class="image" id="image-455-1"><img alt="Matin" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="/images_tc/2024/03/IMG_4617.webp" srcset="/images_tc/2024/03/IMG_4617.webp 1600w, /images_tc/2024/03/IMG_4617-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/03/IMG_4617-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Matin</div></div>
<h3>Vendredi 2, Balaruc</h3>
<p>Sur le papier CrewAI, c’est génial. On peut définir des prompts qui se renvoient la balle, sans aucune intervention de l’utilisateur. J’ai réussi à créer automatiquement un plan de roman détaillé en 20 chapitres, avec 20 points chacun, mais je n’ai toujours pas réussi à le faire en français et à garder le contexte. Mistral AI a imaginé une histoire qui se passe à Venise au xvii<sup>e</sup> et le plan commence par une poursuite en bateau à moteur dans les canaux.</p>
<div class="image" id="image-455-2"><img alt="Après-midi" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="/images_tc/2024/03/IMG_4621.webp" srcset="/images_tc/2024/03/IMG_4621.webp 1600w, /images_tc/2024/03/IMG_4621-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/03/IMG_4621-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Après-midi</div></div>
<div class="image" id="image-455-3"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="/images_tc/2024/03/IMG_4632.webp" srcset="/images_tc/2024/03/IMG_4632.webp 1600w, /images_tc/2024/03/IMG_4632-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/03/IMG_4632-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Soir</div></div>
<div class="image" id="image-455-4"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="/images_tc/2024/03/IMG_4638.webp" srcset="/images_tc/2024/03/IMG_4638.webp 1600w, /images_tc/2024/03/IMG_4638-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/03/IMG_4638-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Soir</div></div>
<h3>Samedi 3, Balaruc</h3>
<p>L’art ne peut rien pour ma santé mentale si mon corps ne va pas. Depuis quelques jours, j’effectue des séances d’étirements qui me tordent de douleurs, mais j’en sors grandi.</p>
<hr/>
<p>J’ai créé le dataset vectorisé de l’œuvre de Manchette et l’ai interrogé, sans que les réponses m’impressionnent. <a href="/2024/02/03/manchette-linterview-post-mortem/">Je le publie pour laisser trace</a>, après un petit échange avec <a href="http://jrmybouquin.free.fr">Jérémy Bouquin</a>. Il me faut aboutir à quelque chose de plus convaincant, mais ces expériences avalent beaucoup de temps et d’euros.</p>
<div class="image" id="image-455-5"><img alt="L’Hérault" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1012" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="/images_tc/2024/03/IMG_4639.webp" srcset="/images_tc/2024/03/IMG_4639.webp 1600w, /images_tc/2024/03/IMG_4639-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/03/IMG_4639-250.webp 250w" width="1349"/><div class="legend">L’Hérault</div></div>
<h3>Dimanche 4, Balaruc</h3>
<p>Il serait peut-être temps que je renonce à tordre la réalité autour de moi et me centre sur ce que je pense juste de faire. Si c’est écrire, écrire, parce que j’en éprouve du plaisir et du soulagement, sans tout gâcher en attendant quoi que ce soit en retour. Pourquoi en vouloir davantage ? Revendiquer l’amateurisme. Ne prendre que le bon d’une pratique. Ce serait simple si l’art était un divertissement, alors qu’il est existentiel, et implique de toujours tout remettre en cause. La philosophie positive ne lui vaut rien, elle lui est même nocive. Et les considérations marchandes ne valent pas mieux. L’art n’est pas une affaire de goût, mais d’engagement.</p>
<p><a href="https://www.themarginalian.org/2022/07/31/henry-miller-control-surrender-despair/">Henry Miller à Anaïs Nin</a> : « One thing I don’t worry about… is what people think, how they misinterpret things. There’s nothing you can do about that… What amazes me more and more is how much people do understand when you give them the full dose, when you hold back nothing. »</p>
<p>Quand j’ai tout donné, je ne devrais plus me poser de question. Je m’en suis trop posé avec <em>Le Code Houellebecq</em>, peut-être même en écoutant Lilas, en essayant de prendre en compte son ressenti. Pourquoi pas celui d’un autre, puis d’un autre, pour finir avec une œuvre qui n’a plus de rapport avec moi ?</p>
<p>Si un regard extérieur peut ouvrir de nouvelles pistes, il peut tout autant nous faire dérailler et nous précipiter dans un labyrinthe dont nous ne sortons jamais. Retenir cette leçon. Tout donner, puis ne plus être attentif qu’aux murmures de surface. L’autre solution : tout donner tout en publiant en temps réel, et alors les remarques façonnent la suite, comme si elles venaient de nous même. Il s’agit d’un autre procédé d’écriture, moins douloureux peut-être, celui qui a porté <em>One Minute</em> tout au long de 2015.</p>
<p>Accepter l’avis de tiers, c’est une nouvelle faiblesse de ma part. Mes doutes, logiques, légitimes, bienvenus, sans quoi il ne peut exister de création, m’ont poussé à douter de toutes les émotions ressenties tout au long des mois de travail. Je me suis trahi moi-même, victime de l’ambition de plaire. Je ne dis pas que les suggestions étaient mauvaises, simplement que dans ce métier de l’édition il ne sert à rien d’écouter qui que ce soit sauf en échange d’un chèque, parce que sinon toutes les opinions sont potentiellement audibles, et c’est à devenir fou.</p>
<hr/>
<p>Suite à une note de <a href="https://www.facebook.com/nathalie.zberro?__cft__[0]=AZVqJD50PUQ8YaQjJ9EcMq79SLDGsfcyGEUOjvsjFzjvZF-Ek6ed-UtTj-HhHRrL9qujuWyDKdmBUGX1g9padMmdGfrrWJoER04FSOn3V4RFIOPJ0K2731TG5GOZ6XZXdLI&amp;__tn__=-UC%2CP-R">Nathalie Zberro</a>, visant à rappeler que la plupart des éditeurs ne sont pas plus riches que la plupart des auteurs, je poste un petit commentaire : « Dans l’industrie en général, quand un produit rapporte moins, on produit moins pour diminuer les frais et les charges, et souvent on augmente le prix. Dans l’édition, durant longtemps, on a adopté la stratégie inverse : les auteurs édités étaient un moment heureux, puis déchantaient, puis les éditeurs, puis même les libraires qui se transformaient en manutentionnaires. Beaucoup d’éditeurs changent de stratégie, mais l’ensemble du marché continue de surproduire, ce qui implique une réduction des revenus pour tous les acteurs (parce que surproduire crée des vocations non économiquement viables, tant côté auteurs qu’éditeurs). OK, l’édition n’est peut-être pas une industrie comme une autre, dans ce cas elle ne peut tenir qu’avec des subventions ou du mécénat. »</p>
<div class="image" id="image-455-6"><img alt="Régate" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="/images_tc/2024/03/IMG_4645.webp" srcset="/images_tc/2024/03/IMG_4645.webp 1600w, /images_tc/2024/03/IMG_4645-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/03/IMG_4645-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Régate</div></div>
<div class="image" id="image-455-7"><img alt="Régate" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="/images_tc/2024/03/IMG_4656.webp" srcset="/images_tc/2024/03/IMG_4656.webp 1600w, /images_tc/2024/03/IMG_4656-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/03/IMG_4656-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Régate</div></div>
<div class="image" id="image-455-8"><img alt="Régate" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="/images_tc/2024/03/IMG_4674.webp" srcset="/images_tc/2024/03/IMG_4674.webp 1600w, /images_tc/2024/03/IMG_4674-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/03/IMG_4674-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Régate</div></div>
<div class="image" id="image-455-9"><img alt="Régate" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="/images_tc/2024/03/IMG_4681.webp" srcset="/images_tc/2024/03/IMG_4681.webp 1600w, /images_tc/2024/03/IMG_4681-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/03/IMG_4681-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Régate</div></div>
<div class="image" id="image-455-10"><img alt="Régate" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="/images_tc/2024/03/IMG_4702.webp" srcset="/images_tc/2024/03/IMG_4702.webp 1600w, /images_tc/2024/03/IMG_4702-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/03/IMG_4702-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Régate</div></div>
<h3>Lundi 5, Balaruc</h3>
<div class="image" id="image-455-11"><img alt="Pic Saint Lou" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="/images_tc/2024/03/IMG_4741.webp" srcset="/images_tc/2024/03/IMG_4741.webp 1600w, /images_tc/2024/03/IMG_4741-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/03/IMG_4741-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Pic Saint Lou</div></div>
<div class="image" id="image-455-12"><img alt="Pic Saint Lou" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="/images_tc/2024/03/IMG_4742.webp" srcset="/images_tc/2024/03/IMG_4742.webp 1600w, /images_tc/2024/03/IMG_4742-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/03/IMG_4742-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Pic Saint Lou</div></div>
<div class="image" id="image-455-13"><img alt="Pic Saint Lou" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="/images_tc/2024/03/IMG_4747.webp" srcset="/images_tc/2024/03/IMG_4747.webp 1600w, /images_tc/2024/03/IMG_4747-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/03/IMG_4747-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Pic Saint Lou</div></div>
<div class="image" id="image-455-14"><img alt="Mas de Londres" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="/images_tc/2024/03/IMG_4754.webp" srcset="/images_tc/2024/03/IMG_4754.webp 1600w, /images_tc/2024/03/IMG_4754-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/03/IMG_4754-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Mas de Londres</div></div>
<div class="image" id="image-455-15"><img alt="Pont du Diable" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="/images_tc/2024/03/IMG_4787.webp" srcset="/images_tc/2024/03/IMG_4787.webp 1600w, /images_tc/2024/03/IMG_4787-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/03/IMG_4787-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Pont du Diable</div></div>
<h3>Mardi 6, Balaruc</h3>
<p>Mon amie Line, fidèle et sincère, aux exigences littéraires sans faille, a détesté <em>Le Code Houellebecq</em>. « Ce n’est pas un livre de toi. » Elle me conforte d’en revenir à ma version originale, la version hard core. Ça ne changera rien au texte dans le fond. Au moins, il sera dans sa forme naturelle, celle de sa naissance, fidèle à ma première année d’expérience avec les IA, dont il sera le témoignage, mon journal en racontant l’envers. Il est temps de me débarrasser de ce fardeau et de passer à autre chose. Mais pas question de renoncer à l’expérimentation. J’envoie aux cinq éditeurs qui avaient le manuscrit mon souhait de ne plus publier le texte.</p>
<p>Un éditeur historique m’écrit aussitôt pour me dire qu’ils ont beaucoup discuté du roman, mais que la partie supposée écrite par une IA, la partie sur Houellebecq, ne les convainc pas. Trop artificielle (ce qui est justement le propos — l’éditeur le comprend bien, mais pense que les lecteurs n’accrocheront pas).</p>
<hr/>
<p>Message d’invitation à un salon où il est stipulé qu’il n’est pas question de parler d’IA, et encore moins d’arriver avec des œuvres produites grâce aux IA, tout cela pour défendre les auteurs. Est-ce me défendre que m’empêcher de traiter d’un des sujets les plus brûlants de notre époque ? Quand on a peur du changement, on subit le changement dans la terreur. Mon message aux organisateurs : si vous voulez défendre mes droits, commencez par me proposer une rémunération pour venir chez vous.</p>
<hr/>
<p>Repas, le soir. Une femme s’assoit en face de moi, elle pue tant la clope qu’elle vient de fumer que je suis obligé de me lever et de lui dire qu’elle pue. Ça m’échappe, mais c’est comme si elle m’avait roulé une pelle avec sa langue râpeuse et nauséabonde. J’aurais dû ne rien dire et changer de place. Je manque encore de tact.</p>
<h3>Mercredi 7, Balaruc</h3>
<p>Maintenant que j’ai décidé de ne plus passer par les éditeurs pour <em>Le Code Houellenbecq</em>, je me sens beaucoup plus léger, prêt à me lancer dans <em>Le Jardin de l’Éternité</em>. Si Pierre avait accepté le roman en septembre, il serait bouclé désormais. Si je devais écrire le même livre aujourd’hui, ce serait un autre livre, parce que la technologie a déjà beaucoup évolué, parce que je la maîtrise mieux. Je suis capable de créer du Houellebecq beaucoup plus réaliste, mais ça ne m’intéresse plus, parce que je sais le faire. Je vais désormais pousser en moi-même, voir en quoi ces technologies me transforment et changent mon regard sur le monde.</p>
<hr/>
<p>Bouzigues. Je sors de chez mon coiffeur et m’installe sur un banc face à l’étang et à la ligne des parcs à huîtres, Sète flotte sur la gauche, le village s’étale dans mon dos et sur ma droite, et quasi invisible, au loin sur la colline, la nationale gronde désagréablement. Douceur printanière, bonance, onctuosité de l’air qui porte le moindre murmure et l’amplifie. Il paraît qu’en vieillissant on supporte de moins en moins les bruits. Alors je suis vieux depuis une éternité.</p>
<p>Double nécessité : ne pas cesser les expérimentations avec les IA, mais ne pas négliger le journal, et notamment cette écriture en extérieur que j’aime par-dessus tout, parce qu’elle me procure un plaisir immédiat, une sensation de vie entière et complète, mes poumons gonflés de délicats picotements.</p>
<p>De l’importance des contrastes, de tendre ma vie entre des opposés, entre la station assise devant l’ordinateur et le VTT, entre l’écriture hypertechnologique et sa forme la plus ancienne, la plus éculée, même si je la pratique encore au clavier, mais posé sur mes genoux. Revenir au manuscrit ? À l’aquarelle ? Je doute d’en être encore capable.</p>
<p>Il y a toujours chez moi la tentation de raviver des plaisirs et des gestes anciens, par nostalgie, mais ces envies me traversent sans adhérer, balayées par des impulsions nouvelles. Je reste attiré vers le lendemain, obsédé par la nouveauté scientifique, technologique, esthétique… Voilà peut-être pourquoi je ne vais plus dans les musées : j’ai appris dans leurs galeries à être celui que je suis, à voir comme je vois, à sentir comme je sens. J’ai retenu toutes les leçons pour devenir créateur à mon tour.</p>
<p>J’ai sans doute tort. Chaque fois que je me retrouve face à des œuvres anciennes, que j’ai aimées ou même dont j’ignorais tout, j’en reste éberlué, mais leur travail sur moi s’est déjà produit en grande partie, et consacrer à nouveau du temps aux musées et à leurs merveilles serait pour moi comme tenter de ressusciter de vieilles passions. Mais, comme je me dois de poursuivre l’écriture <em>in situe</em>, je dois aussi reprendre cette habitude du <em>in museum</em>, une autre forme d’extérieur, avec les œuvres comme des fenêtres sur des imaginaires infinis. Donc me promettre de reprendre des déambulations curieuses. Dans l’attente d’une image, d’une émotion, d’un signal qui viendrait en moi créer de nouvelles connexions et de nouveaux surgissements.</p>
<p>Il s’agit d’une discipline, comme les étirements matinaux, la lecture, la marche, le vélo… Des gens s’ennuient, s’avachissent devant des écrans durant des heures quotidiennement ; je ne sais pas comment ils se débrouillent. J’ai vu mon père passer les sept dernières années de sa vie dans la non-vie, à souffrir de son manque d’envie et de curiosité, et à répandre autour de lui de la souffrance et du ressentiment. La même pente me menace. Je la devine dès que les choses ne se passent pas comme je le voudrais, mais jusqu’à présent j’ai trouvé la force de me remettre en marche, et jamais je ne renonce à la discipline, ce qui est sans doute le plus important. Ne pas négliger ma colonne vertébrale.</p>
<p>Mon cerveau peut changer de mode soudainement. C’est comme si l’eau s’accumulait derrière un barrage avant de soudain se libérer, et que tout revienne à la normale, avec au passage quelques enseignements retenus, gravés j’espère en profondeur. Je ne perds jamais espoir, même quand je déprime, car je sais ces phases de doute nécessaires, et préliminaires aux grands moments de libération qui seuls chez moi autorisent l’écoute et la créativité.</p>
<div class="image" id="image-455-16"><img alt="Bouzigues" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="/images_tc/2024/03/IMG_4800.webp" srcset="/images_tc/2024/03/IMG_4800.webp 1600w, /images_tc/2024/03/IMG_4800-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/03/IMG_4800-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Bouzigues</div></div>
<h3>Jeudi 8, Balaruc</h3>
<p><em>Python</em>, de Nathalie Azoulai, symptomatique de la France contemporaine : on y publie le récit de quelqu’un qui veut devenir codeur et non les récits des codeurs avec leur vision du monde déjà façonnée par le code. J’ai 60 ans, j’ai appris à coder il y a 45 ans, tout seul, dans mon village, sans l’aide de personne, seulement des revues de micro-informatique de l’époque. Le code est une innovation du xx<sup>e</sup> siècle. C’est à cette époque qu’il fallait écrire <em>Python</em> (ou Pascal, ou Colold, ou Basic…), pas aujourd’hui quand le Python est devenu une langue vernaculaire. Ce récit de Nathalie Azoulai est celui d’une femme qui a raté un train à plusieurs reprises. Ce récit dit l’arriérisme du monde éditorial.</p>
<hr/>
<p>Mon père chassait pour connaître l’extase, j’écris pour connaître l’extase, je fais du vélo pour la même raison. Est-ce une fuite, la peur de quelque chose ? Peut-être de la mort, c’est bien possible, mais c’est surtout, et avant tout, une quête de vie.</p>
<h3>Samedi 10, Balaruc</h3>
<p>Tel auteur vante son nouveau roman avec un verbatim, qui montre une belle erreur de ponctuation, tel autre, les toutes premières lignes, avec une hideuse répétition. Tout cela me saute aux yeux, et je suis aveugle quant à mes propres textes. Mais à quoi bon travailler avec un éditeur si c’est pour laisser passer des bourdes pareilles ?</p>
<h3>Dimanche 11, Balaruc</h3>
<p>Moins les gens ont d’expérience avec les IA, plus ils en parlent (en mal). Je ne suis ni pour, ni contre, je cherche à comprendre. J’ai passé ma vie à chercher à comprendre et je continue, parce que mieux comprendre, c’est aussi mieux sentir, mieux éprouver.</p>
<h3>Lundi 12, Balaruc</h3>
<p>Les auteurs se gargarisent de leurs retours de lecture, ils s’accrochent à des lambeaux de reconnaissances. Moi, j’aimerais avoir des retours de non-lecture, je les trouverais plus instructifs.</p>
<hr/>
<p>Les amis de <a href="http://tvmeze.fr/category/raconte-moi/auto-presentation/">ThauTV</a> m’interviewent durant près de quatre heures. Ils se sont lancés dans un projet fou de témoigner des figures locales.</p>
<div class="image" id="image-455-17"><img alt="Mèze" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="/images_tc/2024/03/IMG_4834.webp" srcset="/images_tc/2024/03/IMG_4834.webp 1600w, /images_tc/2024/03/IMG_4834-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/03/IMG_4834-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Mèze</div></div>
<h3>Mardi 13, Balaruc</h3>
<p>Belle discussion matinale avec Jean-Marc Quaranta, spécialiste de Proust et de ses manuscrits. Il m’explique que Proust trouve sa forme quand il passe des feuilles volantes aux cahiers reliés. Ou comment l’outil influence l’écriture. Je suis si conscient de cette influence que je ne cesse pas de la travailler, au point de mettre au second plan ce que je pourrais avoir à dire.</p>
<hr/>
<p>Endormi tôt, réveillé avant minuit par un cauchemar. Une vision épouvantable de l’enfer où les morts, en l’occurrence mon père, passent leur temps à chercher leur nom gravé en braille sur un tore, sorte de machine kebab, qui tourne devant eux. Aucune idée de ce qu’il advient quand le nom est trouvé.</p>
<h3>Mercredi 14, Balaruc</h3>
<p>Quand ChatGPT connaît un sujet, surtout côté code, ses réponses ne manquent pas d’intérêt. En revanche, sur des problèmes difficiles, le bull shitting est monnaie courante et la perte de temps monstrueuse. Je me demande si je ne vais pas finir par perdre la capacité de chercher des solutions par moi-même à force de questionner les machines.</p>
<h3>Jeudi 15, Balaruc</h3>
<p>Je n’ai pas le temps de publier <em>Le Code Houellebecq</em>, qu’il est déjà piraté. C’est la plus belle des consécrations. Je m’amuse souvent à chercher les versions piratées des livres des copains, pour y jeter un œil sans les acheter, et souvent je ne les vois jamais surgir, preuve que tout leur marketing n’est que foutaises dans un entre soi nauséabondes.</p>
<div class="image" id="image-455-18"><img alt="Poussan" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="/images_tc/2024/03/IMG_4862.webp" srcset="/images_tc/2024/03/IMG_4862.webp 1600w, /images_tc/2024/03/IMG_4862-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/03/IMG_4862-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Poussan</div></div>
<h3>Samedi 17, Balaruc</h3>
<p>Écrire <em>Le Code Houellebecq</em> m’a fait souvent rire aux éclats. C’est mon texte le plus humoristique. Je dois avoir un humour très spécial.</p>
<div class="image" id="image-455-19"><img alt="Castelneau-de-Gers" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="/images_tc/2024/03/IMG_4901.webp" srcset="/images_tc/2024/03/IMG_4901.webp 1600w, /images_tc/2024/03/IMG_4901-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/03/IMG_4901-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Castelneau-de-Gers</div></div>
<h3>Dimanche 18, Balaruc</h3>
<p>Une idée géniale de Lionel, l’éditeur de <em>One Minute</em> : générer une vidéo pour chacune des minutes. C’est encore trop tôt, aucun service public disponible pour ça, mais je me prépare. J’ai malgré moi écrit le scénario d’un long métrage. Je vais bientôt pouvoir donner vie à Sara Cash.</p>
<h3>Lundi 19, Balaruc</h3>
<p>Quand t’as pas vraiment de succès avec tes bouquins, tu fais chier le monde sur les réseaux sociaux. Quand tu triomphes, tu te tais.</p>
<hr/>
<p>Je viens d’analyser les prompts derrière <a href="https://app.novelcrafter.com/">Novelcrafter</a>, et donc toute sa logique : ça ne peut guère aider pour écrire un roman, où même une novella, car impossible de passer l’ensemble du contexte au fil de l’écriture. Il faut donc sans cesse effectuer des résumés pour recadrer les IA, ce qui est plus pénible qu’écrire tout seul.</p>
<hr/>
<p>Je rechigne à me remettre au travail. Au prétexte du retour des allergies, je passe la journée à traînailler.</p>
<hr/>
<p>Je lis les pensées de beaucoup d’auteurs : « Moi, j’écris avec mes tripes. Je n’ai pas besoin de béquilles. » Je sens leur regard méprisant, même quand ils ne me connaissent pas. Et moi, je pense, à toutes les béquilles dont ils abusent et auxquelles ils ne pensent pas, parce qu’ils sont aveugles.</p>
<hr/>
<p>J’écris quelques lignes du <em>Jardin de l’Éternité.</em></p>
<h3>Mardi 20, Balaruc</h3>
<p>Bilan de l’autolancement du <em>Le Code Houellebecq</em> : 267 ebooks, 3 papiers, un commentaire élogieux sur Amazon (dont j’ai la pudeur de ne pas me gargariser sur les réseaux). Ainsi va la vie de la plupart des livres. Je n’en souffre pas du moment que je regarde vers l’avenir. L’écriture est toujours un plaisir et je devrais me contenter d’écrire.</p>
<h3>Mercredi 21, Balaruc</h3>
<p>Raconter la même histoire, et notamment la mienne, successivement selon toutes les stratégies narratives théorisées, afin de voir ce que par elles-mêmes elles induisent comme réminiscences, introspections, projections…</p>
<hr/>
<p>Comme écrire fait parfois mal, non pas l’écriture elle-même, mais tout ce qui l’accompagne socialement, j’ai souvent envie de coder, puisque la récompense est immédiate. L’idée du jour : créer un assistant éditorial branché sur toutes les IA du marché à la façon de Novelcrafter.</p>
<h3>Jeudi 22, Balaruc</h3>
<p>J’aime écrire un texte à la première personne et au présent, un texte presque nécessairement subjectif, puis le transposer à la troisième personne au passé. Cette opération alchimique ajoute de la couleur, de la distance, impose des nuances supplémentaires, et c’est sans doute la technique narrative qui vaudra pour <em>Le Jardin de l’Éternité</em>.</p>
<h3>Vendredi 23, Balaruc</h3>
<p><a href="https://www.dmarge.com/small-penises-higher-iq">J’ai un petit sexe parce que je suis intelligent.</a></p>
<h3>Dimanche 25, Balaruc</h3>
<p>Faire ce que les autres font très bien ne m’a jamais intéressé. C’est une malédiction, parce que ce refus entraîne une inévitable solitude. Je n’ai pas choisi cette façon d’être et je serais plus heureux si je savais me conformer.</p>
<hr/>
<p>Une idée de journal quotidien automatique me trotte dans la tête. L’IA commence par lire les derniers articles que j’ai bookmarkés, les lit, les résume, effectue une requête RAG sur mon journal, puis génère un texte sur ces articles, qui sera ensuite réécrit dans mon style. Et l’opération se répéterait automatiquement tous les jours.</p>
<div class="image" id="image-455-20"><img alt="Matin" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="/images_tc/2024/03/IMG_4972.webp" srcset="/images_tc/2024/03/IMG_4972.webp 1600w, /images_tc/2024/03/IMG_4972-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/03/IMG_4972-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Matin</div></div>
<h3>Lundi 26, Balaruc</h3>
<p>Je continue d’écrire gentiment <em>Le Jardin de l’Éternité</em>, pour me faire plaisir, avec plaisir, et je n’ai pas utilisé la moindre IA pour me venir en aide, du moins pas encore.</p>
<h3>Mardi 27, Balaruc</h3>
<p>Des auteurs ont des voix fortes et puissantes alors que je ne fais que murmurer.</p>
<hr/>
<p>Décision de publier <em>Le Jardin de l’Éternité</em> au fil de l’écriture dans des billets en deux parties : un chapitre du roman versus son envers pour entrer dans la tambouille.</p>
<h3>Mercredi 28, Balaruc</h3>
<p><a href="https://tcrouzet.us18.list-manage.com/subscribe?u=b7e4cf04c803fc0f26b2fff20&amp;id=4580f38547">Je bricole un système assez délirant</a>, avec IA et automatisation Python, qui me démontre une fois de plus que nos travaux intellectuels et artistiques ne peuvent plus être les mêmes que par le passé. Je ne sais pas ce qui restera de notre civilisation. Plus grand-chose, et peut-être que c’est pour le mieux puisqu’elle est arrivée en bout de course de sa logique productiviste. Problème, bien sûr : les IA participent à cette même logique.</p>
<h3>Jeudi 29, Balaruc</h3>
<p>François me point <a href="https://www.theguardian.com/music/2024/feb/28/laurie-anderson-ai-chatbot-lou-reed-ill-be-your-mirror-exhibition-adelaide-festival">vers l’exposition IA-Loo Reed de Laurie Anderson</a>. Et je me lamente. Quand je fais la même chose avec Rimbaud, ça n’intéresse personne. François me répond : « Tu n’es pas la veuve de Rimbaud. »</p>
<div class="image" id="image-455-21"><img alt="Roquebrun" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="/images_tc/2024/03/IMG_4994.webp" srcset="/images_tc/2024/03/IMG_4994.webp 1600w, /images_tc/2024/03/IMG_4994-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/03/IMG_4994-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Roquebrun</div></div>
<div class="image" id="image-455-22"><img alt="Olargues" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="/images_tc/2024/03/IMG_5013.webp" srcset="/images_tc/2024/03/IMG_5013.webp 1600w, /images_tc/2024/03/IMG_5013-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/03/IMG_5013-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Olargues</div></div>
<div class="image" id="image-455-23"><img alt="Combes" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="/images_tc/2024/03/IMG_5047.webp" srcset="/images_tc/2024/03/IMG_5047.webp 1600w, /images_tc/2024/03/IMG_5047-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/03/IMG_5047-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Combes</div></div>]]></description><guid isPermaLink="false">455</guid><pubDate>Sun, 03 Mar 2024 17:17:00 +0100</pubDate></item><item><title>Janvier 2024</title><link>https://tcrouzet.com/2024/02/01/carnet-de-route-janvier-2024/</link><description><![CDATA[<h3>Lundi 1<sup>er</sup>, Balaruc</h3>
<p>J’imagine l’effet dévastateur des IA sur les jeunes informaticiens, l’amplification mentale doit être gigantesque chez eux, ce qui ne peut qu’entraîner une explosion de créativité. En même temps, la bêtise n’a jamais été aussi répandue sur les réseaux sociaux, mais surtout chez les autocrates qui refusent la complexification du monde et tentent de le contrôler avec la seule arme qui leur reste : la terreur. La guerre israélienne à Gaza n’est qu’un énième exemple. L’incapacité de gérer le terrorisme, un épiphénomène épouvantable, conduit à la destruction d’une région et la persécution de 3 millions de Palestiniens. Comme toujours le sublime et le dramatique se côtoient…</p>
<h3>Mardi 2, Balaruc</h3>
<div class="image" id="image-461-1"><img alt="Matin" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="/images_tc/2024/02/IMG_4239.webp" srcset="/images_tc/2024/02/IMG_4239.webp 1600w, /images_tc/2024/02/IMG_4239-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/02/IMG_4239-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Matin</div></div>
<h3>Mercredi 3, Balaruc</h3>
<p><em>Maestro</em>, un biopic sur Leonard Bernstein, où il est question d’histoires de cul mais pas de musique. Les cinéastes ont peur d’ennuyer, les artistes ont peur d’ennuyer, même Lilas a peur que j’ennuie avec <em>Le Code Houellebecq</em>, mais je m’en contre-fiche d’ennuyer, je fais ce qui compte pour moi. Et ce n’est pas nécessairement divertissant. Il y a une réflexion à mener sur l’usage des IA, et notamment en littérature, et je la mène, sinon à quoi bon vivre dans mon siècle.</p>
<h3>Samedi 6, Balaruc</h3>
<p>Je suis malade, gravement contaminé : je quoique. Il m’arrive de dire « quoi » trois fois par minute. Je termine mes phrases par « quoi ». Aucune idée de qui m’a contaminé. Isa me compte mes « quoi » pour que j’en prenne conscience. Mais voilà qu’elle aussi quoique.</p>
<h3>Dimanche 7, Balaruc</h3>
<p>Dès qu’Isa me surprend à quoiquer, j’écris un « quoi ». Huit durant le repas de midi.</p>
<hr/>
<p>Il est temps de replonger dans l’écriture. Bien décidé à me débarrasser du <em>Code Houellebecq</em>. Je commence à le relire, quand je prends conscience que la partie journal doit être au présent. Une évidence.</p>
<h3>Lundi 8, Balaruc</h3>
<p>Douze heures non-stop pour basculer le journal au présent. Tout devient plus naturel, plus léger, comme si cette forme était latente depuis le début. Un bon exercice à généraliser : s’il est possible de changer la temporalité d’un texte sans difficulté, c’est qu’elle n’avait aucune nécessité.</p>
<h3>Mardi 9, Balaruc</h3>
<p>Premier mail à un éditeur. Me répond tout de suite et j’envoie le manuscrit. Ce n’est pas une soumission anonyme, puisque nous nous connaissons, mais tout de même, on en est pas loin, en plus avec un éditeur à qui j’ai envoyé beaucoup de manuscrits quand j’étais jeune. Impression ne revenir désagréablement à la case départ, comme si le travail effectué depuis des années n’avait servi à rien. Après tout, nous finissons tous par mourir. C’est comme si on me disait « Tu es déjà mort. »</p>
<h3>Vendredi 12, Balaruc</h3>
<p>Publier un roman est sans grande conséquence personnelle dans 99,9 % des cas. Deux ou trois petits évènements au mieux, puis plus rien, et l’auteur s’évertue à forwarder des chroniques débiles postées sur Facebook ou Instagram. Chaque murmure est pour lui un soulagement. Tu parles d’une récompense pour des mois d’efforts. Alors pourquoi me préoccuper de publication ?</p>
<p>Peut-être parce que j’ai le sentiment que <em>Le Code Houellebecq</em> a quelque chose à dire. Je veux le publier pour quelques lecteurs. L’argent ? Il serait miraculeux qu’un éditeur me propose un à-valoir pour ce texte. La vie d’auteur ? Elle est bien triste, le plus souvent, à perdre son temps dans les salons. Des rencontres ? Oui, peut-être. Mais la seule vraie raison c’est poursuivre le travail sur le texte jusqu’au bout. Si je ne m’étais pas mis en tête de publier <em>Le Code Houellebecq</em>, je n’aurais pas travaillé avec Lilas, elle ne m’aurait pas suggéré d’envisager une autre forme et j’aurais arrêté le questionnement avant d’envisager toutes les possibilités. Publier un texte, c’est le mener au bout, avec toujours le risque de le dégrader.</p>
<h3>Samedi 13, Balaruc</h3>
<p>Vieillir, ce n’est pas tant dans la tête que dans le regard des autres. Être auteur aujourd’hui, c’est presque avant tout être instagramable. Il faudrait que je joue de ma chevelure hirsute, que je me mette en scène, que je renforce ma maturité pour la rendre monnayable.</p>
<p>Je suis dans le trou d’après <em>Le Code Houellebecq</em>, avec ce sentiment que la suite ne dépend plus de moi, que plus rien ne dépend de moi. Je devrais écrire la troisième partie, qui s’impose, au lieu de me préoccuper du monde autour de moi. Je ne suis pas assez fou pour m’oublier dans le solipsisme.</p>
<div class="image" id="image-461-2"><img alt="Taillade" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="/images_tc/2024/02/IMG_4371.webp" srcset="/images_tc/2024/02/IMG_4371.webp 1600w, /images_tc/2024/02/IMG_4371-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/02/IMG_4371-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Taillade</div></div>
<div class="image" id="image-461-3"><img alt="Taillade" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="/images_tc/2024/02/IMG_4377.webp" srcset="/images_tc/2024/02/IMG_4377.webp 1600w, /images_tc/2024/02/IMG_4377-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/02/IMG_4377-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Taillade</div></div>
<div class="image" id="image-461-4"><img alt="Taillade" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="/images_tc/2024/02/IMG_4381.webp" srcset="/images_tc/2024/02/IMG_4381.webp 1600w, /images_tc/2024/02/IMG_4381-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/02/IMG_4381-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Taillade</div></div>
<h3>Dimanche 14, Balaruc</h3>
<p>Je lis <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/La_Grande_Peur_dans_la_montagne"><em>La grande peur dans la montagne</em></a> de Ramuz, qui réveille des puissances anciennes et sombres, à l’opposé de la lumière que j’aime invoquer. Un texte d’une force souterraine, qui impose sa musique dès les premières lignes. Trop peut-être, parce qu’après je n’entends plus que la musique, et suis obligé de poser le livre pour qu’elle ne m’étourdisse pas. Ça me change du cycle d’<em>Hypérion</em> de Dan Simmons, magnifiquement inventif, mais stylistiquement sans la moindre saveur, parfois même déprimant de platitude, avec des descriptions mécaniques dont je cherche à me débarrasser au plus vite en lisant en diagonale. Je reste admiratif de ces auteurs capables de remplir d’épais volumes de bien peu d’art, et je repense au lecteur que j’étais dans ma jeunesse, friand de ces aventures, dont aujourd’hui je me contente de picorer les architectures au plus profond de mes insomnies.</p>
<p>Comme la plupart des romans de SF, <em>Hypérion</em> a mal vieilli. On y couche les bébés sur le ventre, on y a des persoc avec des disques, ce qui frise l’absurdité dans un univers cyberpunk où la cybersphère imprègne les mondes, on y écrit encore sur du papier… Je note à tout bout de champ des anachronismes alors que seulement 30 ans ont passé depuis la publication du premier tome de la saga qui reste néanmoins visionnaire quant aux risques liés aux IA. Écrire de la SF et des essais, c’est dangereux au regard de la postérité.</p>
<hr/>
<p>Volodine cité par <a href="https://www.facebook.com/sebastien.bailly?__cft__[0]=AZXxU6i4GKki84UHRkNzSiPb2gehOiOavXYh0-1FobYgbwN3gy462hoyA_0Kl8fXP9KO4cMdC70ijzzt_nLtywDT_IbiUhVhp5cIiyFp88VHCFH_oYIWlPSM6xoeP2DHOUo&amp;__tn__=-UC%2CP-R">Sébastien Bailly</a> : « Depuis toujours je suis conscient de la vanité de tout discours. Et je suis convaincu, par expérience, que ce que je formule avec difficulté est interprété de travers par mon interlocuteur. Quel que soit mon interlocuteur, femme ou homme, ami ou ennemi, indifférent ou non. Et, très vite, j’ai honte d’avoir pris la parole. Prendre la parole est une erreur, la plupart du temps c’est un geste de survie pitoyable. Une tentative misérable de faire exister au-dehors un petit quelque chose qu’on a en soi. On expose ça devant les autres, on se trahit, on se dénude, on est bêtement désarmé, c’est obscène et c’est raté. »</p>
<p>Paradoxe : Sébastien publie ce texte sur Facebook où lui-même et nous autres ne cessons de prendre la parole. J’essaie d’être toujours plus discret sur les réseaux, et je regarde les autres s’y exprimer avec fascination. Chez moi, sur mon blog, c’est autre chose. Je m’y sens en présence d’amis.</p>
<hr/>
<p>J’ai créé un GPT de correction qui m’est très utile, mais personne ou presque ne l’utilise alors que d’autres GPT, guère intéressants, ont déjà plus de 100K utilisateurs. Encore une fois, le marketing compte davantage que la qualité du service proposé. Comme j’ai quitté Twitter, laissé en sommeil mon Instagram et végète sur Mastodon, je n’ai plus la moindre force de frappe médiatique. Je me suis éteint dans le monde d’aujourd’hui.</p>
<p>J’ai envoyé en fin de semaine deux mails supplémentaires à des éditeurs, censés me connaître. Pas de réponse. Pourquoi me publierait-il ? Il leur suffit de regarder leurs métrix pour constater que je n’ai aucune valeur marchande.</p>
<hr/>
<p><a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=7089717631116912&amp;set=a.104672639621481">Vidéo de François Bon sur une édition sans avenir.</a> Émouvante, qui pose des questions essentielles. Comme je le disais hier ou avant-hier, pour moi une seule raison de continuer à fréquenter les éditeurs, dans l’espoir de pousser plus loin un texte, à condition qu’un dialogue s’engage. Autopublier n’est qu’une façon de me débarrasser d’un texte. C’est un constat d’échec.</p>
<h3>Lundi 15, Balaruc</h3>
<p>Quand l’impuissance me saisit dans le ventre, quand tout se concentre dans mes entrailles, quand mon cerveau se paralyse. Je déteste. Je repense à mes moments d’effervescence, me dit qu’ils sont derrière moi, puis me souviens d’ébullitions récentes. Juste détestable de ne pas être excité. En attendant, me regarder le nombril, m’affronter moi-même, parce qu’il faut en passer par là, pour être sûr de ce que je ne veux pas être, quant à ce que je veux être, je ne le sais toujours pas.</p>
<h3>Mercredi 17, Balaruc</h3>
<p>Sept éditeurs contactés, un seul qui m’a demandé le manuscrit du <em>Code Houellebecq</em>. Deux hypothèses : ils me considèrent comme un has been, soit le sujet leur pose un gros problème, et tout ce qu’ils souhaitent c’est qu’un autre prenne le risque à leur place. Pierre me dit que pour lancer ce bouquin, il faut une grosse maison, et ne pas craindre les conséquences. Ou il faut être un nouvel éditeur, sans rien à perdre, et ne pas avoir peur de taper du poing sur la table.</p>
<div class="image" id="image-461-5"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="/images_tc/2024/02/IMG_4394.webp" srcset="/images_tc/2024/02/IMG_4394.webp 1600w, /images_tc/2024/02/IMG_4394-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/02/IMG_4394-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Soir</div></div>
<h3>Jeudi 18, Balaruc</h3>
<div class="image" id="image-461-6"><img alt="Sète" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1201" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="/images_tc/2024/02/IMG_4397.webp" srcset="/images_tc/2024/02/IMG_4397.webp 1600w, /images_tc/2024/02/IMG_4397-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/02/IMG_4397-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Sète</div></div>
<div class="image" id="image-461-7"><img alt="Roujan" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="/images_tc/2024/02/IMG_4405.webp" srcset="/images_tc/2024/02/IMG_4405.webp 1600w, /images_tc/2024/02/IMG_4405-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/02/IMG_4405-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Roujan</div></div>
<div class="image" id="image-461-8"><img alt="Vailhan" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="/images_tc/2024/02/IMG_4428.webp" srcset="/images_tc/2024/02/IMG_4428.webp 1600w, /images_tc/2024/02/IMG_4428-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/02/IMG_4428-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Vailhan</div></div>
<div class="image" id="image-461-9"><img alt="Vailhan" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="/images_tc/2024/02/IMG_4443.webp" srcset="/images_tc/2024/02/IMG_4443.webp 1600w, /images_tc/2024/02/IMG_4443-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/02/IMG_4443-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Vailhan</div></div>
<div class="image" id="image-461-10"><img alt="Murviel-les-Béziers" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="/images_tc/2024/02/IMG_4463.webp" srcset="/images_tc/2024/02/IMG_4463.webp 1600w, /images_tc/2024/02/IMG_4463-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/02/IMG_4463-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Murviel-les-Béziers</div></div>
<div class="image" id="image-461-11"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="/images_tc/2024/02/IMG_4508.webp" srcset="/images_tc/2024/02/IMG_4508.webp 1600w, /images_tc/2024/02/IMG_4508-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/02/IMG_4508-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Soir</div></div>
<h3>Vendredi 19, Balaruc</h3>
<p>Pendant que j’ai du mal à attirer l’attention des éditeurs francophones, <a href="https://themessenger.com/tech/author-admits-she-used-chatgpt-to-write-award-winning-novel">le Goncourt japonais a été attribué à un roman écrit avec IA sur les IA</a> sans que personne là-bas ne s’en offusque, au contraire. Soit je suis nul comme commercial (pas encore question de dire que le manuscrit est nul, on n’en est malheureusement pas là), soit je vis dans un pays définitivement technophobe.</p>
<hr/>
<p>De petits bonheurs, heureusement. Un copain cycliste se démène pour me connecter à un éditeur qu’il apprécie. De son côté, Henri Lœvenbruck transmet le texte à XO. Il m’a connu en jouant <em><a href="/books/deluze">L’Affaire Deluze</a></em>.</p>
<hr/>
<p>J’ai peu d’abonnés sur Mastodon, mais les échanges y sont plus profonds et intéressants. Le nombre n’a jamais été un critère de qualité.</p>
<hr/>
<p>Déferlement de mépris contre le prix littéraire japonais. Je nous savais arriérés en France, mais pas à ce point. On en revient à la levée de boucliers des peintres contre la photographie. Rien n’a changé. Moi qui croyais que notre rôle d’artiste était de tout essayer, de ne rien refuser. Flaubert choquait les bonnes mœurs, les auteurs qui utilisent ouvertement les IA sont aussi indécents aux yeux des lecteurs et des critiques prétendument éclairés. Le xx<sup>e</sup> siècle s’est joué dans la radicalité, le xxi<sup>e</sup> semble se destiner à la mièvrerie conservatrice. On est encore à croire que les gauchistes sont des révolutionnaires ou que la psychanalyse est une science. Les IA démontreront bientôt à ce petit monde qu’elles sont très habiles pour les mièvreries.</p>
<hr/>
<p>Je regarde le premier épisode de <a href="https://www.youtube.com/watch?v=lXELLsQFO5w&amp;ab_channel=AmazonPrimeVideoFrance"><em>Squeezie</em></a> (visuellement sans intérêt, narrativement barbant, malgré tout intéressant comme toute histoire qui montre une vocation se développer — Squeezie ne cesse de quoiquer : je serais victime d’une pandémie). J’ai vécu de loin l’ascension de Squeezie (il a neuf et onze ans de plus que mes fils). Dans le reportage, on dirait que dans les années 2010 internet était neuf et dingue, alors que tout était en place, même YouTube. De mon côté (vieux con), j’avais terminé ma critique et constaté l’irrémédiable centralisation du web, à laquelle les youtubers érigés en stars participaient déjà, donnant l’illusion trompeuse que tout le monde pouvait les imiter. Un média bottom up était redevenu top down. Ses héros étaient des collabos de l’impérialisme numérique, prônant la course à l’audience et au quantitatif. Rien n’avait changé avec internet. Pour vendre, il fallait fabriquer de nouvelles icônes. Nous en restions collectivement attachés aux mêmes chimères.</p>
<h3>Samedi 20, Balaruc</h3>
<p>Retour du mal au dos. Voilà dans quel état me met <em>Le Code Houellebecq</em>.</p>
<div class="image" id="image-461-12"><img alt="Marseillan" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="/images_tc/2024/02/IMG_4510.webp" srcset="/images_tc/2024/02/IMG_4510.webp 1600w, /images_tc/2024/02/IMG_4510-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/02/IMG_4510-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Marseillan</div></div>
<h3>Dimanche 21, Balaruc</h3>
<p>Je vois passer un article au titre amusant : Pouquoi la plupart des startups échouent. Je ne clique même pas pour lire tant j’imagine qu’il est question de mauvaises stratégies, de défaut d’investissement, de mauvaises idées… alors que la réalité est plus banale : toutes les startups ne peuvent pas réussir parce qu’il n’y a pas de place pour toutes. Voilà pourquoi il y a un Squeezie, puis quelques suivants, puis d’autres plus nombreux, leurs audiences probablement distribuées selon une power law. Enlevons Squeezie, un autre prendra sa place. Il sera sans doute aussi un bosseur, il aura su saisir sa place, mais pour le moment il n’est pas à la place de Squeezie, non parce qu’il manque de talent ou d’énergie mais parce qu’il n’y a de la place que pour un champion dans un système réticulaire.</p>
<hr/>
<p>Comme un jour une chose est apparue, un autre jour elle disparaîtra. Je suis incapable de voir le monde autrement. Tel livre que nous admirons disparaîtra. Alors pourquoi attacher autant d’importance à ce qui pourrait perdurer de moi-même ? Une déficience de la raison.</p>
<hr/>
<p><em>Squeezie</em>, épisode 2. Sidérant. Les youtubers français sous-entendent qu’ils ont fait YouTube, oubliant que le même phénomène se répétait partout dans le monde, avec Google aux manettes, utilisant la stratégie marketing de l’influenceur bien plus efficace que l’achat de publicité (parce que Google n’a jamais payé en premier lieu les youtubers). Alors une fois eux-mêmes devenus populaires, ils ont commencé à se faire payer par les annonceurs à travers Google (comme nous jadis avec les sites Web). Pour mémoire, le 1<sup>er</sup> janvier 2015, je commençais la publication quotidienne de <em>One Minute</em>, avec comme héroïne Sara Cash, la youtubeuse aux milliards de vues, qui écrasait tous les networks. Pour les observateurs d’internet, la messe était déjà dite depuis longtemps. OK, les gens de la TV ne pigeaient rien, mais ça, ce n’était pas nouveau. La culture populaire a souvent un train de retard.</p>
<p>Squeezie, en mai 2023, déclare en gros : « Imagine que j’ai 45 ans et qu’une nouveauté radicale arrive, je sais pas comment je réagis, peut-être aussi connement que les mecs de la TV. » La nouveauté était justement en train de nous tomber sur la tête avec ChatGPT. Une truc tellement plus énorme que YouTube, que le monde ne faisait encore que frémir.</p>
<p>Squeezie, épisode 3, le passage adulte, mieux senti, intéressante analyse du succès, la relation toxique aux fans. Mais bordel, ça quoique dans tous les sens. Je n’ai pas choppé la maladie sur YouTube francophone, où je ne vais presque jamais. C’est YouTube qui a contaminé la France entière, ou quoi ?</p>
<h3>Lundi 22, Balaruc</h3>
<p>Discussion matinale sur Squeezie avec Émile, durant laquelle je comprends le problème de perspective de leur génération : pour eux, YouTube, c’est internet, ils oublient ou passent sous silence que YouTube est un service privé d’une entreprise privée. Dans le reportage, les jeunes youtubers français donnent l’impression qu’ils inventent YouTube alors que Google les utilise pour imposer YouTube. Ils sont devenus les représentants d’une marque, sans trop en être conscients. J’ai décrit ce phénomène en introduction du <em>Peuple des Connecteurs</em>, publié en 2006.</p>
<p>Les youtubers revivent à la fin des années 2010 ce que nous avons vécu dix ans plus tôt avec les blogs, à cela de différent que nous étions souvent plus âgés, plus instruits, plus cultivés, avec plus d’expériences critiques. Nos blogs ne se cantonnaient pas à une plateforme, mais ont créé une blogosphère en grande partie indépendante, que Google s’est évertué à détruire en pénalisant les liens transversaux entre les sites.</p>
<p>La génération des stars de YouTube a prospéré sur les décombres d’une utopie née à la fin des années 1990, taillée en pièce par la nécessité de maximiser les revenus de quelques-uns, et ramener internet au vieux modèle top down de la télévision, même télévision qui a tiré à boulets rouges sur les youtubers parce qu’ils la concurrençaient directement. Il fallait que la diversité réticulaire meure pour que naisse le star système de YouTube.</p>
<p>Par curiosité, je regarde le début d’<a href="https://www.youtube.com/watch?v=1L3QHcv_DB4&amp;ab_channel=SQUEEZIE">une des dernières vidéos de Squeezie</a>. Me suis-je trompé ? J’ai l’impression d’être devant une émission ringarde de pseudo TV réalité, sans doute divertissante, à coup sûr pas pour moi, mais tout ça pour ça ? Je ne suis pas renversé par l’incompréhension, par un gap générationnel, plutôt par le sentiment d’avoir assisté à la chose déjà trop de fois pour avoir envie de recommencer. Plus amusant de regarder une partie de jeu vidéo. Au moins, il y a du neuf dans cette affaire. C’est plus intéressant que réinventer la TV et nous servir des plats réchauffés.</p>
<hr/>
<p>Mistral. L’IA open source française bien qu’ultra léger rivalise en performances avec les modèles monstrueusement lourds et coûteux d’Open AI, Claude, Google… Cette légèreté dit que les IA vont entrer dans tous les produits, imprégner toutes les parcelles de l’univers numérique. Elle laisse surtout entrevoir que nous sommes à la veille de l’émergence des IAG, quand ces petites IA optimisées seront déployées à plus large échelle.</p>
<hr/>
<p>J’accompagne Isa pour une visite médicale à l’hôpital. Un gars arrive sur un brancard, il hurle, veut frapper le brancardier. Terrible de voir la détresse absolue doublée de la souffrance évidente. Il faut être à l’hôpital pour nous retrouver tous à égalité, quoique moi sur mon ordi, Isa plongée dans un bouquin, les autres à regarder le plafond sans aucune diversion pour leurs angoisses.</p>
<hr/>
<p>Entre moi et mes parents, la rupture générationnelle était flagrante. Ils avaient raté la révolution rock pourtant de leur génération et moi je déboulais avec ordinateurs, jeux vidéo, jeux de rôle, science-fiction, punk, des trucs qui leur étaient totalement étrangers. Mais je n’ai jamais ressenti d’incompréhension face aux passions de mes enfants, ni musicalement, encore moins numériquement. Je n’ai juste pas compris pourquoi ils étaient restés coincés sur Overwatch, que je trouve assez répétitif (même si socialement intéressant). J’attends avec impatience le jour où ils me parleront d’un truc qui me dépassera, où je me sentirais totalement largué (peut-être suis-je trop bouché pour les entendre).</p>
<hr/>
<p>J’ai rêvé d’un monde symétrique, et il n’a jamais été autant asymétrique. Il suffit d’observer la structure des réseaux sociaux. Les comptes très suivis ne suivent en retour que quelques comptes, souvent de même standing que le leur. C’est entre autres ce qui m’a fait fuir Twitter, mais on retrouve le même phénomène partout, même sur Mastodon pourtant plus confidentiel.</p>
<p>Un réseau devait imposer un rapport maximal entre followers/following. Il devrait également imposer une forme de réciprocité. Si tu suis des gens et ne les lis pas, ça ne sert à rien. Un réseau ne devrait que maintenir les relations vivantes. Mais un tel service est devenu impossible avec les IA capables de simuler des conversations (et encore plus impossible puisqu’il ne créerait pas de stars, et donc ne génèrerait ni buzz ni revenus).</p>
<p>Sommes-nous condamnés à une structure fractale de la société, avec des stars, des sous-stars et ainsi de suite, selon une hiérarchisation maladive ? Ceux en haut de la pyramide restent persuadés qu’ils doivent leur position à leur génie propre, alors qu’ils ne font qu’occuper une place qui doit nécessairement être occupée pour maintenir l’invariance d’échelle. Je me suis placé en dehors du jeu et le regarde se répéter, non sans une forme de tristesse.</p>
<hr/>
<p>Il est possible d’entraîner les IA à partir de dataset, en gros des ensembles de questions/réponses. Je passe une bonne partie de la journée à essayer de générer un dataset automatiquement à partir d’un de mes textes, sans y réussir. Pourquoi ne pas jouer à écrire des questions et des réponses, voilà la version moderne de l’abécédaire.</p>
<hr/>
<p><em>Squeezie</em>, épisode 4, le meilleur : pour l’investissement personnel, l’imaginaire, la communauté, l’amour. Du jeu de rôle grandeur nature. Je ressens l’émotion d’une génération, j’anticipe les souvenirs qui animeront son imaginaire. Ça ne change rien aux mécanismes promotionnels sous-jacents, à la déplorable publicisation du monde, mais au moins Squeezie la retourne pour en faire de la joie (et peut-être la plus perverse des stratégies marketing).</p>
<p>Des spectateurs viennent voir leur star s’amuser, à des jeux toujours plus délires. Dans le fond, c’est ce que sert la TV depuis des décennies. Aucune rupture, mais ça fonctionne (pour ceux qui aiment regarder des gens s’amuser et que ça amusent — perso, je préfère m’amuser que regarder les autres s’amuser). Toutefois impossible de ne pas penser à d’autres foules en délire, lors d’évènement religieux, parfois, ou dans les années soixante quand les Beatles provoquaient des attroupements monstres.</p>
<p>Est-ce vraiment différent avec Squeezie ? Je n’en suis pas sûr (et je crois que non). YouTube ne change pas grand-chose, et c’est tout le problème : parce qu’une technologie neuve devrait nous pousser à faire du neuf. À voir si dans soixante ans les vidéos de Squeezie seront encore regardées comme sont écoutées les chansons des Beatles (je doute).</p>
<p>Au moins, je vois des jeunes s’éclater, et pas seulement en se défonçant la tronche. C’est plutôt rafraîchissant. Ça me renvoie à ma génération jeu de rôle. On était dans les mêmes délires, mais dans nos têtes (et d’une certaine façon plus respectueux de l’environnement que nos youtubers avalés par un capitalisme irresponsable).</p>
<div class="image" id="image-461-13"><img alt="Frontignan" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="/images_tc/2024/02/IMG_4527.webp" srcset="/images_tc/2024/02/IMG_4527.webp 1600w, /images_tc/2024/02/IMG_4527-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/02/IMG_4527-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Frontignan</div></div>
<div class="image" id="image-461-14"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="/images_tc/2024/02/IMG_4534.webp" srcset="/images_tc/2024/02/IMG_4534.webp 1600w, /images_tc/2024/02/IMG_4534-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/02/IMG_4534-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Soir</div></div>
<h3>Mardi 23, Balaruc</h3>
<p>Je réussis à fabriquer un dataset à partir de mon blog. Je tente de m’en servir pour personnaliser Mistral, mais mon Mac M1 Pro ne tient pas le choc (il me faudrait 65 Go de Ram et beaucoup plus de puissance de calcul). Je tente sur Google Colab, mais fais exploser la mémoire de l’offre gratuite. Une nouvelle fois, je me retrouve limité dans mes expériences pour cause de fric.</p>
<hr/>
<p>Dernier épisode de <em>Squeezie</em>, le gaming, que je vis en backstage avec mes gamins depuis des années, pas pro, mais pas loin. L’épisode le plus intéressant de la série, même si sponsoriser une équipe de jeu vidéo n’est pas une révolution (il y a partout des sponsors quand l’argent circule).</p>
<div class="image" id="image-461-15"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="/images_tc/2024/02/IMG_4538.webp" srcset="/images_tc/2024/02/IMG_4538.webp 1600w, /images_tc/2024/02/IMG_4538-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/02/IMG_4538-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Soir</div></div>
<h3>Mercredi 24, Balaruc</h3>
<p>Je lis deux romans qui ont bien marché, captivants, propres, même si sans tonalité stylistique originale, en revanche, et de façon exactement identique, ils ne produisent aucun décalage, ils ne me bougent en rien, sur aucune dimension sensorielle ou intellectuelle. On dirait qu’ils ne veulent produire aucune vague, aucune gêne, ne surtout pas griffer la surface immaculée du monde. Je ne pourrais rien en dire, sinon que je les ai lus. Et mes textes, plus heurtés, plus méchants, plus crades, plus impertinents n’ont rien à faire dans la même étagère, la seule qui apporte quelques lecteurs. Je suis un peu perdu, à me demander une nouvelle fois à quoi bon écrire un livre de plus. Je n’ai plus envie de vivre le refus. Ça fait trop mal. Et écrire, sinon quand on est confortablement installé, implique nécessairement des refus.</p>
<hr/>
<p>Michel Dufranne <a href="https://www.facebook.com/mdufranne/posts/pfbid0eZpMfDdhK1ZN5gPmARiuL87EZXofk7A993pHZ8xUvcodeRGpYjhdpzLtPk8PWDZUl">compare les auto-édités à des footballeurs amateurs qui voudraient jouaient dans une équipe pro</a> plutôt que se satisfaire de rester amateur. Mon commentaire : « Ta métaphore ne marche pas. Un match de foot, on le gagne ou on le perd (parfois, on fait un nul). Plus on gagne, plus on est bon, c’est mécanique, parce que c’est quantitatif. Dans l’art, c’est plus compliqué, à moins de classer les auteurs par leur chiffre d’affaires et de ne décider de s’intéresser qu’à ceux au-dessus d’un certain seuil. Être édité n’implique pas de gagner beaucoup d’argent, et même parfois moins qu’en auto-édition. Un livre édité a juste le mérite d’être aimé par l’éditeur, soit une personne de plus que l’auteur. C’est sans doute déjà énorme. »</p>
<div class="image" id="image-461-16"><img alt="Salagou" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="/images_tc/2024/02/IMG_4557.webp" srcset="/images_tc/2024/02/IMG_4557.webp 1600w, /images_tc/2024/02/IMG_4557-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/02/IMG_4557-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Salagou</div></div>
<div class="image" id="image-461-17"><img alt="Salagou" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="/images_tc/2024/02/IMG_4566.webp" srcset="/images_tc/2024/02/IMG_4566.webp 1600w, /images_tc/2024/02/IMG_4566-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/02/IMG_4566-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Salagou</div></div>
<div class="image" id="image-461-18"><img alt="Fozières" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="/images_tc/2024/02/IMG_4580.webp" srcset="/images_tc/2024/02/IMG_4580.webp 1600w, /images_tc/2024/02/IMG_4580-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/02/IMG_4580-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Fozières</div></div>
<h3>Vendredi 26, Balaruc</h3>
<p>Cloué au lit par le mal au dos. La journée de VTT de hier me coûte cher. ChatGPT devient de plus en plus lazy. Mes GPTs n’accèdent plus à leur base de connaissances. Réponse de ChatGPT lui-même : « La fonctionnalité permettant d’ajouter des fichiers dans cette interface est conçue pour offrir une flexibilité supplémentaire et pour répondre à divers besoins des utilisateurs. Cependant, il est important de noter que, bien que la fonctionnalité soit présente, ma capacité actuelle à interpréter ou à utiliser directement le contenu de ces fichiers dans mes réponses est limitée. Je m’appuie principalement sur la base de connaissances générales intégrée à ma formation pour fournir des informations et des réponses. » En gros : donne toujours tes fichiers, je n’en ai rien à foutre. Tous les utilisateurs avancés hurlent, OpenAI ne répond pas.</p>
<h3>Samedi 27, Balaruc</h3>
<p>Je me sens inutile, à perdre mon temps avec mes explorations littéraires. Je découvre des beautés nouvelles que je semble être le seul à goûter, au point de croire que je suis dingue, un malade mental prisonnier d’un monde illusoire. Le mal au dos ne fait qu’accentuer mon sentiment d’impuissance et d’isolement, puisque je ne peux même pas pédaler avec les copains.</p>
<p>Mon corps s’enroule sur lui-même, pour se protéger d’un monde extérieur peu favorable à son expression. À 60 ans, un écrivain est fini pour le marché s’il n’est pas déjà une star. Un canasson boiteux à abattre. Ma stratégie : la fuite, essayer encore de nouveaux trucs. C’est désespéré.</p>
<hr/>
<p>Revue ce soir <em>Mulholand Drive</em>. Plus de vingt ans après. Même gifle. Un enivrement total. Rarement image et musique m’auront autant percuté. Un pur chef-d’œuvre qui me fait du bien face à la platitude contemporaine. Pas besoin d’explication. Transfusion directe aux sens, comme un shortcut du cerveau.</p>
<h3>Dimanche 28, Balaruc</h3>
<p>Ils ne veulent pas de ce que je pense, écrit, rêve, vous ne voulez pas, tu ne veux pas, je continue tout de même parce qu’au plus profond de moi, malgré les doutes incessants, souvent débilitants, subsiste une certitude, une direction, un désir de vie, une curiosité inextinguible que la normalisation béate ne réussira pas à éteindre, qui au contraire jour après jour la réarme contre les mièvreries doucereuses pendant qu’ailleurs, une fois de plus la guerre résonne, nous ordonnant d’essayer autre chose, parce que tout ce qui a été essayé jusqu’à présent ne marche pas et n’a rien changé à nos malheurs collectifs.</p>
<p>On n’en est plus au « il faut que tout change pour que rien de change ». On en est à « il faut que rien ne change pour que rien ne s’aggrave ». Impression que mon monde, celui du texte, fait l’autruche devant l’histoire, la science, la technologie… Il raconte d’incessantes balivernes amoureuses ou criminelles, se contentant d’en changer les décors. Je préfère me planter en essayant autre chose. Je ne me respecterais plus si je me contentais d’imiter avec un travail honorablement acceptable.</p>
<hr/>
<p><a href="/2024/01/28/premieres-terreurs-devant-une-ia/">Je publie encore un billet sur IA et littérature dans un silence assourdissant.</a> D’infimes réactions chez des auteurs curieux, mais rien qui ne vient du dehors, comme si encore une fois la littérature se jouait dans une transcendance frauduleuse.</p>
<h3>Lundi 29, Balaruc</h3>
<p>Un lecteur me dit que mon incursion dans les IA le déboussole, le largue. Il me lance : « Reviens-nous ! » Mais mon devoir d’écrivain n’est-il pas d’explorer les nouveaux territoires quitte à m’y perdre ? Depuis ce matin, je me suis lancé dans un projet potentiellement dingue.</p>
<h3>Mercredi 31, Balaruc</h3>
<p>Toujours mal au dos malgré une intense rééducation. Pas grave, je suis en train de faire bouillir mon Mac avec des expériences AI délirantes.</p>
<hr/>
<p>Les escrocs de YouTube. Ils sont partout. Ils font des démos survendeuses. Ils sont très excités de nous présenter des trucs qui ne marchent que dans des cas très particuliers, et n’ont aucun intérêt dans des situations réelles. Le buzz, il n’y a plus que ça qui compte.</p>
<hr/>
<p>Bilan : j’ai proposé à dix éditeurs de lire <em>Le Code Houellebecq</em>, trois m’ont demandé le manuscrit, un m’a dit ne pas être intéressé. Il y a un truc que je ne comprends pas. Comment faire plus contemporain, plus ancré dans notre présent ? Ils ont droit de détester le bouquin, mais leur manque de curiosité en dit long sur la profession. Si l’affaire n’avance pas d’ici fin février, j’autopublierai le manuscrit, avec une grande frustration, un sentiment d’échec, parce que cette aventure ne sera pas allée au bout. Mais je crois qu’il est impossible d’accommoder l’édition à la vitesse des nouvelles technologies, et donc des nouvelles technologies d’écriture, et des thématiques qu’elles engendrent. Des livres écrits avec les IA sont plus acceptables qu’un roman qui interroge leur place dans la littérature et l’édition.</p>]]></description><guid isPermaLink="false">461</guid><pubDate>Thu, 01 Feb 2024 12:38:00 +0100</pubDate></item><item><title>Décembre 2023</title><link>https://tcrouzet.com/2024/01/02/carnet-de-route-decembre-2023/</link><description><![CDATA[<h3>Vendredi 1<sup>er</sup>, Balaruc</h3>
<p>Le coup de génie de Frank Herbert : l’invention du <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Jihad_butl%C3%A9rien">Jihad butlérien</a>. Wikipédia : « Jihad (guerre sainte) appelée des vœux de Serena Butler afin de combattre la suprématie des « machines pensantes » — un terme collectif pour les ordinateurs et l’intelligence artificielle de toute nature — qui ont asservi l’Humanité, il aboutit à leur interdiction pure et simple : toutes les analyses de données sont par la suite effectuées par des humains spécialisés, les mentats. »</p>
<p>La plupart des gens préfèrent les technologies centralisées à celles distribuées, ils préfèrent le pouvoir de quelques-uns à la démocratie totale, parce qu’alors ils ont la responsabilité de se saisir des outils à leur disposition. Les mentats ont davantage d’avenir que les services ouverts accessibles à tous. La dictature nous menace, le fascisme plus que jamais. Mieux vaut être esclaves que responsables. Alors facile de rejeter la faute sur les autres, les dirigeants, les riches, les politiques. Riez face aux IA et nous ne récolterons qu’une peste brune. Dans l’univers de <em>Dune</em>, le jihad butlérien a entraîné l’émergence de monarchies autoritaires.</p>
<h3>Samedi 2, Balaruc</h3>
<p>Nouvelle séquence d’apprentissage : création d’un site statique hébergé sur GitHub à l’aide de Jekyll. Tout simplement superbe cet outil. J’ai rangé mon WordPress aux oubliettes depuis un an, si j’avais expérimenté avec Jekyll il a dix ans, j’aurais basculé plus tôt.</p>
<hr/>
<p><a href="https://www.facebook.com/CazaPhilippe/posts/pfbid0fpyYXBkmyNUMEJjoR7PL6MjdHdBXqmGhPmDpjuKEgzBNPe8Sw8CqLmXmd5cDwW9Al">Caza se fait une opinion erronée de l’IA</a>. Il ne prend pas en compte la dynamique du développement exponentiel de la technologie. Dans sa note, le fameux gars qui parle de Houellebecq, c’est moi, au début de l’écriture du <em>Code Houellebecq</em>, avant les découvertes qui ont suivi.</p>
<h3>Dimanche 3</h3>
<div class="image" id="image-439-1"><img alt="Maguelones" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1201" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="/images_tc/2024/01/IMG_3995.webp" srcset="/images_tc/2024/01/IMG_3995.webp 1600w, /images_tc/2024/01/IMG_3995-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/01/IMG_3995-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Maguelones</div></div>
<div class="image" id="image-439-2"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="/images_tc/2024/01/IMG_4058-1.webp" srcset="/images_tc/2024/01/IMG_4058-1.webp 1600w, /images_tc/2024/01/IMG_4058-1-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/01/IMG_4058-1-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Soir</div></div>
<h3>Mercredi 6, Balaruc</h3>
<p>Depuis une semaine, je ne dors pas plus de deux ou trois heures par nuit. Peut-être parce que je suis en train de coder, encore une fois. Peut-être parce que je viens de commander un nouveau vélo. Ou peut-être parce que je me suis fait vacciner contre la grippe. J’ai déjà noté qu’en période d’allergie, je suis en ébullition mentale, même si mes pensées n’ont pas d’obsessions précises. C’est comme si je bouillonnais en réponse à la suractivité de mon système immunitaire. J’émets l’hypothèse d’un lien avec la vaccination.</p>
<p>ChatGPT me répond « Le système immunitaire et le cycle du sommeil sont étroitement liés. Une réponse immunitaire active, comme celle déclenchée par une allergie ou une vaccination, peut influencer la qualité du sommeil. Par exemple, les cytokines, qui sont des protéines libérées en réponse à une infection ou à une inflammation, peuvent affecter le sommeil. Les réactions allergiques et la réception d’un vaccin peuvent également être sources de stress ou d’anxiété pour certaines personnes, ce qui peut à son tour affecter la qualité du sommeil. »</p>
<p>De fait, après m’être endormi tôt, je m’éveille à une heure du mat sans être capable de me rendormir. Je finis par me lever à trois heures, par prendre la route direction Mondovi en Italie, où j’arrive pour l’ouverture de The Flow, où je récupère mon vélo avant de faire la route inverse, sous une lumière sublime. À 16 h, après une courte sieste de trente minutes sur une aire d’autoroute dans les environs d’Aix, je suis de retour à la maison, avec 1 100 km au compteur. Juste une folie. Un dérèglement de la condition humaine. Une vie de sobriété qui vole en éclat en une journée. Scénario d’un film comique.</p>
<h3>Vendredi 8, Balaruc</h3>
<p>Je lis un article à paraître d’Erika sur les deux premiers romans coécrits avec des IA (2020) : <a href="https://ignota.org/products/pharmako-ai"><em>Pharmako-AI</em></a> de K Allado-McDowell et <a href="https://chatonsky.net/internes-2/"><em>Internes</em></a> de Grégory Chatonsky. L’article me semble beaucoup plus stimulant que les livres eux-mêmes, dont la présentation n’éveille en moi aucune curiosité, tant ils me semblent orientés vers un expérimentalisme littéraire très milieu du XXe siècle.</p>
<p>Quelques notes en cours de lecture.</p>
<p>Quand j’écris, je doute qu’il y ait toujours intentionnalité. Désir, oui ? Mais un désir n’est pas une intention. Ou pour loi, souvent, l’intention se résume à l’intention d’écrire. Si j’avais des intentions, je crois que je n’écrirais pas. Je ne poursuis aucun objectif quand j’écris, sinon de voir surgir de l’inattendu, du non intentionnel (c’est une forme d’intentionnalité en creux).</p>
<p>Quand j’ai écrit <em>La Stratégie du cyborg</em> (2010), je me percevais comme un écrivain augmenté par les cerveaux des membres de ma communauté, donc par la médiation de la technologie web 2.0. J’éprouve la même sensation avec les LLM. Ils m’intéressent par leur capacité à me faire dérailler (comme le ferait une drogue — mes drogues sont électroniques — je suis un cyberpunk).</p>
<p>En 2020, quelles machines utilisaient les deux auteurs ? Quand je vois que mon Mac BookPro de fin 2021 met cinq minutes à répondre à la moindre question posée au modèle LLAMA compact que j’ai installé, je me pose des questions sur les conditions de production des deux œuvres. On ne peut pas les passer sous silence.</p>
<p>Je ne crois pas qu’un outil puisse être inanimé. Bien au contraire. Je pense que jamais un peintre ne dirait que tel ou tel pinceau est inanimé. Suivant mon outil d’écriture, je n’écris pas la même chose. Il me pousse, m’influence, me parle en quelque sorte. Je ne vois pas de rupture flagrante en ce sens avec les LLM, sinon un degré d’animation plus intense. C’était tout le sujet de mon essai <em>La mécanique du texte</em> (auquel il me faudrait ajouter plusieurs chapitres tant les choses évoluent vite). Quand j’étais un cyborg dopé par des cerveaux humains, est-ce que c’était vraiment différent ? Je n’en suis pas sûr. Tout ça implique des modifications de mon réseau de neurones, <em>in fine</em>.</p>
<p>« Comme Maturana et Varela soulignent, un système vivant peut être expliqué non pas par le biais de ses composantes, mais par le biais de leurs relations. Or, l’écriture est ici la relation même. » Je trouve cette image proposée par Erika très forte. Quand j’étais un cyborg social, l’écriture me reliait à mes symbiotes, comme elle me relie aux LLM, maintenant. Elle établit une circulation, qui provoque la sensation d’amplification.</p>
<h3>Samedi 9, Balaruc</h3>
<p>Un copain me signale <a href="https://passes-composes.com/book/370"><em>Si Rome n’avait pas chuté</em></a>, un roman publié en mai dernier par Raphaël Doan (<a href="https://www.youtube.com/watch?v=PPTu6RKRrUI&amp;ab_channel=librairiemollat">il présente son roman sur le site de Mollat</a>). J’y retrouve des expériences communes. J’étais passé à côté, tout en sachant que plusieurs livres venaient de sortir qui se revendiquaient coécrits par des IA. Raphaël Doan dit qu’en gros la moitié de son texte a été produit par ChatGPT. Dans <em>Le Code Houellebecq</em>, il y a tout au plus des bouts de phrases. J’utilise l’IA non pour écrire à ma place mais pour générer de la matière première dans laquelle je peux puiser. Les LLM sont des excavateurs, non des générateurs. Je ne veux pas revendiquer l’usage de l’IA, pas plus que d’autres auteurs revendiquent le Bic ou le crayon. L’IA n’est pas mon ghost writer, mais mon assistante-littéraire.</p>
<h3>Lundi 11, Balaruc</h3>
<p>Les copains cyclistes veulent-ils aller toujours plus vite dans un désir d’accomplissement ? Au bout d’un moment, je n’ai plus envie de faire d’effort pour les suivre, j’ai même tendance à ralentir à dessein, pour exprimer ma désapprobation. Je ne cherche pas à m’accomplir à travers le vélo, mais à jouir du monde autour de moi, et si je roule à fond, je ne jouis plus que de ma roue avant. Bien sûr, à fond pour moi n’est pas pas à fond pour d’autres, et même la plupart des autres avec qui je roule. Reste un bug philosophique et politique dans le toujours plus vite, alors que l’époque requiert de ralentir, de prendre son temps pour aller plus loin.</p>
<p>Un nouveau rapport au temps et à la vitesse s’impose, chaque seconde de nos vies, donc aussi quand nous pédalons. Pourquoi ne pas prendre une heure de plus, s’arrêter plus souvent, photographier, admirer, savourer ? Juste appuyer sur les pédales n’est pas en soi un plaisir, en tout cas pour moi, surtout sur des lignes droites qui n’exigent aucun pilotage et ne procurent aucune sensation.</p>
<p>Dans mon club, ils organisent un vire-vire. Il s’agira de faire une soixantaine de fois une boucle d’un kilomètre. Cela frise l’absurdité écologique. Cela ramène l’humain au hamster dans sa cage. Je ferme ma gueule, mais c’est d’une absurdité qui dépasse les bornes du politiquement acceptable. Que des mecs désœuvrés pédalent sur des vélos munis de générateur et reliés au réseau électrique, au moins leurs efforts auront un intérêt collectif. Il y a dans ces vires-vires comme un symbole de toute la société qui déraille, tourne à vide, dépense de l’énergie pour le plaisir de la dépenser. Que les concurrents éprouvent du plaisir, je veux bien l’admettre, mais c’est le même plaisir que de rouler en 4x4, j’imagine. D’ailleurs, je ne serais pas surpris que beaucoup de participants à ce genre d’évènement se déplacent en grosses bagnoles hors de prix.</p>
<p>Le monde du vélo est une société miniature réduite à une physique sociale simplifiée. On y trouve ceux qui continuent de vivre comme cinquante ans en arrière, et même avec une certaine nostalgie, et ceux qui ont transité vers des pratiques plus responsables. Là encore, les transitioners sont minoritaires. Il est rare que les adeptes de la vitesse pratiquent le bikepacking. Ils cherchent à s’exprimer par leurs performances relatives les uns concurremment aux autres. Ils se battent à coup de chiffres, des quantités, et la notion de qualité semble les indifférer. Et quand je pédale, plus ces idées me traversent, moins j’ai envie de pédaler. Ma limite est davantage mentale que physiologique. Ma conscience me hurle d’arrêter de déconner.</p>
<div class="image" id="image-439-3"><img alt="Matin" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="/images_tc/2024/01/IMG_4017.webp" srcset="/images_tc/2024/01/IMG_4017.webp 1600w, /images_tc/2024/01/IMG_4017-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/01/IMG_4017-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Matin</div></div>
<div class="image" id="image-439-4"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="/images_tc/2024/01/IMG_4058.webp" srcset="/images_tc/2024/01/IMG_4058.webp 1600w, /images_tc/2024/01/IMG_4058-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/01/IMG_4058-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Soir</div></div>
<h3>Mardi 12, Balaruc</h3>
<p>J’aime refaire plus ou moins les mêmes photos, notamment des couchers de soleil devant la maison à l’automne et en hiver. Une façon de rappeler à moi-même la nécessité d’une constante attention aux merveilles les plus ordinaires.</p>
<h3>Jeudi 14, Balaruc</h3>
<div class="image" id="image-439-5"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="/images_tc/2024/01/IMG_4082.webp" srcset="/images_tc/2024/01/IMG_4082.webp 1600w, /images_tc/2024/01/IMG_4082-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/01/IMG_4082-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Soir</div></div>
<h3>Dimanche 17, Balaruc</h3>
<p><a href="https://www.themarginalian.org/2017/09/13/transformative-experience-vampire-problem">Il serait impossible de savoir par avance ce qu’impliquent les grandes décisions de la vie</a> puisque nous n’en avons aucune expérience de première main. Nous ne pourrions apprendre qu’en chemin, affirme Laurie Ann Paul. « It isn’t that you can’t imagine something in place of the experience you haven’t had. It’s that this act of imagining isn’t enough to let you know what it is really like to be an octopus, or to be a slave, or to be blind. You need to have the experience itself to know what it is really like. This brings out another, somewhat less familiar fact about the relationship between knowledge and experience: just as knowledge about the experience of one individual can be inaccessible to another individual, what you can know about yourself at one time can be inaccessible to you at another time. » Hypothèse troublante qui signifie qu’à chaque génération nous repartons à zéro. C’est oublier la possibilité de transmettre, c’est surtout oublier la littérature qui a les moyens de nous transfuser les expériences d’autrui et de nous les faire éprouver comme si nous les vivions.</p>
<hr/>
<p>J’aime photographier les nuages parce qu’ils n’en finissent pas de me bouleverser, peut-être parce que mieux que tout autre phénomène naturel ils me rappellent la dynamique du monde et ma nature transitoire. « Lève les yeux me disent-ils tous les jours. Arrête-toi pour nous admirer, même durant les journées les plus claires, parce que tôt le matin ou tard le soir nous révélons nos volutes transparentes. » Et dans le noir de ma chambre ce matin, avant que je regarde le jour se lever, <a href="https://www.themarginalian.org/2023/12/12/knud-baade-clouds/">je découvre les études de nuages de Knud Baade</a>. Je suis soudain lui, je suis sous les mêmes ciels.</p>
<div class="image" id="image-439-6"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="/images_tc/2024/01/IMG_4089.webp" srcset="/images_tc/2024/01/IMG_4089.webp 1600w, /images_tc/2024/01/IMG_4089-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/01/IMG_4089-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Soir</div></div>
<h3>Mardi 19, Balaruc</h3>
<p>Reprise de l’édition du <em>Code Houellebecq</em>. Lilas veut que nous envoyons aux éditeurs un manuscrit quasi définitif. Processus étrange : parce que j’ai soumis de multiple fois le texte aux IA pour le critiquer, et maintenant c’est Lilas qui joue le même rôle, et encore une fois je dois choisir entre les suggestions, à cela prêt que je n’avais aucun scrupule face aux IA, alors que je pense à Lilas, tente de mettre dans sa peau, éventuellement discute avec elle. Houellebecq dirait que c’est beaucoup plus contraignant de travailler avec une IA non artificielle.</p>
<h3>Mercredi 20, Balaruc</h3>
<p>De retour du vélo, je découvre qu’Ulysses a joué avec mes fichiers, a effacé les noms de mes dossiers, en a vidé certains. Mais comment savoir lesquels ? Revenir à un backup antérieur est loin d’être évident.</p>
<div class="image" id="image-439-7"><img alt="Matin" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="/images_tc/2024/01/IMG_4106.webp" srcset="/images_tc/2024/01/IMG_4106.webp 1600w, /images_tc/2024/01/IMG_4106-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/01/IMG_4106-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Matin</div></div>
<h3>Vendredi 22, Balaruc</h3>
<p>Je publie <a href="/2023/12/21/ecrire-un-roman-avec-chatgpt-chapitre-2/">un second article sur l’écriture IA</a>. Soulagé que d’autres auteurs français, que je respecte, s’intéressent à la question et comprennent que nous n’écrirons plus jamais comme par le passé. C’est irréversible, pour le meilleur et pour le pire. C’est à cette seule condition que nous écrirons des œuvres de notre temps, que ce soit pour le célébrer ou lui résister.</p>
<hr/>
<p>Depuis le plantage d’Ulysses, je code une fonction de backup, parce que celle incluse dans l’éditeur encode mes fichiers et les rend ilisbles pour toutes les applis, sinon Ulysses. Se sentir prisonnier d’un outil propriétaire est une sensation désagréable. Voilà encore un truc qui m’empêche de dormir. Mon cerveau refuse de trouver le calme.</p>
<div class="image" id="image-439-8"><img alt="Bellevue" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="/images_tc/2024/01/IMG_4116.webp" srcset="/images_tc/2024/01/IMG_4116.webp 1600w, /images_tc/2024/01/IMG_4116-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/01/IMG_4116-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Bellevue</div></div>
<div class="image" id="image-439-9"><img alt="Bellevue" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="/images_tc/2024/01/IMG_4117.webp" srcset="/images_tc/2024/01/IMG_4117.webp 1600w, /images_tc/2024/01/IMG_4117-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/01/IMG_4117-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Bellevue</div></div>
<div class="image" id="image-439-10"><img alt="Moure Blanc" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="/images_tc/2024/01/IMG_4122-1.webp" srcset="/images_tc/2024/01/IMG_4122-1.webp 1600w, /images_tc/2024/01/IMG_4122-1-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/01/IMG_4122-1-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Moure Blanc</div></div>
<h3>Samedi 23, Tignes</h3>
<p>Nous arrivons en milieu d’après-midi dans un chalet où aurait pu être tourné un James Bond, avec même un dragster au milieu de la cuisine, sorti tout droit d’un <em>Mad Max</em>. Une immense bécane rouge, futuriste, avec un moteur Ferrari, un artefact extraterrestre peut-être, déguisé, ou un transformer au repos.</p>
<div class="image" id="image-439-11"><img alt="Les Brévières" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="/images_tc/2024/01/IMG_4131.webp" srcset="/images_tc/2024/01/IMG_4131.webp 1600w, /images_tc/2024/01/IMG_4131-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/01/IMG_4131-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Les Brévières</div></div>
<h3>Lundi 25, Tignes</h3>
<p>Mes skis nouvellement affûtés et fartés, je retrouve le plaisir de skier durant deux heures magnifiques avec les enfants et leurs cousins sous un soleil radieux. Je repère un hors-piste entre les sapins, j’y envoie les enfants, puis au moment de les suivre me dit que ce n’est plus de mon âge et quand je tourne pour rejoindre la piste, une douleur me foudroie le bas du dos. Je descends jusqu’à Val d’Isère avec la plus grande difficulté. Il ne fait pas bon de viellir. Je passe le reste de la journée allongé à me battre avec Ulysses, qui termine par à nouveau crasher. J’en ai terminé avec ce produit. Je pars à la recherche d’un remplaçant.</p>
<h3>Mercredi 26, Tignes</h3>
<p>Reprise du ski, avec patch dans le dos et ibuprofène dans le ventre. Ça passe, je m’amuse, et cette fois c’est Émile qui fait un tout droit dans la noire de Bellevarde. On regagne le chalet tous les deux avant midi. J’en suis presque heureux tant mes problèmes avec Ulysses me préoccupent.</p>
<h3>Jeudi 27, Tignes</h3>
<p>Je pars avec les enfants, jour blanc, ils vont trop vite pour moi, je rentre tôt poursuivre mes explorations. Mon prochain outil sera Obsidian.</p>
<h3>Vendredi 28, Tignes</h3>
<div class="image" id="image-439-12"><img alt="Tignes" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="/images_tc/2024/01/IMG_4173.webp" srcset="/images_tc/2024/01/IMG_4173.webp 1600w, /images_tc/2024/01/IMG_4173-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/01/IMG_4173-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Tignes</div></div>
<div class="image" id="image-439-13"><img alt="Tignes" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="/images_tc/2024/01/IMG_4169.webp" srcset="/images_tc/2024/01/IMG_4169.webp 1600w, /images_tc/2024/01/IMG_4169-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/01/IMG_4169-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Tignes</div></div>
<h3>Samedi 30, Balaruc</h3>
<p>Abominable retour depuis les Alpes, coincés dans les bouchons, et dès a maison retrouvée je replonge dans mes codages. Nous avons tout de même passé une semaine mémorable.</p>
<h3>Dimanche 31, Balaruc</h3>
<p>Année 2023 sous le signe du codage et des IA, commencée comme elle se termine, le nez sur l’écran. Finalement, je suis heureux. Je fais ce que j’aime, même si j’ai atteint le bout de ma relation improductive avec Pierre et La Manufacture de Livres.</p>
<div class="image" id="image-439-14"><img alt="Matin" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="/images_tc/2024/01/IMG_4195.webp" srcset="/images_tc/2024/01/IMG_4195.webp 1600w, /images_tc/2024/01/IMG_4195-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/01/IMG_4195-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Matin</div></div>]]></description><guid isPermaLink="false">439</guid><pubDate>Tue, 02 Jan 2024 15:38:00 +0100</pubDate></item><item><title>Novembre 2023</title><link>https://tcrouzet.com/2023/12/01/carnet-de-route-novembre-2024/</link><description><![CDATA[<h3>Mercredi 1er, Balaruc</h3>
<p>Les réseaux sociaux ne supportent pas le vide, le silence, l’absence, encore moins la sagesse. Il faudrait un réseau des absents, des silencieux.</p>
<hr/>
<p><a href="https://www.openculture.com/2023/11/animated-the-rise-fall-of-the-largest-cities-in-the-world-from-3000-bc-to-the-2020s.html">Fascinante animation</a> qui montre l’apparition et l’évolution des plus grandes villes.</p>
<hr/>
<p>Quand Pierre m’a demandé ce qui était de moi ou des IA dans <em>Le Code Houellebecq</em>, j’aurais du lui demander de poser la même question à ses autres auteurs. Qu’est-ce qui, dans leurs livres, aurait pu être écrit par une IA ? Qu’est-ce qui est radicalement neuf et inimitable ? Qu’est ce qui n’est pas juste balzacien ?</p>
<div class="image" id="image-489-1"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1920" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="/images_tc/2023/12/IMG_3710-scaled.webp" srcset="/images_tc/2023/12/IMG_3710-scaled.webp 1600w, /images_tc/2023/12/IMG_3710-scaled-1024.webp 1024w, /images_tc/2023/12/IMG_3710-scaled-250.webp 250w" width="2560"/><div class="legend">Soir</div></div>
<div class="image" id="image-489-2"><img alt="Matin" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1920" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="/images_tc/2023/12/IMG_3719-scaled.webp" srcset="/images_tc/2023/12/IMG_3719-scaled.webp 1600w, /images_tc/2023/12/IMG_3719-scaled-1024.webp 1024w, /images_tc/2023/12/IMG_3719-scaled-250.webp 250w" width="2560"/><div class="legend">Matin</div></div>
<div class="image" id="image-489-3"><img alt="Gardiole" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1920" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="/images_tc/2023/12/IMG_3722-scaled.webp" srcset="/images_tc/2023/12/IMG_3722-scaled.webp 1600w, /images_tc/2023/12/IMG_3722-scaled-1024.webp 1024w, /images_tc/2023/12/IMG_3722-scaled-250.webp 250w" width="2560"/><div class="legend">Gardiole</div></div>
<h3>Jeudi 2, Balaruc</h3>
<p>Dans <em>Le Spleen de Paris</em>, même quand Baudelaire parle du plaisir des bains de foule, j’entends un chant moribond, venu d’une époque puante et vétuste. Alors qu’un siècle plus tôt la lumière brille chez Rousseau. Tout ça pour dire que ce n’est pas une question d’époque, mais de perspective. Mon journal oscille entre la lumière et la déprime, à l’image de ma vie.</p>
<p>« Vauvenargues dit que dans les jardins publics il est des allées hantées principalement par l’ambition déçue, par les inventeurs malheureux, par les gloires avortées, par les cœurs brisés, par toutes ces âmes tumultueuses et fermées, en qui grondent encore les derniers soupirs d’un orage, et qui reculent loin du regard insolent des joyeux et des oisifs. Ces retraites ombreuses sont les rendez-vous des éclopés de la vie. » Un texte qui me fout les jetons.</p>
<p>Toujours Baudelaire, dans <em>Le vieux saltimbanque</em> : « Sa destinée était faite. » Pente tentatrice, que je refuse avec force. Je ne crois en aucune fatalité. Mais parfois, je manque d’énergie pour lutter contre, surtout quand la veille au soir, pour calmer ma toux, je prends un antihistaminique qui me plonge dans un sommeil dont j’ai du mal à m’extirper tout au long de la journée. « Je viens de voir l’image du vieil homme de lettres qui a survécu à la génération dont il fut le brillant amuseur ; du vieux poète sans amis, sans famille, sans enfants, dégradé par sa misère et par l’ingratitude publique, et dans la baraque de qui le monde oublieux ne veut plus entrer ! »</p>
<hr/>
<p>Un livre réellement écrit par une IA, avec un peu d’édition derrière, est sans doute beaucoup plus facile à publier qu’un livre écrit par un humain augmenté par une IA pour produire un texte inattendu. C’est tout le paradoxe. Cachez-vous. Ne parlez pas d’IA. Tout ira bien.</p>
<hr/>
<p>La violence est injustifiable. Répondre à la violence par la violence est donc injustifiable, en plus d’être un aveu d’impuissance. Invoquer l’Histoire pour légitimer la violence revient à se chercher des excuses. Pourquoi ne peut-on invoquer l’histoire ? Si je remonte d’un an dans le passé, pourquoi pas d’un an de plus, et encore d’un an de plus. Où s’arrêter ? Sinon, où ça arrange les uns et pas les autres. Si on remonte, on finit avant l’apparition de l’homme. Aucune terre n’appartient historiquement à personne. Les conflits doivent donc se régler entre les vivants sans invoquer les morts. Une seule question d’importance : comment fait-on pour vivre en paix, ici, maintenant et demain ?</p>
<h3>Vendredi 3, Balaruc</h3>
<p>Je dois me donner un coup de pied au cul pour sortir pédaler. Difficile de passer de l’été à l’automne. Dès que je monte en tour, je tousse. Je n’avance pas. On dirait que je n’ai pas fait de vélo depuis des mois. Mais c’est toujours mieux que de regarder mon écran et me poser des questions sans réponse. Est-ce que le monde est superficiel parce que la plupart des posts sociaux sont superficiels ? Ou est-ce que les réseaux sociaux, comme la TV en son temps, colorent notre perception du monde ?</p>
<hr/>
<p>Envie de revenir à mon space opera, de m’amuser à créer un univers, avec la possibilité de multiples histoires à l’intérieur. Les livres qui m’ont le plus captivé étaient des livres-univers. Bien sûr, des livres d’un tout autre genre, notamment réaliste, m’ont illuminé, transformé, aidé tout au long de ma vie, mais bien rarement ils m’ont diverti. Si j’arrivais à divertir quelques lecteurs, je serais déjà heureux.</p>
<div class="image" id="image-489-4"><img alt="Matin" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1920" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="/images_tc/2023/12/IMG_3714-scaled.webp" srcset="/images_tc/2023/12/IMG_3714-scaled.webp 1600w, /images_tc/2023/12/IMG_3714-scaled-1024.webp 1024w, /images_tc/2023/12/IMG_3714-scaled-250.webp 250w" width="2560"/><div class="legend">Matin</div></div>
<h3>Samedi 4, Balaruc</h3>
<p>Je suis hyperactif. Ne rien faire me met en panique.</p>
<h3>Lundi 6, Balaruc</h3>
<p>Une vague idée se forme. Reprendre mon space opera sur un nouveau mode. Créer une lettre Substack hebdomadaire, avec la première partie gratuite et un chapitre du space opera, la seconde payante avec des explications sur comment j’ai utilisé les IA pour écrire ce chapitre. À chaque chapitre, introduire de nouveaux éléments narratifs et techniques.</p>
<h3>Mardi 7, Balaruc</h3>
<p>Mon amie Lilas Seewald sera mon agente littéraire pour <em>Le Code Houellebecq</em>. On a déjà collaboré sur pas mal de mes bouquins.</p>
<h3>Mercredi 8, Balaruc</h3>
<p>Il est 18h55, je n’avais pas encore touché mon ordinateur aujourd’hui. J’ai passé la matinée à planter des rampantes de <a href="https://jardin-sec.com/">Filippi</a> pour tenter de peupler mon avant-terrasse, qui durant l’été ressemble à un terrain de pétanque. Puis, grande balade à vélo dans les oliveraies de Marseillan.</p>
<div class="image" id="image-489-5"><img alt="Marseillan" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1920" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="/images_tc/2023/12/IMG_3746-scaled.webp" srcset="/images_tc/2023/12/IMG_3746-scaled.webp 1600w, /images_tc/2023/12/IMG_3746-scaled-1024.webp 1024w, /images_tc/2023/12/IMG_3746-scaled-250.webp 250w" width="2560"/><div class="legend">Marseillan</div></div>
<div class="image" id="image-489-6"><img alt="Marseillan" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1920" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="/images_tc/2023/12/IMG_3748-scaled.webp" srcset="/images_tc/2023/12/IMG_3748-scaled.webp 1600w, /images_tc/2023/12/IMG_3748-scaled-1024.webp 1024w, /images_tc/2023/12/IMG_3748-scaled-250.webp 250w" width="2560"/><div class="legend">Marseillan</div></div>
<div class="image" id="image-489-7"><img alt="Sète" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1920" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="/images_tc/2023/12/IMG_3753-scaled.webp" srcset="/images_tc/2023/12/IMG_3753-scaled.webp 1600w, /images_tc/2023/12/IMG_3753-scaled-1024.webp 1024w, /images_tc/2023/12/IMG_3753-scaled-250.webp 250w" width="2560"/><div class="legend">Sète</div></div>
<h3>Jeudi 9, Balaruc</h3>
<p><a href="https://theconversation.com/is-capitalism-dead-yanis-varoufakis-thinks-it-is-and-he-knows-who-killed-it-213992">Parfois, je me sens moins seul quand je découvre quelqu’un qui partage mes idées.</a> Cette fois, Yanis Varoufakis, ancien ministre Grec de l’Économie. Dans son nouveau livre <em>Technofeudalism</em>, il explique que nous avons quitté l’économie de marché pour un féodalisme numérique, dont nous serions les serfs, abreuvant sans cesse les plateformes de notre travail, sans en retirer le moindre bénéfice. Je me suis longtemps époumoné sur ces sujets, avant de me taire : une fois une pensée clairement établie, je n’éprouve plus la moindre envie de la rabâcher. Je n’ai rien d’un prédicateur. J’écris pour comprendre et j’arrête quand je crois avoir compris. Le romanesque est devenu la seule forme qui me convient, parce qu’il ne s’agit que de raconter. Et chacun comprend ce qu’il veut.</p>
<h3>Vendredi 10, Balaruc</h3>
<p>Je teste les nouvelles fonctions de ChatGPT Plus, notamment l’upload de fichiers. L’analyse de mon <em>Épicènes</em> est médiocre. J’ai le plus grand mal à résumer le roman. À extraire des phrases clés. L’IA se fixe sur les détails, oublie les généralités. Je suis l’auteur, je vois les erreurs, mais dire que tout le monde utilisera ChatGPT pour ce genre de tâches à l’avenir. C’est un peu effrayant. Après une heure de bataille, avec des fragments pêchés au fil des réponses, j’obtiens un texte de quatrième de couverture qui m’a donné plus de mal que si je l’avais écrit seul.</p>
<blockquote>
<p>« On leur avait ordonné de se tuer, ils répondaient par l’amour. » <em>Épicènes</em> : une odyssée intemporelle à la frontière du réel et de l’imaginaire. Ce roman initiatique explore avec poésie la fluidité des genres et des identités. Il célèbre la liberté à travers six intrigues entremêlées qui conduisent en différents lieux, différentes époques, différents moments de la vie.</p>
</blockquote>
<p>L’analyse de Claude est beaucoup plus pertinente, prend en compte la totalité du texte. L’IA extrait sans problème dix points clés, puis produit un résumé de meilleure tenue.</p>
<blockquote>
<p>Fruit de fusions amoureuses, les épicènes sont des êtres mi-homme mi-femme, d’une beauté et d’une intelligence hors norme. Mais leur différence sème la peur et attise les haines. Traqués, ils mènent une existence d’errance. Certains les aident, d’autres les pourchassent impitoyablement. À travers le destin des épicènes, Thierry Crouzet interroge notre rapport à la différence et notre quête de l’autre. Il nous confronte à l’effroi que suscite la beauté lorsqu’elle surgit face à nous. <em>Épicène</em> est un roman sur notre incapacité à accueillir l’étranger, fusse-t-il un ange.</p>
</blockquote>
<p>Je reviens à ChatGPT et lui demande de générer des couvertures. Il oublie sans cesse le texte, produit des couvertures sans aucun rapport et finalement rien de très satisfaisant.</p>
<div class="image" id="image-489-8"><img alt="Épicènes" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1888" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="/images_tc/2023/12/epic01.webp" srcset="/images_tc/2023/12/epic01.webp 1600w, /images_tc/2023/12/epic01-1024.webp 1024w, /images_tc/2023/12/epic01-250.webp 250w" width="1884"/><div class="legend">Épicènes</div></div>
<p>Mais quand je renouvelle l’exercice complet avec <em>Le Code Houellebecq</em>, il produit un résumé cohérent, puis des images de l’héroïne qui finissent assez vite par exprimer son caractère et sa nature artificielle.</p>
<div class="image" id="image-489-9"><img alt="Zola" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1024" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="/images_tc/2023/12/20231110-1.png" srcset="/images_tc/2023/12/20231110-1.png 1600w, /images_tc/2023/12/20231110-1.png 1024w, /images_tc/2023/12/20231110-1.png 250w" width="1024"/><div class="legend">Zola</div></div>
<div class="image" id="image-489-10"><img alt="Zola" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1024" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="/images_tc/2023/12/20231110-2.png" srcset="/images_tc/2023/12/20231110-2.png 1600w, /images_tc/2023/12/20231110-2.png 1024w, /images_tc/2023/12/20231110-2.png 250w" width="1024"/><div class="legend">Zola</div></div>
<div class="image" id="image-489-11"><img alt="Zola" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1024" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="/images_tc/2023/12/20231110-3.png" srcset="/images_tc/2023/12/20231110-3.png 1600w, /images_tc/2023/12/20231110-3.png 1024w, /images_tc/2023/12/20231110-3.png 250w" width="1024"/><div class="legend">Zola</div></div>
<div class="image" id="image-489-12"><img alt="Zola" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1024" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="/images_tc/2023/12/20231110-5.png" srcset="/images_tc/2023/12/20231110-5.png 1600w, /images_tc/2023/12/20231110-5.png 1024w, /images_tc/2023/12/20231110-5.png 250w" width="1024"/><div class="legend">Zola</div></div>
<div class="image" id="image-489-13"><img alt="Zola" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1024" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="/images_tc/2023/12/20231110-6.png" srcset="/images_tc/2023/12/20231110-6.png 1600w, /images_tc/2023/12/20231110-6.png 1024w, /images_tc/2023/12/20231110-6.png 250w" width="1024"/><div class="legend">Zola</div></div>
<div class="image" id="image-489-14"><img alt="Zola" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1024" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="/images_tc/2023/12/20231110-7.png" srcset="/images_tc/2023/12/20231110-7.png 1600w, /images_tc/2023/12/20231110-7.png 1024w, /images_tc/2023/12/20231110-7.png 250w" width="1024"/><div class="legend">Zola</div></div>
<h3>Samedi 11, Balaruc</h3>
<p>Je suis en train de créer ma première application ChatGPT. Je compte en créer plusieurs d’ici la fin du mois et les distribuer sur le store Open AI dès son ouverture.</p>
<h3>Lundi 13, Balaruc</h3>
<p><a href="/2023/11/14/simmortaliser-ou-simmoler-avec-chatgpt/">J’ai créé une appli ChatGPT pour discuter avec mon journal.</a> Ça fonctionne mal, mais je devine des potentialités vertigineuses.</p>
<div class="image" id="image-489-15"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1920" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="/images_tc/2023/12/IMG_3779-scaled.webp" srcset="/images_tc/2023/12/IMG_3779-scaled.webp 1600w, /images_tc/2023/12/IMG_3779-scaled-1024.webp 1024w, /images_tc/2023/12/IMG_3779-scaled-250.webp 250w" width="2560"/><div class="legend">Soir</div></div>
<div class="image" id="image-489-16"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1920" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="/images_tc/2023/12/IMG_3814-1-scaled.webp" srcset="/images_tc/2023/12/IMG_3814-1-scaled.webp 1600w, /images_tc/2023/12/IMG_3814-1-scaled-1024.webp 1024w, /images_tc/2023/12/IMG_3814-1-scaled-250.webp 250w" width="2560"/><div class="legend">Soir</div></div>
<h3>Mardi 14, Balaruc</h3>
<p><a href="https://chat.openai.com/g/g-3VgyBak46-arthur-rimbaud">Je crée une appli Arthur Rimbaud.</a> Son œuvre est courte et se prête à l’exercice.</p>
<hr/>
<p>Je pousse Lilas à se presser sur le <em>Code Houellebecq</em>. Je la stresse pour rien ; elle n’a pas que moi à gérer. Mon rythme est-il irrémédiablement incompatible avec celui du monde de l’édition ? Les IA avancent à la vitesse de la lumière et j’ai l’impression qu’un élastique me retient dans les starting-blocks.</p>
<hr/>
<p>Pour promouvoir un roman, créer une app avec le texte. Offrir aux lecteurs la possibilité de discuter avec les personnages principaux.</p>
<div class="image" id="image-489-17"><img alt="Matin" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1920" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="/images_tc/2023/12/IMG_3816-scaled.webp" srcset="/images_tc/2023/12/IMG_3816-scaled.webp 1600w, /images_tc/2023/12/IMG_3816-scaled-1024.webp 1024w, /images_tc/2023/12/IMG_3816-scaled-250.webp 250w" width="2560"/><div class="legend">Matin</div></div>
<div class="image" id="image-489-18"><img alt="Sète" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1920" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="/images_tc/2023/12/IMG_3817-2-scaled.webp" srcset="/images_tc/2023/12/IMG_3817-2-scaled.webp 1600w, /images_tc/2023/12/IMG_3817-2-scaled-1024.webp 1024w, /images_tc/2023/12/IMG_3817-2-scaled-250.webp 250w" width="2560"/><div class="legend">Sète</div></div>
<div class="image" id="image-489-19"><img alt="Vic" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1920" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="/images_tc/2023/12/IMG_3824-scaled.webp" srcset="/images_tc/2023/12/IMG_3824-scaled.webp 1600w, /images_tc/2023/12/IMG_3824-scaled-1024.webp 1024w, /images_tc/2023/12/IMG_3824-scaled-250.webp 250w" width="2560"/><div class="legend">Vic</div></div>
<div class="image" id="image-489-20"><img alt="Frontignan" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1920" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="/images_tc/2023/12/IMG_3827-scaled.webp" srcset="/images_tc/2023/12/IMG_3827-scaled.webp 1600w, /images_tc/2023/12/IMG_3827-scaled-1024.webp 1024w, /images_tc/2023/12/IMG_3827-scaled-250.webp 250w" width="2560"/><div class="legend">Frontignan</div></div>
<h3>Mercredi 15, Balaruc</h3>
<p>En France, personne ne semble comprendre ce qui se joue pour la littérature, l’art, sans parler des autres domaines. Mon bricolage avec <a href="https://chat.openai.com/g/g-lsOpSop2w-thierry-crouzet">mon appli Thierry Crouzet</a> devrait ébouriffer le cerveau, et excepté Olivier Auber, personne ne réagit, sinon avec des sourires. Ce n’est pas une blague, cette affaire. Nous changeons de point de bascule et vous fermez les yeux. Ça m’enrage. J’ai l’impression de vivre dans un pays tourné vers le passé, incapable de se projeter vers l’avenir, incapable de lire dans une prémisse imprécise ce qui s’apprête à devenir énorme. J’ai toujours été à cet endroit où on se sent inévitablement seul quand on habite chez les Gaulois. Isa me dit que les jeunes ne me suivent pas. Ceux qui pourraient comprendre mes projets seraient ailleurs. Mais non, j’éprouvais la même sensation il y a plus de trente ans quand je bricolais des macros littéraires.</p>
<p>Hier, j’ai échangé avec François Bon au sujet du pacte romanesque, dont il s’est détourné, à juste titre, parce que ce pacte a été signé il y a si longtemps qu’il ne nous apporte plus grand-chose de neuf. Si <em>Le Code Houellebecq</em> obéit au pacte avec une rigueur sans faille, c’est parce que les IA ramènent à une moyenne statistique. Adhérer au pacte était la contrainte, une façon de le dénoncer pour mieux démontrer de quoi sont capables les IA actuelles.</p>
<p>Je suis frustré. Frustré que mes contemporains ne comprennent pas ce qui se joue. Je suis triste pour eux, triste aussi parce qu’ils me replongent dans le monde duquel je tente d’échapper. Je me fiche qu’ils ne me comprennent pas, je m’y suis habitué depuis longtemps, mais qu’ils passent à côté de leur épopée fait que moi-même m’y sens toujours aussi seul. C’est mon destin. Je n’arrive pas à l’admettre. J’ai toujours le rêve secret d’un âge d’or. Il m’aura pourri la vie. J’aurais mieux fait d’être un décadent, de me contenter de gagner de la tune et de la dilapider en activités futiles. Je me dis que le capitaliste éprouve plus de satisfactions que moi.</p>
<p>OK, mon appli ne me ressemble pas, mais demain, avec les nouvelles versions de ChatGPT, elle sera de plus en plus moi-même, de plus en plus bluffante et troublante. Vous ne le comprenez pas ? Vous ne voulez pas y croire ? Vous donnerez les œuvres d’un auteur à ces systèmes et ils les réinventeront à l’infini. Il ne s’agira même plus de livres, mais d’expériences interactives, de jeux de rôle visuels, sonores, spatiaux. Vous entrerez dans des imaginaires, des personnages, des aventures.</p>
<p>Tel livre de tel auteur n’aura plus la moindre importance. L’ensemble de sa production sera malaxée pour définir une architecture de pensée. Pour réinventer une conscience, un univers, avec lequel il sera possible d’interagir à l’infini. Il sera possible de mixer des auteurs et des œuvres. Les formes ne seront plus fermées, mais se transformeront en vecteurs de possible.</p>
<p>Écrire aujourd’hui ne devrait plus être que de la vectorisation. Poser des briques côte à côte, sans chercher à construire le mur, la maison, le palais ou la ville. La littérature s’apprête à devenir un jeu de Lego. Mon journal a déjà cette vocation. Chaque entrée est un potentiel à développer. On pourrait avec construire une cathédrale ou une grotte.</p>
<p>Concevoir une œuvre contemporaine est quasi inimaginable. Les apparatchiks littéraires distribuent encore des prix à des œuvres qui auraient pu être écrites il y a un siècle. Ils osent parler de modernité. User de superlatifs pour de vulgaires rabâchages. Mais les œuvres d’aujourd’hui leur échappent, ils sont même incapables de les voir. Comment pourraient-ils saisir la force des vecteurs, qui ne se déplieront que dans les machines de demain, dont je devine toutefois la puissance éblouissante et un peu inquiétante.</p>
<p>La peur traverse la société. Alors elle se réfugie dans les valeurs et les haines anciennes. Antisémitisme rime avec pacte romanesque. Je ne fais aucun amalgame. Quand les gens ont peur, ils leur faut des ennemis et des choses très concrètes, qu’ils comprennent très bien. Tel aura été le génie de Houellebecq. Il n’est pas un novateur, mais un capitaliste, qui a saisi le potentiel commercial d’une époque. Il a créé des romans ultras classiques pour répondre à la peur et la mettre en exergue. Pendant ce temps, je tentais de vivre dans une société qui se refusait à naître. Il m’est difficile d’admettre que les conservateurs l’emportent. Est-ce réellement nouveau ? Sans doute pas, sauf que je rêve d’une autre mécanique sociale.</p>
<div class="image" id="image-489-21"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1920" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="/images_tc/2023/12/IMG_3839-scaled.webp" srcset="/images_tc/2023/12/IMG_3839-scaled.webp 1600w, /images_tc/2023/12/IMG_3839-scaled-1024.webp 1024w, /images_tc/2023/12/IMG_3839-scaled-250.webp 250w" width="2560"/><div class="legend">Soir</div></div>
<hr/>
<p><a href="https://chat.openai.com/g/g-klBz7W0Gn-post-illustrator-maximize-ctr">Je suis en train de créer une app pour illustrer des textes.</a> Quand je lui donne « Il faut être absolument moderne. », elle produit une image contrastée. Je la publie sur Facebook sans dire que la phrase est de Baudelaire, et les commentaires m’étonnent davantage que l’image elle-même. Un front anti-IA est en gestation. Dans <em>Le Code Houellebecq</em>, je ne me suis pas trompé en imaginant l’émergence du parti humaniste. Je repense souvent au roman, sans y regarder, je me dis que le personnage de l’éditeur devrait être plus infect, un ambitieux prêt à tout pour réussir. Voilà ce qui nous menace avec les IA, qu’elles soient utilisées par des cinglés.</p>
<div class="image" id="image-489-22"><img alt="DALL-E" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="917" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="/images_tc/2023/12/moderne.webp" srcset="/images_tc/2023/12/moderne.webp 1600w, /images_tc/2023/12/moderne-1024.webp 1024w, /images_tc/2023/12/moderne-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">DALL-E</div></div>
<h3>Jeudi 16, Balaruc</h3>
<p>Magnifique sortie VTT dans une zone peu familière et, dans un passage technique et très pentu, je me heurte à une pierre cachée par une touffe d’herbe et pars en soleil. Par chance, je tombe sur de la terre meuble et m’en sors avec juste mal partout.</p>
<div class="image" id="image-489-23"><img alt="Aspiran" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1920" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="/images_tc/2023/12/IMG_3841-scaled.webp" srcset="/images_tc/2023/12/IMG_3841-scaled.webp 1600w, /images_tc/2023/12/IMG_3841-scaled-1024.webp 1024w, /images_tc/2023/12/IMG_3841-scaled-250.webp 250w" width="2560"/><div class="legend">Aspiran</div></div>
<div class="image" id="image-489-24"><img alt="Vissou" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1920" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="/images_tc/2023/12/IMG_3880-1-scaled.webp" srcset="/images_tc/2023/12/IMG_3880-1-scaled.webp 1600w, /images_tc/2023/12/IMG_3880-1-scaled-1024.webp 1024w, /images_tc/2023/12/IMG_3880-1-scaled-250.webp 250w" width="2560"/><div class="legend">Vissou</div></div>
<div class="image" id="image-489-25"><img alt="Vissou" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1920" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="/images_tc/2023/12/IMG_3882-scaled.webp" srcset="/images_tc/2023/12/IMG_3882-scaled.webp 1600w, /images_tc/2023/12/IMG_3882-scaled-1024.webp 1024w, /images_tc/2023/12/IMG_3882-scaled-250.webp 250w" width="2560"/><div class="legend">Vissou</div></div>
<div class="image" id="image-489-26"><img alt="Les Crozes" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1920" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="/images_tc/2023/12/IMG_3888-scaled.webp" srcset="/images_tc/2023/12/IMG_3888-scaled.webp 1600w, /images_tc/2023/12/IMG_3888-scaled-1024.webp 1024w, /images_tc/2023/12/IMG_3888-scaled-250.webp 250w" width="2560"/><div class="legend">Les Crozes</div></div>
<div class="image" id="image-489-27"><img alt="Fontès" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1920" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="/images_tc/2023/12/IMG_3905-scaled.webp" srcset="/images_tc/2023/12/IMG_3905-scaled.webp 1600w, /images_tc/2023/12/IMG_3905-scaled-1024.webp 1024w, /images_tc/2023/12/IMG_3905-scaled-250.webp 250w" width="2560"/><div class="legend">Fontès</div></div>
<h3>Vendredi 17, Balaruc</h3>
<p>Une idée émerge. J’ai émis <a href="/2023/11/15/conversation-avec-mon-double-numerique/">l’idée de discuter avec moi-même à travers mon app GPT</a> pour voir comment les choses évoluent dans le temps. Erika rebondit et propose de me poser les questions, que je réponde, puis que ChatGPT réponde, puis qu’elle-même effectue une méta-analyse, avant de reposer de nouvelles questions. J’adore. On envisage de créer une newsletter hebdomadaire pour les fans d’IA et de littérature, c’est-à-dire nous, plus une poignée d’autres.</p>
<h3>Samedi 18, Balaruc</h3>
<p>Première news lue ce matin. Sam Altman et Greg Brockman, les cofondateurs d’OpenAI se font virer par le bord de leur société (quatre personnes en plus d’eux). Je ne suis pas triste pour eux, mais pour le monde capitaliste, un monde où on arrache les bébés des mains de leurs parents, un monde où on a viré Steve Jobs, où l’argent est plus important que la folie créative, inconstante, imprévisible… mais si ces gars étaient normaux, ils n’auraient pas lancé des projets fous. C’est juste à vomir. C’est la même chose quand des colons chassent les autochtones de chez eux. Pousser dehors est immonde. Pousser dehors les différents, les vieux, les peu importe.</p>
<hr/>
<p>Je vis dans un pays de gronchons réactionnaires. Je m’amuse à créer <a href="https://chat.openai.com/g/g-tljxItRZY-727-bikepacking">un GPT pour discuter de mes traces 727</a> et on me dit que ça ne colle pas avec le bikepacking, une activité de nature. Je ne sais pas si je dois rire ou pleurer. J’ai surtout envie d’insulter ces imbéciles. Parce que nous roulons dans la nature avec des vélos qui n’ont rien de naturel, des GPS qui nécessitent des satellites, des ordinateurs, des systèmes de cartographie… Le bikepacking est une activité hautement technologique. Il est né avec les GPS, d’ailleurs, puisque le but est de suivre une trace le plus légèrement possible (et donc sans emporter une valise de cartes, qui ne montrent même pas la plupart des chemins où nous roulons).</p>
<hr/>
<p>Hubert balance un tweet d’Andrew Feeney vieux d’un an : « @kevlin @cwebber described ChatGPT as Mansplaining As A Service, and honestly I can’t think of a better description. A service that instantly generates vaguely plausible sounding yet totally fabricated and baseless lectures in an instant with unflagging confidence in its own correctness on any topic, without concern, regard or even awareness of the level of expertise of its audience. »</p>
<p>Un service vague ? Mais alors pourquoi quand on lui demande du code il fonctionne ? C’est loin d’être vague, ça peut-être très pertinent, ou très inspirant, ou totalement nul, mais comme ce message ci-dessus, j’ai presque envie de dire ni plus ni moins.</p>
<div class="image" id="image-489-28"><img alt="Campagnan" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1920" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="/images_tc/2023/12/IMG_3914-scaled.webp" srcset="/images_tc/2023/12/IMG_3914-scaled.webp 1600w, /images_tc/2023/12/IMG_3914-scaled-1024.webp 1024w, /images_tc/2023/12/IMG_3914-scaled-250.webp 250w" width="2560"/><div class="legend">Campagnan</div></div>
<div class="image" id="image-489-29"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1920" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="/images_tc/2023/12/IMG_3927-scaled.webp" srcset="/images_tc/2023/12/IMG_3927-scaled.webp 1600w, /images_tc/2023/12/IMG_3927-scaled-1024.webp 1024w, /images_tc/2023/12/IMG_3927-scaled-250.webp 250w" width="2560"/><div class="legend">Soir</div></div>
<div class="image" id="image-489-30"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1920" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="/images_tc/2023/12/IMG_3935-scaled.webp" srcset="/images_tc/2023/12/IMG_3935-scaled.webp 1600w, /images_tc/2023/12/IMG_3935-scaled-1024.webp 1024w, /images_tc/2023/12/IMG_3935-scaled-250.webp 250w" width="2560"/><div class="legend">Soir</div></div>
<h3>Dimanche 19, Balaruc</h3>
<p>C’est toujours le printemps, avec en prime l’éblouissement du soleil bas, et la moindre parcelle du paysage se teinte d’ambre, le bleu s’approfondit.</p>
<hr/>
<p><a href="https://gpt.tcrouzet.com/">Je viens crée une site pour présenter mes GPTs.</a></p>
<hr/>
<p>La connerie absolue (je ne vais pas jusqu’à dire « ultime ») : utiliser son téléphone et les réseaux sociaux pour se plaindre de l’omniprésence de la technologie. Insupportables connards. Plus même envie de vous répondre. Vous êtes incapables d’accorder vos actes et vos idées. Vos vies doivent être misérables.</p>
<div class="image" id="image-489-31"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1920" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="/images_tc/2023/12/IMG_3944-scaled.webp" srcset="/images_tc/2023/12/IMG_3944-scaled.webp 1600w, /images_tc/2023/12/IMG_3944-scaled-1024.webp 1024w, /images_tc/2023/12/IMG_3944-scaled-250.webp 250w" width="2560"/><div class="legend">Soir</div></div>
<div class="image" id="image-489-32"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1920" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="/images_tc/2023/12/IMG_3946-scaled.webp" srcset="/images_tc/2023/12/IMG_3946-scaled.webp 1600w, /images_tc/2023/12/IMG_3946-scaled-1024.webp 1024w, /images_tc/2023/12/IMG_3946-scaled-250.webp 250w" width="2560"/><div class="legend">Soir</div></div>
<div class="image" id="image-489-33"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1920" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="/images_tc/2023/12/IMG_3954-scaled.webp" srcset="/images_tc/2023/12/IMG_3954-scaled.webp 1600w, /images_tc/2023/12/IMG_3954-scaled-1024.webp 1024w, /images_tc/2023/12/IMG_3954-scaled-250.webp 250w" width="2560"/><div class="legend">Soir</div></div>
<h3>Lundi 20, Balaruc</h3>
<div class="image" id="image-489-34"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1920" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="/images_tc/2023/12/IMG_3961-scaled.webp" srcset="/images_tc/2023/12/IMG_3961-scaled.webp 1600w, /images_tc/2023/12/IMG_3961-scaled-1024.webp 1024w, /images_tc/2023/12/IMG_3961-scaled-250.webp 250w" width="2560"/><div class="legend">Soir</div></div>
<h3>Mardi 21, Balaruc</h3>
<p>Grande discussion avec Lilas sur <em>Le Code Houellebecq</em>. Avant de le soumettre aux éditeurs, elle me suggère une modification assez profonde, qui consiste à entrelacer mes deux parties de telle façon que le récit soit chronologique. C’était mon idée initiale. Pourquoi ne pas essayer, voir ce que ça donne ? Je me mets immédiatement au travail. Je ne tiens jamais un texte pour définitif. J’aime écrire. Dès que je trouve une raison d’écrire, je suis heureux. Je vais juste devoir lever le pied sur mes expérimentations avec les IA durant quelques jours.</p>
<h3>Samedi 25, Maillardou</h3>
<p>Incroyable. Depuis mardi, je n’ai pas touché mes vélos et je n’ai pas cessé d’écrire. Entrelacer mes deux narrations a engendré un <em>Code Houellebecq</em> totalement neuf. La fiction devient le sujet de la fiction, elle se mêle au réel, le texte me paraît plus puissant, en même temps moins énigmatique. Je suis content de moi, je le note, pour ne pas oublier ce sentiment que personne ne me volera jamais, même si très vite, je risque fort de retomber au fond du trou.</p>
<p>Je suis une machine à écrire. Il suffit de me donner un os à ronger et je ne m’arrête plus. Je ne peux que remercier Lilas de m’avoir offert ces quelques jours de fièvre créative. J’ai presque envie de dire : qu’importe si aucun éditeur ne veut du texte, moi, un moment de novembre 2023, je l’aurai trouvé génial (et foutrement intrigant, car je doute d’avoir démêlé tous les entrelacements). Je crois qu’il aura le pouvoir de mettre quelques cerveaux en ébullition. C’est un hommage à Faust, à Frankenstein, et à Don Quichotte pour la métatextualité. J’aime particulièrement le point quatre de mon nouvel exergue, placé en amont du roman, donc hors du roman, mais où je glisse une référence à un élément du roman, façon d’entrelacer fiction et réel un peu plus.</p>
<hr/>
<p><a href="https://reporterre.net/Dans-les-Alpes-Maritimes-un-marquis-privatise-90-de-la-nature">Dans les Alpes-Maritimes, un marquis privatise 700 ha de forêt.</a> Tout simplement odieux, d’autant que ce gars a dû hériter de la vieille noblesse. À sa place, je me serais fait tout petit. J’espère que sa forêt ne partira pas en fumée l’été prochain.</p>
<h3>Dimanche 26, Balaruc</h3>
<p>Au dernier moment, avant d’envoyer le texte à Lilas, j’ai l’idée de placer à la fin du roman une définition qui répond aux deux placées au début. De cette façon, l’édifice est parfaitement symétrique : dictionnaire, prélude, partie 1, partie 2, épilogue, dictionnaire. Des petits détails auxquels j’attache de l’importance.</p>
<div class="image" id="image-489-35"><img alt="Penne-d’Agenais" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1774" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="/images_tc/2023/12/IMG_3978.webp" srcset="/images_tc/2023/12/IMG_3978.webp 1600w, /images_tc/2023/12/IMG_3978-1024.webp 1024w, /images_tc/2023/12/IMG_3978-250.webp 250w" width="2365"/><div class="legend">Penne-d’Agenais</div></div>
<div class="image" id="image-489-36"><img alt="Moissac" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1920" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="/images_tc/2023/12/IMG_3986-scaled.webp" srcset="/images_tc/2023/12/IMG_3986-scaled.webp 1600w, /images_tc/2023/12/IMG_3986-scaled-1024.webp 1024w, /images_tc/2023/12/IMG_3986-scaled-250.webp 250w" width="2560"/><div class="legend">Moissac</div></div>
<h3>Lundi 27, Balaruc</h3>
<p>Je renvoie à Lilas la présentation du roman mise à jour et je me sens obligé de préciser dans le mail que je l’ai écrite moi-même, que ce n’est pas l’œuvre d’une IA, même si j’ai utilisé les IA pour me chuchoter des idées. Devons-nous prendre cette nouvelle habitude ? Nos messageries comporteront-elles bientôt un bouton pour certifier la nature biologique de nos mails ?</p>
<h3>Mardi 28, Balaruc</h3>
<p>Journée passée à développer une API de comparaison de textes pour mon correcteur ChatGPT. Je suis émerveillé par les outils créés ces vingt dernières années. Il paraît que pour bien vieillir, il faut apprendre une nouvelle langue. J’en apprends au moins une dizaine en même temps.</p>
<h3>Jeudi 30, Balaruc</h3>
<p>Mon API fonctionne à merveille, mais ChatGPT est incapable de lui envoyer des blocs de plus de mille signes, ce qui est sans intérêt. Tout ce travail juste pour me faire griller les neurones. J’en reviens à une solution plus contraignante, guère éloignée de celle qui m’accompagnait durant l’écriture du <em>Code Houellebecq</em> (le manuscrit étant toujours au chaud, loin des éditeurs — cette précision comme si l’un d’eux pouvait passer par ici, ce qui bien sûr est d’une impossibilité absolu).</p>]]></description><guid isPermaLink="false">489</guid><pubDate>Fri, 01 Dec 2023 17:34:00 +0100</pubDate></item></channel></rss>