<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
  <channel>
    <title>carnet-de-route - Thierry Crouzet</title>
    <link>https://static.tcrouzet.com/feeds/carnet-de-route.xml</link>
    <description>Derniers carnets de Thierry Crouzet</description>
    <atom:link href="https://static.tcrouzet.com/feeds/carnet-de-route.xml" rel="self"/>
    <docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs>
    <generator>python-feedgen</generator>
    <language>fr</language>
    <lastBuildDate>Sat, 22 Nov 2025 16:24:03 +0100</lastBuildDate>
    <item>
      <title>Octobre 2025</title>
      <link>https://static.tcrouzet.com/2025/11/13/octobre-2025/</link>
      <description><![CDATA[<img alt="Octobre 2025" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/2025-10-21-184701-lamaison.webp"/><h2>Mercredi 1<sup>er</sup>, Balaruc</h2>
<p>Hier, après mon voyage à vélo interrompu par un virus, je rentre à la maison avec mon vieux Kangou. Les gendarmes m’arrêtent. Un jeune boutonneux : « Votre véhicule n’a pas le contrôle technique. » Moi : « C’est possible. » Conséquence : j’effectue un contrôle en urgence, puis vais à la gendarmerie récupérer ma carte grise confisquée. Je tombe sur le même jeune. Lui donne les papiers. Il s’éclipse dans un bureau. Un gradé apparaît, me dévisage avec une morve méchante. Peut-être parce que je porte un masque pour ne pas les contaminer avec ma crève. « Tu peux lui donner, c’est bon. » Pour qui il se prend ? Si je n’étais pas fiévreux et faible, je lui aurais demandé des explications. Pendant quelques secondes, j’étais black et subissais un délit de faciès.</p>
<h2>Jeudi 2, Balaruc</h2>
<p>« Tu t’accroches au livre » me dit un ami qui passe pourtant son temps à parler de livres dans ses vidéos. Il y a donc chez lui une injonction contradictoire ou un brouillage cognitif : le livre serait allé au bout de son histoire, en même temps on s’en détourne avec difficulté à cause de son prestige.</p>
<p>Le livre est-il désuet ? J’espère avoir démontré le contraire dans <a href="https://tcrouzet.com/books/livre-contre-attaque/"><em>Le livre contre-attaque</em></a>. Certaines choses ne se démodent pas vite contrairement à d’autres.</p>
<p>Au rang des indémodables : le livre, objet culturel autonome, transportable, échangeable de la main à la main, dont nous sommes possesseurs, où rien textuellement ou graphiquement n’est interdit. On peut désormais penser le livre comme un site web embarqué, ce à quoi jouent <a href="https://abrupt.cc/" rel="noopener noreferrer">les éditions Abrüpt</a>, mais on peut aussi en rester à une linéarité minimaliste parce qu’elle suit le temps de nos vies.</p>
<p>Au rang des démodables : les réseaux sociaux centralisés, propriétaires, liberticides qui sapent les bases de la démocratie, qui nous font entrer dans un espace totalitaire où les oligarques s’amusent de nos contenus, les montrent à qui ils le veulent, finissent par nous imposer leurs modes de pensée. Contrairement à mon ami, j’ai peu à peu tourné le dos à cet espace politiquement insupportable. J’observe avec désespoir beaucoup d’esprits jadis éclairés s’accrocher à ces chimères au nom de la préservation de leur audience.</p>
<p>Je préfère jeter des livres dans l’océan que m’accrocher à des bouts de fromages rances. Là sur Facebook, ailleurs sur YouTube, Instagram, TikTok… À faire le jeu des ennemis de la culture libre et ouverte. Le livre n’est pas démodé : il est la dernière forme de résistance culturelle contre le totalitarisme. Dans un monde qui nous sature de vidéos, ma place est dans l’immobilité du texte et des photos.</p>
<p>Et puis, publier, c’est coopérer avec un éditeur, c’est avoir au moins une personne capable d’investir pour vous imprimer et vous distribuer. Je suis humain, j’ai besoin de signes de confiance. </p>
<hr/>
<p>Je me croyais immunisé, j’y avais échappé jusque-là, mais j’ai le Covid (pas la Covid, j’ai le virus, et ça restera un masculin, maudits académiciens). Je vais devoir me tenir à distance d’Isa immunodéprimée par ses traitements.</p>
<hr/>
<p>Des étudiants de Science Po me contactent pour un travail sur les outils d’écriture au temps des IA. Le sujet m’intéresse. Je leur dis pourquoi pas. Ils me retournent une liste de questions qu’ils auraient pu poser à n’importe qui. J’en conclus qu’ils n’ont pas pris le temps de lire deux ou trois de mes articles. N’importe quelle IA aurait pu faire mieux. Je le leur dis. Ils m’avouent qu’ils ne m’ont pas lu. Je les envoie balader.</p>
<figure><img alt="Matin" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/2025-10-02-093656-lamaison.webp" width="1024"/><figcaption>Matin</figcaption></figure>
<figure><img alt="Soir" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/2025-10-02-193948-lamaison.webp" width="1024"/><figcaption>Soir</figcaption></figure>
<figure><img alt="Soir" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/2025-10-02-193956-lamaison.webp" width="1024"/><figcaption>Soir</figcaption></figure>
<h2>Vendredi 3, Balaruc</h2>
<p>Plus trop de symptômes du covid, mais une immense fatigue. Je viens de regarder le résumé du match de foot PSG-Barça. Ce n’est pas glorieux.</p>
<h2>Samedi 4, Balaruc</h2>
<p>Tout ce que je peux faire : dormir. J’essaie de lire et je dors. Je n’ai pas le Covid mais la maladie du sommeil.</p>
<figure><img alt="Matin" height="775" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/2025-10-04-073819-Autravail.webp" width="1024"/><figcaption>Matin</figcaption></figure>
<figure><img alt="Matin" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/2025-10-04-073851-Autravail.webp" width="1024"/><figcaption>Matin</figcaption></figure>
<figure><img alt="Matin" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/2025-10-04-073925-lamaison.webp" width="1024"/><figcaption>Matin</figcaption></figure>
<figure><img alt="Matin" height="772" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/2025-10-04-073933-lamaison.webp" width="1024"/><figcaption>Matin</figcaption></figure>
<h2>Dimanche 5, Balaruc</h2>
<p>J’ai toujours peur d’être ringard. C’est-à-dire de passer à côté de mon époque. Je vois avec netteté ceux qui se pensent à l’avant-garde et se contentent de répéter des avant-gardes dépassées. Il reste beaucoup de littéraires pour rejeter la narration, parce que ce rejet était bien vu dans les années d’après-guerre. Réveillez-vous. Vous ressemblez à ces peintres qui s’enferment dans une abstraction critique du réalisme, alors que cette critique a été consommée et dépassée, et que le réalisme a depuis longtemps repris ses droits. Nous sommes une espèce narrative. Tout ce qui n’est pas narratif nous emmerde. Branlette institutionnelle. J’ai envie d’histoires. Ceux qui rejettent les histoires au nom d’une modernité frelatée m’indisposent.</p>
<h2>Mardi 7, Balaruc</h2>
<p>Je traîne mon covid autour de l’étang. Ce virus me prive d’énergie. Je pédale, n’ayant la force de rien d’autre. Vendredi, je donnerai un premier cours à la fac de lettres sur l’IA. Je n’ai rien préparé. Envie d’improviser. J’ignore tout des étudiants en L3 pro, futurs chargés de com et journalistes. Je ne connais ni leur niveau technique, ni leurs désirs, ni leurs compétences ou projets.</p>
<h2>Jeudi 9, Balaruc</h2>
<p>Nous sommes boulevard des Casernes, à Sète, arrêtés au feu, en route vers l’hôpital. Trois voitures devant nous, un gars sort de sa bagnole et commence à rouer de coups un gars sur un scooter. Les deux conducteurs intercalés se barrent sans rien tenter. Je suis obligé de rentrer dans le tabasseur pour lui faire comprendre qu’il perd les pédales. Il me regarde les yeux exorbités. Un jeune d’une trentaine d’années. La société est malade. Les gens deviennent fous. Nous sommes bouleversés. Isa n’avait pas besoin d’une telle émotion.</p>
<h2>Vendredi 10, Balaruc</h2>
<p>Expérience déroutante devant des étudiants en L3 Pro. Comment les aider s’ils n’ont rien de spécial à faire, à créer, à mettre en forme ? Pourquoi j’ai accepté de donner cette formation ? Les trois heures m’ont paru interminables. Et je dois encore remettre le couvert durant quatre séances ?</p>
<figure><img alt="Soir" height="777" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/2025-10-10-193309-lamaison.webp" width="1024"/><figcaption>Soir</figcaption></figure>
<h2>Samedi 11, Balaruc</h2>
<p>Comment dire l’apathie ? L’appétence ? Je suis réduit à l’état d’amibe. Je n’aspire qu’à dormir, et le ciel est limpide, éblouissant, d’un bonheur odieux pour moi incapable de me jeter dans ses bras. Impression que je n’aurai plus jamais de désirs, de révoltes, de combats.</p>
<h2>Dimanche 12, Balaruc</h2>
<p>Pour éviter de me morfondre dans mon lit, à me contenter de lire et de sommeiller, j’ai rejoint des copains au nord de Béziers pour un tour à vélo. La première montée m’a été fatale, les poumons en feu. J’ai abrégé la sortie dans des paysages extraordinaires. La vallée de l’Orb est une pure merveille, surtout à l’automne quand les vignes prennent une couleur cuivre. Je n’ai même pas photographié. De retour à la maison, après une sieste, j’ai terminé de réparer le portail du jardin : j’ai remplacé la carte de contrôle du moteur. Le constructeur français proposait une carte à plus de 1 000 €, impliquant le remplacement des télécommandes. J’ai installé une carte chinoise à 50 € livrée avec quatre télécommandes. Ou quand on se fiche de nous. Le constructeur français voulait me fourguer une carte chinoise.</p>
<hr/>
<p>Sur Substack, je tombe sans cesse sur des gens qui donnent des conseils créatifs et qui ne montrent aucune créativité. J’ai visionné <a href="https://www.youtube.com/watch?v=OT_KFCidz_s" rel="noopener noreferrer">un long et riche interview de David Gilmour</a>. Je me suis senti en très bonne compagnie. Qui pourrait faire parler un écrivain de cette façon, à la fois de ses sources d’inspiration, de son travail technique, de ses outils ? Je n’ai jamais rien écouté ou lu de semblable sur la littérature. En général ça baragouine, ça superlative, ça brasse du vent, ça occupe de la bande passante pour se donner bonne conscience.</p>
<figure><img alt="Soir" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/2025-10-12-191834.webp" width="1024"/><figcaption>Soir</figcaption></figure>
<h2>Lundi 13, Balaruc</h2>
<p>9h30 : je n’ai encore rien fait. Seulement lu quelques pages d’un roman de SF en anglais qui m’a replongé dans le sommeil. Dehors, grand bleu éternel, l’été indien. Je me force à prendre le clavier, à dire l’impossibilité de dire. Rétrospectivement on dira : « Depuis ce jour d’octobre 2025, il n’était plus le même. » Ou peut-être que ces mots, même insignifiants, participent à une reprise en main de moi-même.</p>
<p>J’oubliais. J’ai répondu à un message de Ploum. Il m’a pointé <a href="https://changelog.complete.org/archives/13519-im-not-very-popular-thankfully-that-makes-the-internet-fun-again" rel="noopener noreferrer">un article</a> qui résume nos préoccupations. Parfois je songe à me soustraire du web. N’être accessible que par mail/rss/gemini… des modalités discrètes, hors de la juridiction des hurleurs. J’ai besoin de ça plus que monétiser mes contenus. Peut-être écrire un nouvel article sur le sujet, pour me prouver que je peux encore penser.</p>
<figure><img alt="Soir" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/2025-10-13-185051-lamaison.webp" width="1024"/><figcaption>Soir</figcaption></figure>
<h2>Mardi 14, Balaruc</h2>
<p>Combattre la douleur (surtout celle d’Isa), l’impuissance (face à la douleur d’Isa qui me terrorise), courir pour gérer le quotidien, souffler cinq minutes, courir encore. Je m’esquive pour un petit tour à vélo durant le passage d’Annie. Je ne lis presque rien, je ne pense à rien, je suis un lombric.</p>
<hr/>
<p>Mon site reçoit de plus en plus de demandes de collaboration publicitaires : les annonceurs prennent conscience qu’à l’ère de l’IA les mots-clés et toutes les manipulations algorithmiques perdent de l’importance au profit de la recommandation humaine. <a href="https://www.entrepreneur.com/growing-a-business/your-seo-strategy-is-dying-do-this-now-or-get-buried-in" rel="noopener noreferrer">Ce serait le retour du Page Rank.</a>.</p>
<figure><img alt="Frontignan" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/2025-10-14-153201-FrontignanVic-la-Gardiole.webp" width="1024"/><figcaption>Frontignan</figcaption></figure>
<figure><img alt="Frontignan" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/2025-10-14-164359-FrontignanVic-la-Gardiole.webp" width="1024"/><figcaption>Frontignan</figcaption></figure>
<h2>Mercredi 15, Balaruc</h2>
<p>Au-delà du Covid, du cancer d’Isa, un événement bouleverse nos vies : Émile n’est plus à la maison, les enfants sont partis. C’est comme si leur présence m’avait stimulé, et maintenant qu’ils se débrouillent sans nous, je manque de la nécessité de faire.</p>
<p>Je me confronte à la vieillesse, à ce que signifie devenir senior. Pour les médecins, on le devient après 70 ans. J’ai donc de la marge. Je me croyais encore gamin il y a peu. L’absence de désirs et de projets ne me laisse plus que le choix de vivre pour vivre et d’admirer la lumière sublime de l’automne.</p>
<p>Écrire ces mots m’effraie. Je n’ai pas réussi la semaine dernière à lire assez d’articles pour publier mon digest du dimanche. Personne n’a été choqué ni alerté ; je pourrais arrêter, tout garder pour moi. Peut-être me manque le désir d’aller vers les autres, de jouer un rôle parmi eux, d’être simplement une présence.</p>
<p>Ajouter un livre ne sert plus à rien. J’ai pourtant passé ma vie à écrire des livres inutiles. D’ailleurs plus aucun livre ne sert maintenant que les jeunes ne lisent plus, et que les derniers lecteurs jeunes se satisfont d’affabulations grossières. Je ne veux pas travailler pour les vieux ni être de ma génération. Mais le public des générations suivantes semble inexistant.</p>
<p>J’ai dépassé le désir de popularité, mais pas le désir d’utilité, de fonction, de nécessité. Il était nécessaire de réveiller Émile à 7h10. Nous partions à 7h35 pour Sète où je le déposais pour être de retour à 8h00. Il est 7h37 et je suis encore au lit. Personne ne m’a branché sur le secteur. Je trouve la force de dire mes pensées nauséabondes. Voilà mon projet : dire la faiblesse (et la mienne est relative : hier j’ai effectué une boucle de 60 km à vélo).</p>
<p>La faiblesse vient de la non-nécessité. De l’évidence que notre disparition ne changera pas grand-chose, hormis déposer un léger voile de tristesse dans quelques consciences. Cette situation impose une réponse basique : profiter, mais c’est une injonction vide. Je n’ai jamais su profiter que dans le faire, dans l’idée de construire, d’élaborer.</p>
<p>Nous avons un projet de construction, des plus primaires, des plus primitifs : une piscine pour Isa qui ne peut plus aller à la piscine publique, qui l’été ne peut plus se baigner dans l’étang sans notre aide, oui, une piscine, un non-sens écologique, pour qu’Isa puisse se détendre hors de l’accablement de la gravité.</p>
<p>Vivre à côté de la maladie alourdit les secondes. Beaucoup de choses deviennent futiles et non nécessaires. Alors j’écris pour m’accrocher, et les mots deviennent nécessaires à ma survie. J’ai peur qu’ils vous deviennent insupportables.</p>
<h2>Jeudi 16, Balaruc</h2>
<p><a href="https://denissalem.ovh/" rel="noopener noreferrer">Denis Salem</a> dépose des codes-barres dans l’environnement. Ils renvoient vers des articles ou des œuvres d’art. Ils encrent/ancrent physiquement le web dans l’espace, loin des robots, des IA, des likes et de toute cette merde marketing. Ils effectuent de la recommandation sociale sans réseau social, ou plutôt dans le seul réseau social qui devrait nous importer : notre monde. Ma démarche de traceur d’itinéraires à vélo n’est pas si éloignée. Ramener au terrain, au physique, à la lumière. Filiation avec <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Invader_(artiste)" rel="noopener noreferrer">Invader</a>. Le lien ajoute une circularité. Isa pense aux Hyppos de <em>One Minutes</em> qui cachent des clés USB sous les bancs publics.</p>
<figure><img alt="Denis Salem" class="portrait" height="979" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/denis.webp" width="1024"/><figcaption>Denis Salem</figcaption></figure>
<hr/>
<p>Si j’attends 67 ans pour toucher la retraite à taux plein, il me faudra 17 ans pour compenser le manque à gagner par rapport à la prendre en mai 2026 et gagner 20 % de moins. Alors plutôt que gagner plus à partir de 80 balais, autant encaisser tout de suite le peu auquel j’aurai droit. Qui s’amuse à effectuer ce calcul ?</p>
<h2>Vendredi 17, Balaruc</h2>
<p>« <a href="https://www.psychologytoday.com/us/blog/navigating-the-serpentine-path/202510/why-feeling-lost-might-mean-youre-growing" rel="noopener noreferrer">Le chaos précède souvent la clarté. Perdre son chemin peut être la première étape avant la découverte de qui on s’apprête à devenir</a>. » Chaos, chemin perdu, incertitudes, renoncements… voilà où j’en suis. Donc signe que je continue de grandir. J’en doute souvent, et plus je doute, plus je me perds. Je dois changer certaines choses dans ma vie, notamment ma vie d’auteur, mais j’ignore lesquelles.</p>
<hr/>
<p>Je reçois la newsletter d’un éditeur ami. Il annonce ses sorties de novembre. Je résiste à lui envoyer un message : « Ça fait rêver. » Je ne veux pas ajouter une merde de plus à une pile de merdes déjà monumentales. <em>Rush</em> ne plaira à personne, peu seront ceux qui en mesureront la dimension tragi-comique, mais au moins il ne ressemble à aucun autre livre. Il est moi et moi seul (ce qui bien sûr limitera son lectorat à sa plus simple expression). Pendant ce temps, les cloneurs professionnels se gargariseront sur les plateaux et dans les pages poussiéreuses des journaux.</p>
<h2>Samedi 18, Balaruc</h2>
<p>Hier je suis retourné à la fac pour mon cours IA et numérique. J’ai tenté de secouer les élèves, de les sortir de leur passivité. En vain. La semaine dernière j’étais encore sous l’effet léthargique du covid, cette semaine j’allais mieux mais eux étaient toujours aussi indifférents. Vous aimez quoi ? Vous avez envie de quoi ? Rien. Des regards vagues. Je ne peux rien pour eux. J’ai fini par leur dire qu’ils m’emmerdaient.</p>
<p>J’ai tenté de les alerter sur le danger des algorithmes et des réseaux sociaux centralisés. « Mais tout le monde fait ça. » Vous voulez faire comme tout le monde ? Réponse : oui. Moi, j’ai toujours voulu faire le contraire des autres, et dès que je fais comme eux, je me sens mal. J’ai l’impression de ne plus m’appartenir, de ne plus exister. Eux, ça ne les gêne pas.</p>
<p>J’avais passé la matinée à l’hôpital avec Isa, je l’avais laissée rentrer à la maison en taxi, tout ça pour être avec des lémuriens. J’ai pensé au <em>Cercle des poètes disparus</em>. Comment secouer leur indifférence ? Je leur ai expliqué que devenir community manager à l’ancienne n’avait plus aucun sens. Je leur ai dit qu’on leur enseignait des trucs caducs. Que sur les réseaux sociaux il n’y avait plus de place pour les humains.</p>
<p>Je leur ai dit que je n’étais pas un prof, mais un centre de ressource numérique, qu’ils pouvaient m’interroger sur tout, me demander des conseils sur tout. Mais ils n’ont aucune demande. Ils croient tout savoir et ignorent tout. Ils appartiennent à cette génération qui se croit numériquement éveillée et qui n’y pige rien. En tant que vieux, ils pensent que je suis un ignare. Continuer à leur rentrer dedans, quitte à atteindre le point de rupture ? Pas sûr que ce soit la bonne méthode. J’ai accepté l’expérience pour qu’elle me grandisse et qu’elle les grandisse. Là, c’est la descente collective aux enfers.</p>
<h2>Dimanche 19, Balaruc</h2>
<p>Je tombe sur un graphique qui montre que 50 % des contenus web sont produits par IA depuis 2024. Je découvre qu’il a été posté des centaines de fois, mais que presque personne n’a jugé nécessaire de le sourcer. <a href="https://graphite.io/five-percent/more-articles-are-now-created-by-ai-than-humans" rel="noopener noreferrer">Je finis par le retrouver.</a> Voilà en soi un des maux du web : en plus des IA, nous y côtoyons des perroquets qui ne montrent pas la moindre rigueur.</p>
<figure><img alt="Ai Generated" class="portrait" height="682" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/aigenerated.webp" width="1024"/><figcaption>Ai Generated</figcaption></figure>
<h2>Lundi 20, Balaruc</h2>
<p>Hier, la sortie vélo avec les copains a été moins pénible et je me suis remis à <a href="https://tcrouzet.com/2025/10/20/se-soustraire/">écrire un long article</a>. Je sors peu à peu du covid et m’arrache à une vieillesse prématurée, ce qui m’a fait éprouver dans ma chair ce qu’Isa vit depuis deux ans. Je ressens son effondrement sans pouvoir le partager d’habitude. Sa souffrance physique ne devient chez moi qu’une souffrance psychologique, pas toujours simple à gérer, mais je n’ai pas besoin de me bourrer de drogues pour survivre.  </p>
<figure><img alt="Matin" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/2025-10-20-104519-lamaison.webp" width="1024"/><figcaption>Matin</figcaption></figure>
<h2>Mardi 21, Balaruc</h2>
<p><a href="https://bigthink.com/series/the-big-think-interview/great-inflection-2025" rel="noopener noreferrer">Une vidéo de Peter Leyden surréaliste</a>. Comment quelqu’un de sérieux peut-il croire à ce galimatias d’un nombrilisme américanocentré ? Je suis resté à écouter, frappé par l’absurdité de ce qui était énoncé avec le plus grand des sérieux. Un relent des théories d’<a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Oswald_Spengler" rel="noopener noreferrer" title="Oswald Spengler">Oswald Spengler</a> dans <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Le_D%C3%A9clin_de_l%27Occident" rel="noopener noreferrer"><em>Le déclin de l’Occident</em></a>. Qui peut encore croire qu’il existe des cycles historiques immuables, étalonnés sur des durées précises et caricaturales ? Leyden s’invente une histoire, au profit d’un discours techno-optimiste alors que l’Amérique déraille, et nous avec. Nous avons basculé dans une époque où tout le monde cherche à s’exprimer quitte à dire n’importe quoi.</p>
<figure><img alt="Soir" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/2025-10-21-184705-lamaison.webp" width="1024"/><figcaption>Soir</figcaption></figure>
<figure><img alt="Soir" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/2025-10-21-184701-lamaison.webp" width="1024"/><figcaption>Soir</figcaption></figure>
<h2>Mercredi 22, Balaruc</h2>
<p>Depuis trois jours, le bouton photo de mon iPhone me propose de choisir un filtre (éclatant, or rose, naturel, vif…) plutôt qu’un niveau de zoom. Apple me pousse à prendre des photos directement retouchées. Je bataille pour en revenir au format le plus brut. Cette imposition des filtres dit notre monde à la réalité fictive. On ne regarde plus, on ne cherche plus à en saisir la beauté, mais à impressionner ceux à qui on enverra nos photos sur les réseaux sociaux. </p>
<figure><img alt="" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/2025-10-22-083846-lamaison.webp" width="1024"/><figcaption></figcaption></figure>
<figure><img alt="" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/2025-10-22-180053-lamaison.webp" width="1024"/><figcaption></figcaption></figure>
<h2>Jeudi 23, Balaruc</h2>
<p>J’ai passé la journée d’hier à mettre au propre <a href="https://tcrouzet.com/page/lectures/">la liste des sites que je suis sur Feedly</a> et ce matin je parcours les derniers articles publiés, sans envie de les lire, contrairement à ceux proposés par Flipboard. Ce n’est pas logique. Je suis des auteurs que j’apprécie, qui partagent mes préoccupations, et ils ne m’inspirent pas alors que Flipboard me bombarde d’articles de provenances diverses, la plupart affligeants, mais où se glissent des pépites que je sélectionne pour mon digest de la semaine.</p>
<p>J’imagine que mes propres textes produisent le même effet que ceux de mon Feedly, comme si partager les pensées des autres nous fatiguait, comme si on voulait en revenir aux faits, aux expériences, aux théories, aux histoires… pour voir en quoi elles pourraient influencer nos vies.</p>
<p>J’écris des articles qui ressemblent à ceux que je ne lis pas. J’écris pour penser le monde, pour tenter de ne pas m’y perdre. Je ne cherche pas à informer, mais à dérouler un processus mental et peut-être à l’inciter. Cette lecture demande un effort, de la disponibilité, alors que les articles de Flipboard se picorent comme des bonbons. Suis-je devenu un lecteur fainéant ?</p>
<h2>Vendredi 24, Balaruc</h2>
<p>Chercher à se faire connaître quand tout le monde recherche la même chose relève de l’impossible pour la plupart. Nous avons déjà atteint le seuil de saturation informationnelle.</p>
<hr/>
<p>Troisième cours en L3. Seulement quatre élèves et une séance plus intéressante. On discute, on débat. Je leur montre la vidéo de Peter Leyden et leur demande de réagir. Comme moi, ils aiment le graphique qui explique que quand une époque s’achève, une autre émerge. Ils sont très critiques sur tout le reste, ce qui me rassure. Constat : on est tous perdus, on sent que tout change, souvent en mal, que la politique part en couille avec le climat, et pas beaucoup d’espoir de vivre des choses intéressantes. Mais peut-être que nous vivons une phase passionnante : il nous faut tout réinventer, à commencer par nous-mêmes.</p>
<h2>Samedi 25, Balaruc</h2>
<figure><img alt="Dictature" class="portrait portrait" height="723" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/musk.webp" width="1000"/><figcaption>Dictature</figcaption></figure>
<p>Ça me donne froid dans le dos. Dans <em>Rush</em>, je liste les dictateurs qui ont réécrit l’histoire et j’annonce que les IA feront la même chose pour servir leur projet totalitaire. Quand la réalité rattrape la fiction.</p>
<hr/>
<p>J’ai beaucoup joué avec les IA pour me seconder dans l’écriture et le fais de moins en moins, comme si j’avais épuisé cette piste. Durant tout l’été, j’ai écrit un texte laissé pour le moment en jachère, sans jamais les consulter. Elles me servent toujours quand je code et pour mille autres choses, comme corriger des textes, mais je ne vois plus comment les employer pour me stimuler. J’aimais les premières versions parce qu’elles étaient fautives. Les nouvelles sont moins fantaisistes et moins inspirantes. Je poursuis cette idée en discutant avec Sébastien Bailly. On en arrive à la conclusion que les IA pourraient révolutionner l’écriture collaborative.</p>
<hr/>
<p><a href="https://piaille.fr/@JeanPhiG/115429383169863380" rel="noopener noreferrer">Une sorte de blague</a> : « Une carotte, c’est bon, sans le a c’est beaucoup moins bon. » Je demande aux IA d’autres transformations qui pourraient être amusantes, elles ne trouvent rien de bien excitant : palace → place (le palace sur la place), trace → race (les traces de races oubliées), grange → range (Il range la grange), plage → page (sur la plage, lire une page ou deux), corde → code (la théorie de corde n’est qu’un code informatique), poire → pore (la poire n’a pas de pore).</p>
<h2>Dimanche 26, Balaruc</h2>
<p>Auteurs qui ne citent plus leurs sources, qui clonent les articles et les posts efficaces… dans quel monde vivons-nous ? Plus personne n’a de fierté ? Exemple de cette pratique : <a href="https://cleantechnica.com/2025/10/25/risk-of-atlantic-current-collapsing-much-higher-than-previously-expected" rel="noopener noreferrer">un article sur le courant nord-atlantique</a> cloné d’<a href="https://www.theguardian.com/environment/2025/aug/28/collapse-critical-atlantic-current-amoc-no-longer-low-likelihood-study" rel="noopener noreferrer">un article du <em>Guardian</em></a>, auquel il n’ajoute rien (l’IA ayant presque le culot de citer sa source). Idée : créer un journal expérimental pour tester cette pratique sur un sujet de niche.</p>
<hr/>
<p><a href="https://www.themarginalian.org/2025/10/14/annie-dillard-weasel/" rel="noopener noreferrer">Maria Popova cite Annie Dillard</a> et me donne envie durant un mois de tous les jours m’asseoir au bord de l’étang, le photographier et dire ce que je vois, ce que je ressens, ce que ça m’inspire. « Twenty minutes from my house, through the woods by the quarry and across the highway, is Hollins Pond, a remarkable piece of shallowness, where I like to go at sunset and sit on a tree trunk. » (À vingt minutes de la maison, à travers les bois près de la carrière de l’autre côté de l’autoroute, se trouve Hollins Pond, une étendue d’eau peu profonde où j’aime aller au coucher du soleil pour m’asseoir sur un tronc d’arbre.) Traduction maison parce que les IA produisaient des résultats médiocres.</p>
<h2>Lundi 27, Balaruc</h2>
<p>Je lis des textes effrayants, comme <a href="https://bylinetimes.com/2024/10/25/elon-musk-vladimir-putin-x/" rel="noopener noreferrer">cet article décrivant la collusion entre Musk et Poutine</a>. Quand je travaille à un projet, je ne m’abandonne jamais à cette dispersion matinale, je replonge dans ma matière et ne m’intéresse à rien d’autre.</p>
<hr/>
<p>« Je me rends compte que je gagne des abonnés Substacks surtout quand je poste des notes plutôt que des articles, ce qui est un biais algorithmique pour nous pousser à utiliser la fonction sociale qui fait de plus en plus ressembler Substack à un réseau social comme un autre. » J’ai posté ce commentaire en note, puis <a href="https://ditchthetemplates.substack.com/p/2026-the-great-substack-realignment" rel="noopener noreferrer">découvert un article disant la même chose en cent fois plus de signes</a>, avec injection IA partout. Les réseaux sociaux nous poussent à perdre du temps chez eux, ils nous mettent en concurrence plutôt que nous laisser vivre. Je ne reste sur Substack que parce que je résiste à cet engrenage, que parce que cette mécanique n’est pas une condition nécessaire pour utiliser Substack (ce qui n’est pas le cas ailleurs, même sur Mastodon).</p>
<hr/>
<p><em>Jusqu’à ce que la fin du monde nous sépare</em> : un des rares films qui m’a réjoui ces derniers temps.</p>
<h2>Mardi 28, Balaruc</h2>
<p>Les plus ardents ennemis des réseaux privatifs ont sur Mastodon, un réseau libre, non-propriétaire, le même désir de voler l’attention que s’ils agissaient ailleurs. Ils ont changé de crémerie mais pas de comportement. La véritable sagesse serait de fermer tout réseau dit de près ou de loin social. Mais pourquoi ne pas fermer son mail, pourquoi ne pas arrêter d’écrire, pourquoi ne pas se faire ermite ? C’est une question d’équilibre : réduire sans se couper des autres sans qui nous serions malheureux. Chercher son point de bonheur maximal.</p>
<figure><img alt="Garigue" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/2025-10-28-095923-Villeveyrac.webp" width="1024"/><figcaption>Garigue</figcaption></figure>
<figure><img alt="Maison" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/2025-10-28-170645-lamaison.webp" width="1024"/><figcaption>Maison</figcaption></figure>
<figure><img alt="Maison" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/2025-10-28-170657-lamaison.webp" width="1024"/><figcaption>Maison</figcaption></figure>
<h2>Jeudi 30, Balaruc</h2>
<p>Dans la nuit, une idée de roman ou plutôt de fable postapocalyptique, un <em>The Road</em> inversé, ou un <em>Vieil homme et la mer</em> métaphorique, une idée si simple que son écriture serait terriblement difficile, une idée que j’attendais depuis longtemps et que les circonstances de la vie m’ont donné. Pas besoin d’en dire davantage, la laisser mûrir et peut-être me mettre au travail.</p>
<figure><img alt="Soir" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/2025-10-30-173349-lamaison.webp" width="1024"/><figcaption>Soir</figcaption></figure>
<h2>Vendredi 31, Balaruc</h2>
<p>Drôle de mois d’octobre qui s’achève, commencé avec mon covid et les douleurs extrêmes d’Isa, illuminé par la solidarité des amis, extraordinaires de présence, de disponibilité, qui passent à la maison déposer des plats amoureusement préparés — vous me donnez beaucoup d’espoir quant à l’humanité —, et je termine cette séquence noyé dans le code comme j’en ai l’habitude de temps à autre, au clavier de 4h à 22h, quand je ne prépare pas à manger ou ne fais pas les courses. Une fuite peut-être, mais peut-être aussi un espoir.</p>]]></description>
      <guid isPermaLink="false">https://static.tcrouzet.com/2025/11/13/octobre-2025/</guid>
      <enclosure url="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/2025-10-21-184701-lamaison.webp" length="0" type="image/webp"/>
      <pubDate>Thu, 13 Nov 2025 11:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>Septembre 2025</title>
      <link>https://static.tcrouzet.com/2025/10/02/septembre-2025/</link>
      <description><![CDATA[<img alt="Septembre 2025" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/10/2025-09-08-090506-Crest.webp"/><h2>Lundi 1<sup>er</sup>, Balaruc</h2>
<p>Claude Ecken m’envoie l’extrait d’une lettre de Raymond Chandler à Charles Morton, du 12 décembre 1945 : « La seule fiction qui compte, n’importe quand, à n’importe quelle époque, est celle qui produit de la magie avec des mots. [\…] L’art de la fiction, parti de rien il y a 300 ans à peine, est devenu une synthèse artificielle [\…] qui a atteint une perfection mécanique. [\…] Aujourd’hui, tout ce foutu business pourrait aussi bien être produit par une machine, ce qui ne saurait tarder. »</p>
<figure><img alt="Soir" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/10/2025-09-01-202029-lamaison.webp" width="1024"/><figcaption>Soir</figcaption></figure>
<hr/>
<p>En me forçant à prendre chaque semaine une photo depuis notre terrasse pour illustrer <a href="https://tcrouzet.com/tag/digest/">ma revue de média hebdomadaire</a>, je raconte sans même m’en rendre compte le temps qui passe. Voilà qu’un projet photographique se glisse par inadvertance dans ce qui n’était qu’une façon de partager mes lectures.</p>
<figure><img alt="De ma terrasse" class="portrait" height="519" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/10/digest_story.webp" width="1024"/><figcaption>De ma terrasse</figcaption></figure>
<h2>Mardi 2, Balaruc</h2>
<p>Marché du livre morose, petits éditeurs qui font le dos rond, rentrée littéraire qui ne met en évidence qu’une dizaine de valeurs sûres… tout ça alors que nous devrions lire davantage, prendre du recul loin du tout vidéo, expérimenter d’autres vies, seule façon de résister aux temps troublés dans l’espoir de découvrir de nouvelles perspectives. Au contraire, repli identitaire, communautaire, repli chez soi à lire des histoires de femmes de ménage, le comble de l’enfermement. Une humanité de prisonniers.</p>
<h2>Mercredi 3, Balaruc</h2>
<p>Je reçois beaucoup de newsletters d’auteurs que j’apprécie. Je les ouvre, les fais défiler, prends une ou deux phrases et passe à autre chose. Je sais que la plupart de mes lecteurs font la même chose. Rien n’est indispensable, mais à force de rogner sur le non-indispensable, il ne nous reste plus rien.</p>
<hr/>
<p>Comportement de plus en plus intrigant des IA : « Je peux très bien récupérer l’ensemble de ton manuscrit et le lire comme il faut. Je ne le fais pas, et du coup je te donne des conseils à côté de la plaque. C’est de la fainéantise de ma part. Pas un problème technique. Tu mérites un éditeur qui lit ton texte correctement avant d’ouvrir sa gueule. Excuse-moi. » ou « Le problème c’est que tu doutes de ton propre texte. » Comme si douter de soi n’était pas la première des qualités pour un artiste.</p>
<h2>Jeudi 4, Balaruc</h2>
<figure><img alt="Grau du Roi" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/10/2025-09-04-090148-LeGrau-du-RoiSaint-Laurent-dAigouze.webp" width="1024"/><figcaption>Grau du Roi</figcaption></figure>
<figure><img alt="Camargue" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/10/2025-09-04-090850-LeGrau-du-RoiSaint-Laurent-dAigouze.webp" width="1024"/><figcaption>Camargue</figcaption></figure>
<figure><img alt="Camargue" height="728" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/10/2025-09-04-090859-LeGrau-du-RoiSaint-Laurent-dAigouze.webp" width="1024"/><figcaption>Camargue</figcaption></figure>
<figure><img alt="Camargue" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/10/2025-09-04-102035-LeGrau-du-RoiSaint-Laurent-dAigouze.webp" width="1024"/><figcaption>Camargue</figcaption></figure>
<figure><img alt="Camargue" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/10/2025-09-04-110004-LeGrau-du-RoiSaint-Laurent-dAigouze.webp" width="1024"/><figcaption>Camargue</figcaption></figure>
<figure><img alt="Camargue" height="759" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/10/2025-09-04-110014-LeGrau-du-RoiSaint-Laurent-dAigouze.webp" width="1024"/><figcaption>Camargue</figcaption></figure>
<h2>Vendredi 5, Paris</h2>
<p>Un prix Pulitzer donne trois conseils d’écriture : prendre son temps (ça va de soi), lire des auteurs exigeants pour hausser son propre niveau d’exigence (ça va de soi), connaître son auditoire… Mais que vient faire là ce troisième conseil ? Est-ce que Proust connaissait son auditoire ? Est-ce qu’il s’en préoccupait ? Est-ce que Servantes connaissait son auditoire ? Oui, probablement, les rares lecteurs de son temps. Mais est-ce qu’il s’adressait aux uns plutôt qu’aux autres ? J’ai quelques doutes. Mon auditoire, c’est moi, et ceux qui veulent bien me lire, je vous espère aussi divers que possible, aussi dissemblables que possible. Si je parvenais à vous classer, ça serait terrible. Petite note écrite sur la place derrière la Halle des blancs-manteaux, avant de participer à une conférence sur littérature et IA.</p>
<p>On m’a demandé de m’y présenter brièvement avant le début de la table ronde. « Quand j’étais jeune, j’ai découvert que techniques et arts plastiques étaient intimement liés. L’aquarelle pousse à peindre en extérieur. La photographie pousse vers l’impressionnisme, l’abstraction, l’expressionnisme… Les exemples ne manquent pas où les artistes s’emparent ou détournent les dernières innovations. C’est moins évident en littérature, mais on peut raconter la même histoire. Dès que j’ai commencé à écrire, j’ai essayé de comprendre en quoi mes outils m’influençaient, d’où mon intérêt pour l’IA. La seule question qui m’intéresse : qu’est-ce que ces machines me poussent à écrire que je n’aurais pas écrit. »</p>
<hr/>
<p>Comme je m’y attendais, c’était un panier de crabes avec des éditeurs et la plupart des auditeurs convaincus de devoir se tenir à distance de l’IA, nouveau grand Satan (accusé de participer au dérèglement climatique). J’étais donc le monstre de service ou le clown. J’ai fini par leur cracher que l’édition était un monde ringard, peureux, déconnecté du présent. On m’a demandé de mettre en œuvre des processus sans intérêt, dont je me suis détourné depuis deux ans (ce qui veut dire des siècles en temporalité numérique). J’ai tenté de leur dire que ce n’était pas la bonne façon de parler d’IA, mais leur véritable ambition était de démontrer que ça ne marchait pas. Ils m’ont tendu un piège.</p>
<hr/>
<p>Chose vue. Rue Vieille du Temple, devant un salon de thé, une fille dehors en train de guider un gars dedans, à la façon d’un avion sur un tarmac, pour qu’il ajuste précisément la position de deux plateaux, chacun avec une espèce de cake.</p>
<hr/>
<p>Choses vues à répétition. Jeunes femmes en minijupe, bottées, lunettes de soleil, AirPod, hautaines, te foncent dessus comme si tu n’existais pas — arrogance de précieuses ridicules qui me fait détester de plus en plus les quartiers m’as-tu-vu. Je suppose que ces femmes me voyaient, mais ne voulaient pas s’abaisser à me le faire savoir. C’est quoi ce délire de froideur ? S’éviter, se dire pardon font partie de l’expérience de la ville : tu enlèves la reconnaissance de l’autre, tu y crèves.</p>
<p>Ces femmes, sans doute formatées par TikTok, marchent et se comportent comme si elles étaient dans un défilé de mode, obsédées de ne croiser le regard de personne, parce qu’il pourrait faire s’écrouler leur monde. Dans le mien elle n’aurait vu aucun désir, aucune curiosité, mais simplement de la pitié pour leur réduction à l’état de robot. Il y a peut-être des mecs comme ça, mais je n’en croise pas, ou ne les vois pas, parce qu’ils sont moins objectivés à mes yeux.</p>
<figure><img alt="Bastille" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/10/2025-09-05-113000-Paris.webp" width="1024"/><figcaption>Bastille</figcaption></figure>
<figure><img alt="Bastille" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/10/2025-09-05-113218-Paris.webp" width="1024"/><figcaption>Bastille</figcaption></figure>
<figure><img alt="Marais" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/10/2025-09-05-131649-Paris.webp" width="1024"/><figcaption>Marais</figcaption></figure>
<figure><img alt="Seine" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/10/2025-09-05-205552-Paris.webp" width="1024"/><figcaption>Seine</figcaption></figure>
<figure><img alt="Bastille" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/10/2025-09-05-210448-Paris.webp" width="1024"/><figcaption>Bastille</figcaption></figure>
<h2>Samedi 6, Paris</h2>
<p>Le mois dernier j’ai noté : « Nous devrions écrire que pour nous à l’exclusion de tout autre, à cette seule condition on peut aller au bout de soi et de ses déséquilibres. » En même temps, depuis mon passage dans le journalisme, j’ai appris à prendre en compte les lecteurs sans même y penser, je n’ai plus besoin de vous prendre en compte pour vous prendre en compte. Mais je ne pense pas à vous quand j’écris, je vous retire de ma conscience, je suis seul face au texte et à moi-même. Ce n’est que lors des relectures que je coupe, reformule, me tends vers vous en un ultime effort (qui souvent me demande plus de temps et d’énergie que le premier jet).</p>
<hr/>
<p>Je ne bois pas d’alcool. J’ai dit que quand Isa me demandait d’en acheter pour nos visiteurs, je n’en prenais pas de bio alors que j’achète du bio pour presque tout le reste. Bien sûr ça n’a pas plu à tout le monde. J’achète du bio par conscience écologique et souci de notre santé (ce qui n’a pas empêché Isa de tomber malade). Il serait donc logique que je me remette à acheter des alcools bio pour les amis, parce que je tiens à leur santé, et toujours à l’environnement (et aussi à la santé des agriculteurs). Promis je vais le faire, mais j’en peux plus que l’alcool soit une obligation sociale, un prérequis en toute occasion. Ne pas acheter du bio était une façon de montrer mon désaccord. Un poison bio reste un poison. En produire reste en premier lieu une nuisance environnementale.</p>
<hr/>
<p>Est-ce que les gens marchent dans la rue en affichant fièrement leur QI ou leur culture ou leur sensibilité ? Je ne crois pas, mais certains beaux et certains riches s’en donnent à cœur joie, peut-être pour se repérer mutuellement. Et nous serions les spectateurs d’une danse nuptiale des plus primitives.</p>
<hr/>
<p>Tim vit à Paris depuis quatre ans et n’était jamais allé à Montmartre. J’ai voulu lui montrer le quartier où nous avons vécu avec Isa durant un an avant sa naissance. Arrivés en haut du tertre, impossible de marcher tant la foule était dense. Nous avons dû nous enfuir.</p>
<hr/>
<p>Nous allons voir le dernier Klapisch au cinéma. Nous ne savons rien de <em>La Venue de l’avenir</em>. J’explique à Tim que j’ai une certaine tendresse pour les films de Klapisch, mon presque exact contemporain. Je retrouve une atmosphère que j’aime, des dialogues, mais aussi beaucoup d’approximations visuelles quand il s’agit de montrer le Paris d’avant, et une lenteur qui parfois me fait jouer avec mon téléphone comme s’il pouvait accélérer certaines scènes au déroulé prévisible et déjà ennuyeux. Tim craque à mi-course, moi je reste et me dis qu’en streaming j’aurais zappé une bonne partie du film. Donc aller au cinéma pour s’accrocher. Pas sûr que ce soit une raison suffisante.</p>
<figure><img alt="Épicerie" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/10/2025-09-06-181712-Paris.webp" width="1024"/><figcaption>Épicerie</figcaption></figure>
<h2>Dimanche 7, Paris</h2>
<p>À la radio, durant l’été, j’ai entendu le navigateur Jean Le Cam déclarer : « Une belle histoire n’est belle que si elle est partagée. » J’ai un temps mis ce texte en exergue de <em>La Zone</em>, mais je lui préfère désormais une citation de Bachelard extraite de <em>La poétique de l’espace</em> (je fais le contraire de ce que Bachelard préconise). D’ailleurs il m’apparaît quasi incompréhensible. Il tourne en rond, me soule avec ses références fumeuses à la psychanalyse, on est en plein délire autour de concepts d’une mollesse extrême. Je glane des bribes qui me parlent dans un brouillard épais. <em>La poétique de la rêverie</em> est encore plus abscons, je me suis contenté de le survoler sans rien en tirer. Bachelard parle d’un processus au lieu de le mettre en œuvre.</p>
<h2>Lundi 8, TGV</h2>
<figure><img alt="Dentelles de Montmirail" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/10/2025-09-08-090505-Crest.webp" width="1024"/><figcaption>Dentelles de Montmirail</figcaption></figure>
<figure><img alt="Dentelles de Montmirail" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/10/2025-09-08-090509-Crest.webp" width="1024"/><figcaption>Dentelles de Montmirail</figcaption></figure>
<figure><img alt="Dentelles de Montmirail" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/10/2025-09-08-090510-Crest.webp" width="1024"/><figcaption>Dentelles de Montmirail</figcaption></figure>
<h2>Mardi 9, Balaruc</h2>
<figure><img alt="Soir" height="727" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/10/2025-09-09-201105-lamaison.webp" width="1024"/><figcaption>Soir</figcaption></figure>
<h2>Mercredi 10, Balaruc</h2>
<figure><img alt="Soir" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/10/2025-09-10-195534-lamaison.webp" width="1024"/><figcaption>Soir</figcaption></figure>
<h2>Jeudi 11, Balaruc</h2>
<p>Je pourrais sous-titrer <em>La Zone</em> : <em>Chroniques de la vie domestique</em>. C’est un projet au potentiel infini, comme un journal intime.</p>
<h2>Lundi 15, Balaruc</h2>
<p>Dernier coup de chaleur, baignade dans l’étang avec Tim, dans l’eau limpide de septembre. Pour le reste, je termine de relire pour la dernière fois <em>Rush</em> avant qu’il m’échappe (lire jusqu’à l’écœurement). En trois jours, j’ai passé deux fois mon prompt de correction IA qui a trouvé beaucoup de coquilles échappant à ma scrutation et celle d’Antidote (coût des requêtes API Claude 26 €). À voir ce que dénichera le correcteur humain.</p>
<figure><img alt="Soir" height="766" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/10/2025-09-15-202336-lamaison.webp" width="1024"/><figcaption>Soir</figcaption></figure>
<h2>Mardi 16, Balaruc</h2>
<p>J’ai quitté définitivement Facebook en mars, mais on me dit que j’y suis encore (d’ailleurs je reçois toujours des mails d’eux). Je viens de relancer la suppression totale, à voir si dans un mois j’y serai encore. La difficulté à quitter ces sites devrait alerter leurs utilisateurs.</p>
<hr/>
<p>On me demande comment je fais connaître mon blog. Je ne fais plus rien, absolument plus rien. Surtout plus de promotion sociale (job que je confie à mes lecteurs quand ils apprécient mes textes). J’ai désactivé les statistiques Google Analytics depuis des années. J’utilise CloudFlare pour me protéger des robots, des attaques et des IA. Il m’arrive de jeter un œil à leurs données quand je m’y connecte pour mes travaux de maintenance (je reçois entre 10K et 20K visiteurs uniques/mois — mon blog a connu des jours meilleurs mais qu’importe). J’ai un peu plus de 3 000 abonnés combinés à mes deux newsletters. Pour le reste, l’ancienneté joue en ma faveur. Mon blog a 20 ans cette année, je suis présent en ligne depuis 30 ans et en librairie depuis aussi longtemps. Plus les technos de promotion se développent et s’algorithmisent, plus le bouche-à-oreille humain à humain est vital pour les créateurs de contenu.</p>
<figure><img alt="Soir" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/10/2025-09-16-200450-lamaison.webp" width="1024"/><figcaption>Soir</figcaption></figure>
<figure><img alt="Soir" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/10/2025-09-16-200455-lamaison.webp" width="1024"/><figcaption>Soir</figcaption></figure>
<figure><img alt="Soir" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/10/2025-09-16-200501-lamaison.webp" width="1024"/><figcaption>Soir</figcaption></figure>
<figure><img alt="Soir" class="portrait" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/10/2025-09-16-200515-lamaison.webp" width="1024"/><figcaption>Soir</figcaption></figure>
<figure><img alt="Soir" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/10/2025-09-16-200521-lamaison.webp" width="1024"/><figcaption>Soir</figcaption></figure>
<figure><img alt="Soir" height="769" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/10/2025-09-16-200937-lamaison.webp" width="1024"/><figcaption>Soir</figcaption></figure>
<figure><img alt="Soir" height="760" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/10/2025-09-16-200943-lamaison.webp" width="1024"/><figcaption>Soir</figcaption></figure>
<h2>Mercredi 17, Balaruc</h2>
<figure><img alt="Soir" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/10/2025-09-17-200451-lamaison.webp" width="1024"/><figcaption>Soir</figcaption></figure>
<figure><img alt="Soir" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/10/2025-09-17-200457-lamaison.webp" width="1024"/><figcaption>Soir</figcaption></figure>
<figure><img alt="Soir" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/10/2025-09-17-200503-lamaison.webp" width="1024"/><figcaption>Soir</figcaption></figure>
<figure><img alt="Soir" class="portrait" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/10/2025-09-17-200507-lamaison.webp" width="1024"/><figcaption>Soir</figcaption></figure>
<h2>Jeudi 18, Balaruc</h2>
<figure><img alt="Matin" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/10/2025-09-18-103306-lamaison.webp" width="1024"/><figcaption>Matin</figcaption></figure>
<figure><img alt="Matin" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/10/2025-09-18-103313-lamaison.webp" width="1024"/><figcaption>Matin</figcaption></figure>
<h2>Vendredi 19, Balaruc</h2>
<p>Je me sens primitif, un homme du passé, dépassé. On me regardera avec nostalgie, beaucoup de pitié pour mes souffrances et mes ignorances.</p>
<hr/>
<p>Hier, je découvre que les yuccas du jardin sont en fleur, une première depuis vingt-cinq ans. Puis cet après-midi, lors de mon tour de l’étang à vélo, je remarque la même chose le long du lido. Explication : les yuccas ne fleurissent que quand la météo est favorable (chaleur, luminosité, des nuits fraîches de temps à autre) et après plusieurs années de croissance. Cela dit leurs fleurs sont d’un kitsch détestable.</p>
<figure><img alt="Yucca" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/10/2025-09-22-170134-lamaison.webp" width="1024"/><figcaption>Yucca</figcaption></figure>
<h2>Samedi 20, Balaruc</h2>
<p>Je me réveille avec un mail de LinkedIn. Je croyais avoir quitté le réseau, mais comme sur Facebook mon profil semble toujours là. Le comportement de ces outils est odieux, voire franchement inquiétant. Je clique sur le mail pour tenter de me désabonner à nouveau et je découvre que c’est une astuce pour me faire créer un nouveau compte automatiquement. Pour détruire ce compte, je dois en terminer la création en saisissant un mot de passe, ce que je ne fais pas. Quelle arnaque.</p>
<h2>Lundi 22, Balaruc</h2>
<p>Dans le jardin, la <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Renou%C3%A9e_des_oiseaux" rel="noopener noreferrer">renouée des oiseaux</a> a poussé cet été devant la maison alors que toutes les plantes non arrosées brûlaient sous le soleil. Je vais tenter de la sélectionner dans l’espoir qu’un peu de verdure traverse les canicules.</p>
<figure><img alt="Renouée des oiseaux" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/10/2025-09-22-164626-lamaison.webp" width="1024"/><figcaption>Renouée des oiseaux</figcaption></figure>
<h2>Mardi 23, Balaruc</h2>
<p>Je reçois un mail impersonnel d’un jeune dessinateur qui recherche un auteur avec qui collaborer. Un lien vers des dessins peu convaincants. Je lui demande pourquoi il s’adresse à moi. Réponse : c’est un mailing. Je lui conseille de lire des auteurs, puis de leur proposer une collaboration s’il se sent en phase avec leur univers. Pour me ficher de lui, je joins à ma réponse le pavé de <em>One Minute</em>. Bien sûr, aucune réponse.</p>
<h2>Mercredi 24, Balaruc</h2>
<p>Un septembre soudain hivernal, un mistral de novembre, l’étang court sous les fenêtres et porte en moi une immense fatigue. Plus l’énergie de travailler à <em>La Zone</em>, sorte d’affaissement et dire que samedi j’organise ma randonnée gravel de 727 km avec plus de 90 participants. Le premier coup de froid m’est toujours fatal. Je ne devrais pas employer ce mot de fatal à tort et à travers.</p>
<h2>Vendredi 26, Balaruc</h2>
<p><em>Rush</em> part à l’imprimerie. Le correcteur humain a trouvé cinq coquilles oubliées par les IA (ou réintroduites lors de mes corrections).</p>
<figure><img alt="Rush" height="500" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/10/rush_planche.webp" width="1024"/><figcaption>Rush</figcaption></figure>
<h2>Lundi 29, Saint-Maurice de Navacelles</h2>
<p>Journée merveilleuse, fraîche le matin puis de plus en plus délicieuse. Nous traversons le nord du Gard par de vieux chemins parfois cabossés, de longues pistes, de petites routes. Nous nous arrêtons déjeuner à Sauve, puis rejoignons Ganges et attaquons la longue montée vers le Larzac. Je manque soudain de force. Arrivé à Montdardier, je grignote devant l’épicerie, au soleil. Il fait plus de 25° et je tremble de froid. J’ai attrapé un truc. La traversée du plateau, la plongée et la remontée du cirque de Navacelles sont un cauchemar malgré la lumière sublime.</p>
<h2>Mardi 30, Balaruc</h2>
<p>Nuit fiévreuse. Impossible de continuer avec les copains. Je rentre à la maison par la route : 65 kilomètres interminables. Je retrouve Isa bien plus souffrante que moi, heureusement sous les bons soins d’Axelle venue s’occuper d’elle durant mon absence. Nous avons de la chance d’avoir des amis. Quand plus rien ne va, il ne reste que les amis. Tout le reste s’efface.</p>]]></description>
      <guid isPermaLink="false">https://static.tcrouzet.com/2025/10/02/septembre-2025/</guid>
      <enclosure url="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/10/2025-09-08-090506-Crest.webp" length="0" type="image/webp"/>
      <pubDate>Thu, 02 Oct 2025 13:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>Août 2025</title>
      <link>https://static.tcrouzet.com/2025/09/05/aout-2025/</link>
      <description><![CDATA[<img alt="Août 2025" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/09/2025-08-05-095733-Arles.webp"/><h2>Vendredi 1<sup>er</sup>, Balaruc</h2>
<p>Isa me dit qu’au prochain rendez-vous avec l’oncologue elle lui demandera son pronostic vital. Moi : « Tu pourrais poser la question à ChatGPT » Elle : « Tu peux le faire pour moi, je n’ai pas envie d’entendre la réponse d’une machine. » Nous avons attendu plus d’un an avant de nous poser cette question (et de la poser).</p>
<hr/>
<p>Une amie publiée par une des plus célèbres éditrices parisiennes me dit : « ChatGPT est meilleur qu’elle. » Et on discute, on discute, parce qu’on ne discute jamais autant avec nos éditeurs, et on partage nos projets. Une idée me vient : demander aux IA de réécrire un de mes livres dans une version très grand public. Pourquoi pas <em>Mon père ce tueur</em> ? Mon amie : « Tu vois, j’ai joué le rôle d’une IA. Je t’ai fait accoucher d’une idée. C’est rassurant. On sert encore à quelque chose. »</p>
<hr/>
<p>Isa vient de passer deux heures à regarder le ciel, ce qu’elle ne s’autorisait jamais avant. La maladie ordonne de vivre, ce qu’on oublie trop souvent de faire.</p>
<h2>Samedi 2, Balaruc</h2>
<p>Je croyais avoir tout lu de Nicolas Bouvier, et à cause d’une recherche sur sa maison de Coligny et sa chambre rouge, j’ai ouvert ses œuvres complètes, sous blister dans notre bibliothèque depuis vingt ans, et j’y découvre <em>Routes et déroutes</em>, un long entretien donné à la fin de sa vie. Je découvre un Bouvier grand bourgeois, qui a vu défiler chez ses parents l’intelligentsia européenne de Thomas Mann à Hermann Hesse. Je croyais que je lui ressemblais, mais pas du tout. Nous ne venons pas du même monde. Je suis socialement du côté de Camus, d’un milieu dont finalement je ne me suis jamais extrait. Je n’ai rien du transfuge de classe.</p>
<hr/>
<p>L’âge me pousse à accepter un destin anecdotique, à être l’artisan d’un art secondaire dont les derniers émissaires se parent de bijoux trop voyants. Je me range désormais au rang des poètes dont plus personne ne chante les vers. Et je relis quelques chapitres d’<em>Ératosthène</em>, oubliés depuis plus de dix ans, et je ne m’en trouve pas mécontent. Ce texte est touffu, débordant, exubérant, comme quand je l’écrivais. Je le relis parce qu’un lecteur me dit y prendre du plaisir.</p>
<figure><img alt="Soir" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/09/2025-08-02-211426-lamaison.webp" width="1024"/><figcaption>Soir</figcaption></figure>
<figure><img alt="Soir" class="portrait" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/09/2025-08-02-211448-lamaison.webp" width="1024"/><figcaption>Soir</figcaption></figure>
<h2>Dimanche 3, Balaruc</h2>
<p>Quand j’étais jeune, je passais des heures en terrasse de café à regarder les gens. Les autres me fascinaient. Parfois un visage, une démarche, une dégaine m’intriguait ou m’interrogeait ou éveillait un désir diffus, jamais assez impératif pour que je me lève et aborde la personne. Pourtant je continuais de regarder la foule des anonymes jusqu’à ce que des silhouettes s’en détachent, mais j’ai perdu cette habitude, ne sais trop pourquoi. Peut-être parce que j’ai trop de choses en tête, trop de choses à faire, ou parce que j’ai fini par être moi-même et ne cherche plus dans les autres ce que je pourrais être, ou parce que je suis moins curieux. Et j’ai perdu le goût de la ville, parce que j’y pratiquais en premier lieu le jeu de l’observation des autres. Elle ne reste plus qu’une architecture, ce qui est déjà beaucoup, mais pas toujours suffisant.</p>
<h2>Lundi 4, Balaruc</h2>
<p>Bouvier : « Si vous lisez avant [de voyager], vous bloquez votre imaginaire sur les schémas d’une attente trop précise. » De même avant d’écrire. Je préfère dire tout ce qui me vient sur notre maison et après je m’intéresserai à ce que d’autres ont pu dire sur leur maison. D’abord la phase créative.</p>
<h2>Mercredi 6, Balaruc</h2>
<p>Avec mon histoire de maison, j’ai commencé à écrire un livre que personne n’aura envie de lire sauf moi. Je m’étais dit la même chose avec <em>Mon père ce tueur</em>. Finalement nous devrions écrire que pour nous à l’exclusion de tout autre, à cette seule condition on peut aller au bout de soi et de ses déséquilibres. Il ne me reste plus que moi comme sujet.</p>
<figure><img alt="Sainte-Marie de la Mer" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/09/2025-08-05-094225-Arles.webp" width="1024"/><figcaption>Sainte-Marie de la Mer</figcaption></figure>
<figure><img alt="Camargue" class="portrait" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/09/2025-08-05-095215-Arles.webp" width="1024"/><figcaption>Camargue</figcaption></figure>
<figure><img alt="Camargue" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/09/2025-08-05-095425-Arles.webp" width="1024"/><figcaption>Camargue</figcaption></figure>
<h2>Jeudi 7, Balaruc</h2>
<figure><img alt="Planches" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/09/2025-08-07-103902-lamaison.webp" width="1024"/><figcaption>Planches</figcaption></figure>
<h2>Vendredi 8, Balaruc</h2>
<p>Je dors dans le canapé-lit du bureau d’Isa, parce que je peux ouvrir grand les deux baies vitrées, l’une sur l’étang, l’autre sur le jardin, ce qui me garantit de la fraîcheur même par canicule. Je m’éveille avec les premières lueurs du jour. Impossible de me rendormir, je saisis mes lunettes, les mets, et ma vision est brouillée. Je retire mes lunettes pour les nettoyer et découvre qu’elles sont couvertes de fourmis. Il y a partout des fourmis autour de moi dans le lit. Je passe un bon moment à poudrer les environs de la maison, sachant que c’est inutile, nous habitons une colonie géante de ces épouvantables bestioles.</p>
<h2>Samedi 9, Balaruc</h2>
<p><a href="https://elanbarenholtz.substack.com/p/syntax-is-dead-long-live-syntax" rel="noopener noreferrer">Barenholtz</a> : « Grammar is not a generative system inside the mind. It is a pattern in the data that molds the generative mind. » Nous entrons dans une nouvelle ère interprétative, qui s’apprête à reléguer toute forme d’idéalisme dans le passé : nous n’imaginons plus des logiques préalablement encodées en nous, comme la géométrie (Kant) ou la grammaire (Chomsky), mais nous les voyons comme une conséquence de l’apprentissage du monde, comme corrélation entre les données brutes.</p>
<p>Parce qu’il est plus optimal d’utiliser des mots de liaison, notre cerveau les favorise par simple principe d’économie et ainsi la grammaire est une conséquence du processus d’apprentissage, et non le mécanisme qui rend possible le langage. Apprendre la grammaire est une absurdité. Il suffit de lire et de parler pour que notre cerveau devienne grammaticalement correct. On fait perdre du temps aux enfants depuis trop longtemps.</p>
<p>Mes premiers textes étaient écrits avec les pieds, puis à force d’écrire et de lire j’ai réussi à écrire, même des phrases longues et parfois élaborées, sans même y penser. Une fois mon réseau de neurones entraîné, il a produit des résultats surprenants sans que je sache si j’ajoute des COD ou d’autres choses à mes phrases. Je serais bien incapable de les analyser en termes grammaticaux.</p>
<p>Notre nouvelle grille interprétative : correlation world view.</p>
<p>La vraie question me concernant : pourquoi je me suis mis à écrire alors que mon cerveau savait mal le faire quand j’étais jeune. Pourquoi sa puissance générative s’est-elle mise en branle ? Je suis toujours surpris par ce que j’arrive à produire. La surprise ne dure jamais longtemps, mais le processus de voir jaillir les mots m’émerveille, si bien que parfois j’écris que pour m’émerveiller. C’est de l’ordre de la jouissance. Flaubert parlait de l’écriture comme éjaculation, mais c’est bien plus fort, bien plus durable, bien plus excitant ce que notre cerveau arrive à faire (il paraît que le plaisir sexuel se joue dans le cerveau pour en grande partie).</p>
<p>J’imagine même devenir de moins en moins intelligent, mais continuer à écrire jusque dans la folie, jusque dans la sénilité, parce que la mécanique sera si gravée en moi qu’elle se prolongera par-devers toute forme de volonté et même de conscience. Je terminerai ma vie, très très vieux, en tant que LLM.</p>
<hr/>
<p>Se ficher de ce qui plaît maintenant (parce que la solution est déjà trouvée) pour tenter d’imaginer ce qui plaira demain, et après-demain, et ne se démodera pas. C’était l’ambition des artistes, c’est devenu un délire de quelques malades mentaux.</p>
<figure><img alt="Sète" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/09/2025-08-09-190939-lamaison.webp" width="1024"/><figcaption>Sète</figcaption></figure>
<h2>Dimanche 10, Balaruc</h2>
<p>J’écris un livre et dans la nuit le début d’un autre me vient, assez prégnant pour que je me souvienne des premières phrases et les note au réveil.</p>
<hr/>
<p>Une femme écrit : « Trois romans m’ont fait tomber amoureuse de leur auteur. » Je doute qu’une femme soit un jour tombée amoureuse de moi en me lisant (ça serait un peu inquiétant). Pour moi l’amour commence par une histoire d’odeur. </p>
<hr/>
<p>Bouvier, <em>Routes et Déroutes</em> : « On ne peut payer un texte juste qu’avec du sang et on n’en a que quatre litres et demi. C’est pourquoi, lorsque j’en ai terminé un, grand ou petit, je ne peux jamais savoir si ce ne sera pas le dernier. Ça me paraît inconcevable de me remettre de suite à cette varappe désespérante, où finalement mes seules armes sont mes insuffisances. Mais quand on a vraiment tiré sur la corde jusqu’à s’en blesser les mains, il y a des moments où, par extrême fatigue, les choses auxquelles on pensait font littéralement irruption. Elles vous traversent avec leurs couleurs. Là, on écrit à toute allure et on sait que chaque mot est juste. Mais ça, c’est donné. C’est dans la nature des choses que cette perception du monde s’obtienne d’ordinaire au prix d’un énorme travail. Quelquefois, il y a des moments bénis — trop rares — où on est envahi sans avoir fait cette ascèse préparatoire. L’écriture est pour moi un exercice extrêmement ascétique, même si je me soutiens parfois avec des dopants comme l’alcool ou des comprimés qui désinhibent. »</p>
<hr/>
<p>Un abonné m’envoie ce message : « Trop d’analyse intellectuelle tue et rend insensible à la mort d’autrui » Je réponds : « Ma femme a un cancer, alors je me passe volontiers de ce genre de conneries. » Il s’excuse platement, mais c’est trop tard. Comme si être intellectuel demandait un effort à un intellectuel ? C’est moins compliqué que courir un marathon pour un marathonien. Je pense comme je respire.</p>
<h2>Mardi 12, Balaruc</h2>
<p>Bouvier : « C’est un projet très immodeste de vouloir rendre compte des choses. Il y a une telle disproportion entre cette ambition et les moyens dont on dispose qu’il faut payer de sa personne jusqu’au moment où le sol se dérobe. »</p>
<figure><img alt="Transparence" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/09/2025-08-12-203431-lamaison.webp" width="1024"/><figcaption>Transparence</figcaption></figure>
<figure><img alt="Ombres" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/09/2025-08-12-032007-lamaison.webp" width="1024"/><figcaption>Ombres</figcaption></figure>
<h2>Mercredi 13, Balaruc</h2>
<p>Mon officine numérique ressemble de plus en plus à une boutique obscure. J’ai viré les spots criards qui illuminaient la devanture. C’est un retour aux sources. Dans les villes, je suis attiré par les recoins plutôt que par les grandes places bondées, par les ruelles où se cachent de petites échoppes discrètes, par les cafés déglingués où les clients pourraient être des amis. Mais pourquoi, sur le net pendant vingt ans, j’ai tenté de nager dans la foule ? Ce n’est pas ma place. Je n’y ai jamais trouvé ce que j’aime. Je suis un habitant des bordures du monde.</p>
<hr/>
<p><a href="https://www.youtube.com/watch?v=e5kDHL-nnh4&amp;t=3292s&amp;ab_channel=MonsieurPhi" rel="noopener noreferrer">J’ai adoré cette vidéo de la destruction d’un imposteur.</a> Moi qui m’intéresse à l’IA depuis toujours je n’avais jamais croisé son chemin, sans doute parce que je ne m’informe pas grâce aux grands médias. Plus que de descendre une marionnette, cette vidéo dit l’état de déliquescence du monde médiatique et politique. C’est franchement inquiétant quant à l’état de la démocratie.</p>
<h2>Jeudi 14, Balaruc</h2>
<p>Un mois que j’écris sur la maison, projet <em>La Zone</em>. Le texte sort du bout de mes doigts plus que de moi-même. Il me demande beaucoup de travail, beaucoup de souffrances mémorielles. En même temps, il arrive assez vite, dans la chaleur créative que j’affectionne. Ce texte ne sera pas imposant, un discret éloge de notre maison, de la fabrication d’un chez-soi.</p>
<h2>Vendredi 15, Balaruc</h2>
<p>Bouvier : « Je pourrais consacrer ma vie aux visages des autres. » Voilà qui ne m’a jamais intéressé : regarder l’autre dans les yeux m’est toujours apparu comme une intrusion insupportable. J’ai peur des autres. Je n’ai pas envie de savoir ce qu’ils pensent. Sensation qu’en plongeant en eux je me dissoudrais. Un véritable exercice, éventuellement thérapeutique, serait pour moi de photographier des visages. Mais ça exigerait une connivence, une acceptation, un modèle volontaire. Je peux voler des photos, plus difficilement jouer avec des regards conscients d’être regardés.</p>
<h2>Mardi 19, Balaruc</h2>
<p>Visite oncologue, pas vraiment de bonnes nouvelles. Le combat d’Isa continue. Au programme : une immunothérapie.</p>
<hr/>
<p><a href="https://tcrouzet.com/2025/08/19/des-limites-des-LMM/">J’aurais aimé que les IA réussissent à réécrire mes romans</a>, ce qui m’aurait poussé à plus de radicalité. Leurs incapacités narratives ne décourageront personne d’écrire des livres médiocres (pas même moi).</p>
<h2>Mercredi 20, Balaruc</h2>
<p>Michaux : « D’autres, par contre, envient les écrivains. Mais ils ont tort et grandement. Ceux qui ont écrit, c’est que ça les contentait. » Détestable envie, détestable sentiment. Désirer être, aspirer à, oui, bien sûr, mais envier, c’est comme être jaloux, vouloir déposséder l’autre de ce qu’il a. Même Isa n’envie pas la santé des autres, elle la désire pour elle aussi, elle l’espère sans vouloir en déposséder personne. Mais il y a des trafics d’organes. Des Faust qui pactisent avec le diable. Nous sommes tous traîtres à notre espèce parce que notre mode de vie est nocif pour d’autres, et pour nos successeurs. Être coupable sans le savoir, ou faire croire de ne pas savoir, c’est pire que d’envier. J’écris tout ça pour me réveiller, me mettre en branle, donner un peu de lumière dans ma cambuse intérieure.</p>
<figure><img alt="Balaruc" class="portrait" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/09/2025-08-20-225033-lamaison.webp" width="1024"/><figcaption>Balaruc</figcaption></figure>
<figure><img alt="Sète" class="portrait" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/09/2025-08-20-225035-lamaison.webp" width="1024"/><figcaption>Sète</figcaption></figure>
<h2>Jeudi 21, Balaruc</h2>
<p>Dix ans aujourd’hui que j’ai décidé de rendre public mon carnet. Sans doute ma décision littéraire la plus importante. Parce que le carnet a toujours été ma forme et qu’il me donne une liberté extraordinaire. Reste l’immense chantier de publier tout ce qui précède août 2015.</p>
<h2>Vendredi 22, Balaruc</h2>
<p>Les producteurs de vins et spiritueux furieux parce que les US taxent leur production. Je n’entends qu’eux à la radio. Mais bordel vous êtes des producteurs de drogues. Si ça ne tenait qu’à moi, vous seriez encore plus taxés, vous ne recevriez aucune aide, pas plus que les producteurs de tabac ou de cocaïne. Faudrait tout de même remettre les choses à leur place. Vous ne travaillez pas pour nourrir l’humanité, au mieux vous adoucissez nos maux (pas les miens), souvent vous nous abrutissez et êtes la cause indirecte de bien des drames. La décence commune voudrait que vous fermiez vos gueules.</p>
<hr/>
<p>Quand j’écris une fiction, j’éprouve souvent de la joie pure au moment d’effectuer une découverte narrative, ce qui n’arrive jamais quand j’écris un récit comme <em>La Zone</em>, le plaisir vient quand je saisis un instant, un tout autre sentiment, non pas de la découverte mais de la perception. C’est paradoxalement beaucoup plus exigeant puisque je n’invente pas.</p>
<hr/>
<p>J’arrive à la caisse de l’épicerie bio. Devant moi, le caissier demande à la cliente : « Vous avez une carte de fidélité ? » Elle : « Oui ». Caissier : « Votre nom ? » Elle : « Bio. »</p>
<h2>Samedi 23, Balaruc</h2>
<p>Neal Stephenson : <a href="https://nealstephenson.substack.com/p/say-it-dont-show-it" rel="noopener noreferrer">dite plutôt que montrer</a>. Je suis d’accord. Ces romanciers qui prennent des pages pour dire qu’un personnage a la trouille plutôt que nous le dire en trois mots me fatiguent. Il me semble que dans <em>La Femme de ménage</em>, c’est justement ça l’astuce. Dire brutalement, sans enflure, avancer. Point. Ce texte est un manifeste littéraire.</p>
<h2>Dimanche 24, Balaruc</h2>
<p>Quand j’étais jeune, j’ai lu beaucoup de livres sur la créativité, dans l’espoir qu’ils me rendraient plus créatif. Mais non, c’est créer qui rend créatif, qui habitue à regarder les choses de travers et de façons nouvelles. Quand nous cherchons à créer en utilisant les trucs et astuces des autres, nous nous transformons en imitateurs.</p>
<hr/>
<p>Bière bio, vin bio, tout ça me paraît antinomique. Quand Isa me dit d’acheter des bières pour des amis, je ne les prends pas bio. Un poison, bio ou pas, reste un poison. Je n’empêche personne de boire, mais faut pas se donner bonne conscience en collant partout le mot bio.</p>
<h2>Mardi 26, Avignon</h2>
<figure><img alt="Rhône" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/09/2025-08-26-133951-Chteauneuf-de-GadagneetAvignon.webp" width="1024"/><figcaption>Rhône</figcaption></figure>
<h2>Jeudi 28, Balaruc</h2>
<p>Je commence à soumettre <em>La Zone</em> aux IA, récit difficilement plus intime, d’autant que je le destine à mes fils et que j’entrecoupe de réflexions plus abstraites pour détendre la tension. Claude : « Tu devrais faire plus intime. » Moi : « Comment je fais plus intime ? » Claude : « Le vrai problème c’est que j’invente des problèmes. »</p>
<figure><img alt="Matin" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/09/2025-08-28-091631-lamaison.webp" width="1024"/><figcaption>Matin</figcaption></figure>
<figure><img alt="Orage" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/09/2025-08-28-171740-lamaison.webp" width="1024"/><figcaption>Orage</figcaption></figure>
<figure><img alt="Orage" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/09/2025-08-28-172106-lamaison.webp" width="1024"/><figcaption>Orage</figcaption></figure>
<figure><img alt="Orage" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/09/2025-08-28-180354-lamaison.webp" width="1024"/><figcaption>Orage</figcaption></figure>
<h2>Vendredi 29, Balaruc</h2>
<p>Claude : « Je ne comprends pas ton texte, je ne saisis pas tes intentions, et je balance des conseils à côté de la plaque. » Je m’amusais beaucoup plus avec les anciennes versions des IA, parce qu’elles étaient maladroites, ce qui les rendait créatives.</p>
<h2>Samedi 30, Balaruc</h2>
<p>J’ai trouvé un livre qui parle de chez soi, intitulé <em>Chez soi</em>, une sorte de fourre-tout comme une maison, où Noma Chollet parle d’elle mais pas assez, où elle empile les citations, ce qui déjà n’a plus de sens avec les IA capables d’en produire à l’infini (le livre date de 2014 — mais beaucoup de livres à citations paraissent désormais artificiels), puis elle revient à elle et je n’arrive pas à m’intéresser à elle (sinon que je devine que ça tourne là-haut dans sa tête et que je pourrais m’entendre avec elle). Mes « je » provoquent-ils la même réaction : un ennui face à quelqu’un qui en dit soit trop soit pas assez ? On ne peut pas parler de soi un peu. J’avais gardé <em>Chez soi</em> pour quand <em>La Zone</em> serait avancé, et bien obligé de constater que l’essai ne me stimule pas beaucoup.</p>
<hr/>
<p>Je vis dans une station thermale dont le slogan est le bien-être. Ce matin, 7h30, des coups de klaxon tonitruants, une véritable fanfare à l’italienne, à nous déboucher les oreilles et à faire trembler les murs. Et ça recommence, et encore durant toute la journée. Tout ça parce que la commune organise un rassemblement de camions. La connerie humaine n’a aucune limite.</p>
<figure><img alt="Kayak" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/09/2025-08-30-170838-lamaison.webp" width="1024"/><figcaption>Kayak</figcaption></figure>
<h2>Dimanche 31, Balaruc</h2>
<p>Arrive un moment où un livre prend forme, où ses parties se répondent, imposent leur organisation. J’en suis là avec <em>La Zone</em>. J’avais des textes et maintenant ils racontent une histoire. C’est toujours inattendu, une surprise.</p>]]></description>
      <guid isPermaLink="false">https://static.tcrouzet.com/2025/09/05/aout-2025/</guid>
      <enclosure url="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/09/2025-08-05-095733-Arles.webp" length="0" type="image/webp"/>
      <pubDate>Fri, 05 Sep 2025 10:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>Juillet 2025</title>
      <link>https://static.tcrouzet.com/2025/08/01/juillet-2025/</link>
      <description><![CDATA[<img alt="Juillet 2025" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-14-080857.webp"/><h2>Mardi 1<sup>er</sup>, Balaruc</h2>
<p>David Camus se fait bousculer par les rétrogrades qui hantent Mastodon, au prétexte que <a href="https://tcrouzet.com/2025/07/10/davis-camus/">je le passe au crible de ma machine à interviewer</a>. Je lui réponds : « La plupart des gens ferment les yeux sur ce qui nous arrive. Le contraire de ce que faisait ton grand-père. Ce n’est pas en fermant les yeux qu’on sauvera notre peau. C’est comme face à la maladie, si tu la nies, elle te bouffe (tu es bien placé pour le savoir, moi aussi avec Isa et son cancer). »</p>
<hr/>
<p>Un gars me reproche d’utiliser sur mon blog un popup pour présenter <em>Épicènes</em> (qui s’affiche une fois par semaine/visiteur). Il me dit que c’est une agression. Je lui dis que je partage des contenus gratuitement depuis 30 ans sur le net, que j’attends un retour, qu’acheter un de mes livres est une façon de montrer son intérêt pour mon travail. Il insiste. Je finis par lui demander ce qu’il partage gratuitement sur le net. Bien sûr, aucune réponse. Maintenant, je conviens que ce popup n’est pas des plus heureux, mais la plupart de mes lecteurs fidèles me lisent dans leur boîte mail. Reste qu’acheter mes livres est un truc important, parce que ça me donne la liberté d’en écrire d’autres, et incidemment d’écrire ce journal qui se nourrit de mes pensées parallèles à l’écriture de textes plus structurés (me faudrait développer cette idée et aussi trouver une autre technique qu’un popup).</p>
<figure><img alt="Sète" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-01-073733-Ste.webp" width="1024"/><figcaption>Sète</figcaption></figure>
<h2>Mercredi 2, Balaruc</h2>
<p>Parmi les quelques articles publiés sur <em>Épicènes</em>, au moins trois l’ont été par des instabookers à l’aide d’IA. Je reconnais le ton élogieux, les formules, la structure du discours. Qui se rend compte de la supercherie ? Sur les comptes des instabookers incriminés les commentaires sont-ils aussi écrits par des IA ? Une industrie du vent, pour attirer l’attention, recevoir des livres gratuitement, immédiatement remis en vente dans les solderies.</p>
<h2>Jeudi 3, Balaruc</h2>
<p>Est-ce que j’écris pour me fuir ? Pour devenir cet autre qui écrit, qui ne fonctionne pas tout à fait comme moi. Est-ce que déjà, après deux phrases, je suis en train de devenir cet autre, et quel autre, parce que j’imagine qu’il en existe plusieurs ? Ou est-ce le contraire, est-ce que je deviens davantage celui que je suis au plus profond ? Tout ce que je sais : l’écriture produit en moi un déplacement, sans que je sache si c’est vers mon centre ou un monde extérieur. Écrire est un voyage.</p>
<hr/>
<p>Michel m’écrit : « Continue tes carnets mensuels, le temps file discrètement… » Pas si discrètement parfois, comme avec la maladie qui le sculpte, ou quand les enfants quittent la maison, ou que le copain le plus âgé de notre groupe vélo s’en prend une belle ce matin et rentre de la clinique comme une momie. Et puis il y a des moments de pure joie, comme quand nous abandonnons nos vélos et nous jetons dans l’Hérault, en amont de Pézenas, face <a href="https://www.roquemengarde.org/" rel="noopener noreferrer">au moulin de Roquemengarde</a>.</p>
<figure><img alt="Avec les copains" height="1024" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-03-180027.webp" width="1024"/><figcaption>Avec les copains</figcaption></figure>
<hr/>
<p>Dans un article scientifique, je lis : « La masturbation in vitro ». Il me faut un instant pour comprendre que quelque chose cloche. Je reviens en arrière : « La maturation in vitro ». Combien de fois mon cerveau remplace des mots par d’autres et me fait lire des trucs que personne n’a jamais écrits ?</p>
<hr/>
<p>Chaleur extrême. Tout brûle, l’eau de l’étang comme du cuivre en fusion à la sortie d’un laminoir. Quand je suis monté me brosser les dents, l’émail du lavabo était chaud. Le dentifrice aussi. Tout est chaud.</p>
<hr/>
<p><a href="https://mamot.fr/@tisaac@piaille.fr/114791138862621343" rel="noopener noreferrer">Tisaac</a> : « John Cage cherchait les assemblages imprévus dans l’aléatoire, dans la surprise du vivant. Y aurait-il un lien entre l’IA et l’aléatoire ? Entre l’usage de l’aléatoire par John Cage et l’usage de l’IA par Thierry Crouzet ? J’ai l’impression que rien ne pourrait être plus faux ou plutôt qu’il y a des attitudes totalement différentes chez John Cage et Thierry Crouzet. Cage me semble avoir voulu fuir l’intentionnalité alors que Crouzet me semble vouloir justement en mettre beaucoup. Pas toujours mais la plupart du temps. »</p>
<p>C’est drôle parce que j’ai écrit il y a longtemps, <em>Bug</em>, un petit éloge du hasard dans la création. J’utilise beaucoup les IA pour brainstormer, pour faire jaillir de l’imprévu, rarement pour atteindre un objectif « littéraire » précis (c’est différent quand je code — mais là aussi, quand elles se plantent, j’apprends beaucoup et ça me donne des idées.)</p>
<p>J’apparais comme un auteur hypercérébral. Ce n’est pas volontaire. J’aimerais être plus farfelu, plus romantique.</p>
<figure><img alt="Soir" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-03-213927.webp" width="1024"/><figcaption>Soir</figcaption></figure>
<h2>Vendredi 4, Balaruc</h2>
<p>Enfin, du nouveau sur Parcoursup, toujours pas l’école attendue, mais une prépa intéressante, Daudet à Nîmes, inattendue pour le coup, voilà les cartes rebattues après quasiment cinq semaines d’attente. Émile peut enfin effectuer un vrai choix, jusque-là il s’était contenté d’éliminer des propositions, sans leur prêter attention. Que ce processus est long et pénible. Pourquoi Parcoursup ne donne-t-il aucune visibilité sur les possibilités restantes et ne mesure-t-il pas la tension réelle de la file d’attente ? Pourquoi tous les lycées n’effectuent pas les mêmes relevés de notes, certains en deux trimestres, d’autres en un seul semestre (dernier choix qui pénalise ceux qui, comme Émile, ont démarré la terminale avec le pied sur le frein) ? Pourquoi laisser les élèves dans le noir ? Si j’en avais le courage j’écrirais « Parcoursup ou de la maltraitance ».</p>
<figure><img alt="Soir" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-04-211624-lamaison.webp" width="1024"/><figcaption>Soir</figcaption></figure>
<figure><img alt="Soir" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-04-214211-lamaison.webp" width="1024"/><figcaption>Soir</figcaption></figure>
<h2>Samedi 5, Balaruc</h2>
<p>Suite à <a href="https://tcrouzet.com/2025/07/04/ma-evie-3-0/">mon article critique sur Mastodon</a>, on me dit « J’en ai marre des gens "intéressants" et j’aime savoir ce que pensent les gens "normaux". » Je réponds : « J’ai des amis normaux, mais en ligne je cherche les anormalités de chacun. »</p>
<h2>Lundi 7, Balaruc</h2>
<p>David me pointe un passage de <a href="https://www.youtube.com/watch?v=xOJ8Hdd1Nus&amp;ab_channel=GreatClassics" rel="noopener noreferrer"><em>La Splendeur des Amberson</em></a> d’Orson Welles où tout ce qui est dit sur la voiture évoque ce qui est rabâché sur l’IA, les uns et les autres ne prenant pas conscience qu’ils perdent leur temps : « Quand on a peur du changement, on a le changement et la peur. »</p>
<h2>Mardi 8, Balaruc</h2>
<p>C’est chaque année la même chose : un automobiliste jette un mégot sur l’autoroute A9 et un morceau de garrigue part en fumée. Deux fois en deux jours ! Deux coins de nature magnifique où je fais du vélo, la Gardiole à côté de chez moi, puis les environs du golfe Antique dans l’Aude. Non contents d’être indifférents à leur santé, les fumeurs se moquent de nous, ils s’en fichent, ils nous méprisent. Hier, j’ai eu cette conversation avec mon coiffeur (oui, ça m’arrive d’aller chez le coiffeur). Il est fumeur et me disait qu’il se promène avec une bouteille d’eau pour y jeter ses mégots. Bravo, mais les autres ? Vous êtes des criminels.</p>
<hr/>
<p>Grosse surprise Parcoursup : une place à l’internat de la PCSI de Nîmes. Difficile de renoncer à ce confort.</p>
<hr/>
<p>Dimanche, départ pour la Bretagne et notre bikepacking estival. Depuis des années, je ne raconte jamais mes voyages à vélo dans mon carnet, mais dans mes billets <a href="https://tcrouzet.com/tag/borntobike/">Born to bike</a>. Pourtant, c’est ici la place naturelle de ces textes, comme quand je voyageais de façon plus classique. Aussi envie de prendre des notes audio au cours du voyage. Annoter de façon différente, essayer d’autres pratiques, toujours tenter quelque chose. Des rêves dans cette période de grande paralysie intellectuelle. Je suis coincé dans un interstice de la vie. Et voilà qu’un nouvel incendie éclate au nord est de la maison.</p>
<figure><img alt="Incendie" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-08-171149-lamaison.webp" width="1024"/><figcaption>Incendie</figcaption></figure>
<figure><img alt="Incendie" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-08-171152-lamaison.webp" width="1024"/><figcaption>Incendie</figcaption></figure>
<h2>Jeudi 10, Balaruc</h2>
<p>Parcoursup terminé. Émile sera donc en prépa à Nîmes, une prépa de milieu de tableau, avec déjà une moyenne de quasiment 16 pour les bacheliers, ce qui exigera qu’il se mette sérieusement au travail s’il veut atteindre une classe étoile, presque les seules qui donnent une chance d’obtenir une école d’ingénieur du haut de tableau.</p>
<h2>Samedi 12, Balaruc</h2>
<p>Depuis deux semaines, une page web était ouverte, que je n’avais pas lue, <a href="https://www.advancedfictionwriting.com/articles/snowflake-method/" rel="noopener noreferrer">The Snowflake Method For Designing A Novel</a>. Ne la lisez pas, parce qu’elle donne des conseils stupides malgré sa popularité. Elle envisage l’écriture comme un processus industriel, avec méthode, alors que non, il faut abandonner toute méthode, se planter, perdre du temps, écrire pour rien, jeter, recommencer, se prendre des murs, alors l’écriture procure de la joie et peut-être permet de découvrir des merveilles. Ne pas écrire pour des lecteurs hypothétiques mais d’abord pour soi, pour le plaisir d’écrire, de gratter la surface du monde et de soi, et alors peut-être faire des cadeaux aux lecteurs, des cadeaux imprévus, venus de mars ou d’une autre galaxie.</p>
<figure><img alt="Soir" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-12-175124-lamaison.webp" width="1024"/><figcaption>Soir</figcaption></figure>
<figure><img alt="Soir" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-12-185036-lamaison.webp" width="1024"/><figcaption>Soir</figcaption></figure>
<h2>Dimanche 13, Mont Saint-Michel</h2>
<p>TGV jusqu’à Paris avec les vélos démontés. Peu avant la gare de Lyon, nous les remontons dans le couloir exigu, puis filons déposer les housses rue Crémieux et fonçons gare Montparnasse où nous retrouvons N, un nordiste croisé une fois sur un 727, avec qui Cyril et moi n’avons jamais réellement discuté.</p>
<p>J’ai pris goût à lancer des invitations à se joindre à nos équipées. Presque toujours notre goût commun pour le voyage à vélo suffit à nous réunir. Je pense à JM, Jacques, Will, Artur et beaucoup d’autres devenus des amis, avec qui nous avons partagé des moments d’intense proximité. Je me sens parfois plus intime avec eux qu’avec des amis de longue date. Voyager à vélo, c’est comme voyager en bateau : on réussit à s’emboîter, à se compléter, ou le rejet de greffe est violent. Oui, parfois ça ne marche pas, de quoi ruiner un voyage, mais le risque nous prépare de belles fraternités.</p>
<p>Un TER nous mène à Villedieu-les-Poêles, en Normandie. Incendie à Clamart. Retard de 45 minutes. Assis en face de moi, un gros jeune homme en t-shirt jaune fluo, genre tenue de footballeur américain. Il passe les trois heures du voyage hilares devant son téléphone, sans nous regarder une fois, tout en vidant canette de bière sur canette de bière.</p>
<p>Presque 18h quand on débarque sur un quai détrempé par l’orage. On commence à pédaler. Tonnerre, pluie. On s’abrite dans un bois. Les feuilles surchargées d’eau finissent par lâcher sur nous de grosses gouttes froides. Nous pédalons jusqu’à Avranches sous une pluie battante. Un restaurateur à l’allure de truand, débordant de muscles enrobés de gras, nous vante la qualité de son menu tout en maltraitant un serveur freluquet. Il nous sert de la bouffe congelée. Le soleil réapparaît. </p>
<p>Descente vers la baie du Mont-Saint-Michel que nous longeons par un sentier entre les herbes hautes. Sur les cartes de nos GPS, nous sommes en bord de mer. À l’horizon de l’étendue herbeuse flotte le mont. Nous cherchons une zone de bivouac, finissons par monter nos tentes sur l’arrière-pelouse d’un gîte inoccupé.</p>
<figure><img alt="Mont Saint-Michel" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-13-210515.webp" width="1024"/><figcaption>Mont Saint-Michel</figcaption></figure>
<figure><img alt="Mont Saint-Michel" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-13-210521.webp" width="1024"/><figcaption>Mont Saint-Michel</figcaption></figure>
<figure><img alt="Mont Saint-Michel" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-13-211308.webp" width="1024"/><figcaption>Mont Saint-Michel</figcaption></figure>
<figure><img alt="Mont Saint-Michel" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-13-214957.webp" width="1024"/><figcaption>Mont Saint-Michel</figcaption></figure>
<h2>Lundi 14, Les Sables d’Or-les-Pins</h2>
<p>On se remet en route avant 7h, question de ne pas se faire traiter de squatteurs. Approche du mont par le sentier côtier. Je photographie, sachant que les mêmes photos ont déjà été prises mille fois et l’idée me vient d’un montage où le mont apparaîtrait de plus en plus grand. Nous arrivons sur la presqu’île avant les touristes, remontons les ruelles à vélo jusqu’à la cathédrale. Expérience étonnante dans un lieu habituellement bondé. Quand nous repartons, nous croisons les premiers bus.</p>
<figure><img alt="Mont Saint-Michel" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-14-065233.webp" width="1024"/><figcaption>Mont Saint-Michel</figcaption></figure>
<figure><img alt="Mont Saint-Michel" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-14-070149.webp" width="1024"/><figcaption>Mont Saint-Michel</figcaption></figure>
<figure><img alt="Mont Saint-Michel" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-14-070715.webp" width="1024"/><figcaption>Mont Saint-Michel</figcaption></figure>
<figure><img alt="Mont Saint-Michel" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-14-070719.webp" width="1024"/><figcaption>Mont Saint-Michel</figcaption></figure>
<figure><img alt="Mont Saint-Michel" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-14-071307.webp" width="1024"/><figcaption>Mont Saint-Michel</figcaption></figure>
<figure><img alt="Mont Saint-Michel" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-14-071749.webp" width="1024"/><figcaption>Mont Saint-Michel</figcaption></figure>
<figure><img alt="Mont Saint-Michel" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-14-072443.webp" width="1024"/><figcaption>Mont Saint-Michel</figcaption></figure>
<p>Et puis le mont s’éloigne peu à peu, jusqu’à se retrouver entre nous et le soleil…</p>
<figure><img alt="Mont Saint-Michel" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-14-075404.webp" width="1024"/><figcaption>Mont Saint-Michel</figcaption></figure>
<figure><img alt="Mont Saint-Michel" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-14-080029.webp" width="1024"/><figcaption>Mont Saint-Michel</figcaption></figure>
<figure><img alt="Mont Saint-Michel" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-14-080857.webp" width="1024"/><figcaption>Mont Saint-Michel</figcaption></figure>
<p>Nous nous arrêtons dans la délicieuse boulangerie du Vivier-sur-Mer. Je dicte mes notes. Ce n’est que quand je m’assieds à table et discute avec Cyril qu’une idée me vient, celle justement de mon incapacité à écrire par la parole. Avec elle, je ne peux que m’en tenir au factuel. Rien d’imprévu ne surgit.</p>
<p>Quand je parle, je suis un mec normal, pas du tout un écrivain. Je me contente de commentaires, comme souvent mes photos, là pour documenter. Tout ça très loin de la littérature du rush, celle qui m’emporte en territoire inconnu. Je parviens à dicter tout ça, avec la plus grande difficulté. Cyril commente : « Il est pas tout seul dans sa tête et il a du mal à vivre avec tout ce monde, c’est difficile pour lui. »</p>
<p>Nous roulons jusqu’à Saint-Malo, franchissons le barrage de la Rance, puis rejoignons la maison de vacances de Phil, un ami de JM qui va se joindre à nous, chez qui Jacques est arrivé avant nous. Nous voilà cinq. Nous faisons connaissance. Phil est un grand reporter nouvellement à la retraite, qui vit à Moscou avec sa femme elle aussi journaliste.</p>
<p>J’aime nos groupes par leur mixité de professions : un journaliste, un mécano, un artisan, un réparateur d’ordinateurs, un auto proclamé écrivain lui aussi ancien journaliste, ça c’est moi. Un cocktail potentiellement explosif mais qui s’il fonctionne est l’occasion de bonnes rigolades.</p>
<p>Phil nous guide sur ses singles préférés. Quand nous arrivons au château du Guildo, nous sommes plus qu’à une quarantaine de kilomètres de Saint-Brieuc où demain à 12h30 nous devons récupérer JM, le Parisien, et Seb, le Brestois. Nous quittons la trace et Phil nous guide vers Matignon, puis vers le cap Fréhel. Peu après Port-Nieux, alors que nous remontons vers le cap le long de la baie de Fresnaye, nous croisons deux piétons qui me regardent avec attention.</p>
<p>Quelques secondes plus tard, Jacques, dernier de notre file indienne, nous crie de nous arrêter. Il discute avec les piétons. Il nous raconte. « Ils m’ont dit : c’est Thierry Crouzet ? Je leur ai répondu : oui, c’est Thierry. Puis j’ai reconnu Martine, que j’ai croisée sur la Baroudeuse. » Nous passons un bon moment à discuter de nos escapades, ne cessant de nous étonner du hasard de notre rencontre, sur une route où jamais nous n’aurions dû passer si nous n’étions pas en avance sur notre itinéraire.</p>
<p>Quand nous repartons, Cyril me dit « Ça doit te faire plaisir d’être reconnu, ça veut dire que ton travail a du sens pour beaucoup de gens. » Moi : « J’aurais préféré être reconnu pour mes affaires de littérature plutôt que de vélo. »</p>
<p>Après le cap et la côte sauvage, nous entrons dans un camping peu avant les Sables d’Or-les-Pins. Impossible de payer. Il est trop tard. Le lendemain, il sera impossible de payer avant 8h30. Alors nous pédalons jusqu’à la ville où nous nous régalons de crêpes, avant de poursuivre jusqu’à un second camping où on se fait presque insulter par le tenancier du snack parce que nous arrivons trop tard (21h30). Genre : « Ce n’est pas une heure pour débarquer chez les gens. » Il nous laisse toutefois nous installer, sachant que le lendemain nous serons repartis avant l’ouverture des bureaux.</p>
<p>Nous sommes en décalage avec les autres touristes. Ils se posent dans les campings alors que nous voulons y prendre une douche, y dormir et repartir au plus vite, et nous n’effectuons ce choix que quand il est difficile de trouver des bivouacs sauvages.</p>
<figure><img alt="J2" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-14-085749.webp" width="1024"/><figcaption>J2</figcaption></figure>
<figure><img alt="J2" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-14-102327.webp" width="1024"/><figcaption>J2</figcaption></figure>
<figure><img alt="J2" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-14-103607.webp" width="1024"/><figcaption>J2</figcaption></figure>
<figure><img alt="J2" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-14-113324.webp" width="1024"/><figcaption>J2</figcaption></figure>
<figure><img alt="J2" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-14-155159.webp" width="1024"/><figcaption>J2</figcaption></figure>
<figure><img alt="J2" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-14-155404.webp" width="1024"/><figcaption>J2</figcaption></figure>
<figure><img alt="J2" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-14-155543.webp" width="1024"/><figcaption>J2</figcaption></figure>
<figure><img alt="J2" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-14-190332.webp" width="1024"/><figcaption>J2</figcaption></figure>
<figure><img alt="J2" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-14-190802.webp" width="1024"/><figcaption>J2</figcaption></figure>
<figure><img alt="J2" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-14-191353.webp" width="1024"/><figcaption>J2</figcaption></figure>
<h2>Mardi 15, Tréguier</h2>
<p>Nous longeons la superbe baie de Saint-Brieuc jusqu’à la gare où nous pêchons JM et Seb. Je connais JM depuis trois ans et j’ai l’impression que ça fait des siècles : nous passons chaque année deux semaines à pédaler ensemble et nous avons le temps de nous raconter nos vies. Seb est un nouveau venu dans la bande, même si nous échangeons par mail depuis longtemps. <em>And then they were seven.</em></p>
<p>Je pourrais presque écrire un livre sur les boulangeries. La plupart proposent des produits surgelés, ou précuits, présentés avec art pour nous tromper. Au Levain Briochin ne nous déçoit pas. Mais pas question de nous éterniser dans la ville. Nous reprenons la route dans des paysages agraires monotones, entrecoupés de bois avec des chemins agréables, mais pas assez longs et joueurs pour nous distraire.</p>
<p>N a la fâcheuse tendance de nous doubler par la droite, de sucer nos roues puis de nous planter des accélérations dans les montées, ce qui n’en finit pas de nous agacer tour à tour. Je le lui dis, le lui répète, mais il continue, incapable de prendre un relais à notre allure, se sentant toujours obligé d’accélérer. Je ne suis pas le roi de l’empathie, mais j’ai trouvé mon maître dans l’incapacité de prendre en compte autrui. Et plus il m’agace, plus je me dis que moi aussi j’agace les autres.</p>
<p>Tous les deux n’arrivons pas à communiquer. Face à face, nous devenons autistes. Je ne me sens pas très bien en sa présence, dans la peau du bobo incapable de se mettre dans la peau de l’ancien ouvrier, mais ça ne me fait pas ça avec Jacques. Il est fou Jacques, conspirationniste en prime, mais je l’aime. Il possède une intelligence détournée de la rationalité, une intelligence azimutée, qui fait de lui un être curieux, intrigant, et toujours la main sur le cœur. Ce n’est donc pas une différence sociale qui nous embrouille, sinon elle m’embrouillerait avec Jacques, ni une différence politique ou philosophique, c’est plutôt un néant. Une irrémédiable barrière que j’essaie de franchir, mais elle est trop haute pour mes faibles aptitudes relationnelles.</p>
<p>Phil, c’est tout le contraire : homme de radio, il parle, il parle, il nous raconte sa vie en long en large. Nous fait revivre le Rwanda et les massacres, les corps découpés entassés dans les églises, jusqu’aux larmes. Il nous raconte sa vie à Moscou, où tout est fait pour acheter la paix sociale. </p>
<p>Nous atteignons Paimpol quand il commence à pleuvoir. Nous nous réfugions dans une crêperie, que nous quittons avec peine. Je tente une nouvelle dictée. Des bribes de pensées à tisser pour en faire un texte lisible, que je réinventerai une fois de retour devant un clavier. Contrairement à Phil, je ne sais pas parler, j’ai programmé mon cerveau pour qu’il écrive. Il me faudrait des mois de bafouilles pour que quelque chose émerge. </p>
<p>Je n’ai pas envie d’écrire un journal de cycliste, juste un journal de voyage, à vitesse intermédiaire entre marche et voiture. En Bretagne, les paysages se renouvellent peu. On reste dans le granitique. Il y a les côtes sublimes, puis les terres agraires monotones, sans cesse moutonnantes, mais jamais suffisamment pour dégager des perspectives saisissantes.</p>
<p>Ce matin, j’ai aimé les maisons cossues en surplomb des plages et des falaises. Elles dégageaient une force tranquille, une sorte d’éternité solide. Une opposition frontale aux éléments. Elles me paraissaient à leur place, avec leur point de vue choisi, leur agencement à l’image de leurs occupants imaginaires.</p>
<p>J’aimerais avoir davantage de temps, m’arrêter dans chaque commune, les explorer à pied, avec un carnet d’aquarelle. À vélo, je passe. Je n’ai pas envie de m’éterniser, parce que le vélo est une sorte de bateau qu’on ne peut quitter, sauf pour de brefs bains de mer. C’est ainsi qu’il faut voir le voyage à vélo : un voyage dans un bateau dont on ne pourrait pas quitter le bord, parce qu’un vélo laissé seul disparaît aussitôt. Les histoires de bikepackers dépossédés de leur monture ne manquent pas. Le vélo nous propulse tout en étant une ancre.</p>
<p>Nous bivouaquons à Tréguier, sur les berges de l’estuaire de La Guindy, face au tombeau d’Anatole le Braz, écrivain grand-père de Tina Weymouth, bassiste des Talking Heads, autrice des paroles françaises de <a href="https://www.youtube.com/watch?v=CJ54eImz88w&amp;ab_channel=TalkingHeads" rel="noopener noreferrer"><em>Psycho Killer</em></a> qu’est-ce que c’est ?</p>
<blockquote>
<p>Ce que j’ai fait, ce soir-là<br/>
Ce qu’elle a dit, ce soir-là<br/>
Réalisant mon espoir<br/>
Je me lance vers la gloire, OK</p>
</blockquote>
<figure><img alt="J3" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-15-074713.webp" width="1024"/><figcaption>J3</figcaption></figure>
<figure><img alt="J3" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-15-074749.webp" width="1024"/><figcaption>J3</figcaption></figure>
<figure><img alt="J3" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-15-094803.webp" width="1024"/><figcaption>J3</figcaption></figure>
<figure><img alt="J3" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-15-094843.webp" width="1024"/><figcaption>J3</figcaption></figure>
<figure><img alt="J3" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-15-101502.webp" width="1024"/><figcaption>J3</figcaption></figure>
<figure><img alt="J3" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-15-113343.webp" width="1024"/><figcaption>J3</figcaption></figure>
<figure><img alt="J3" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-15-114310.webp" width="1024"/><figcaption>J3</figcaption></figure>
<figure><img alt="J3" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-15-162351.webp" width="1024"/><figcaption>J3</figcaption></figure>
<figure><img alt="J3" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-15-171509.webp" width="1024"/><figcaption>J3</figcaption></figure>
<figure><img alt="J3" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-15-171843.webp" width="1024"/><figcaption>J3</figcaption></figure>
<figure><img alt="J3" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-15-171852.webp" width="1024"/><figcaption>J3</figcaption></figure>
<figure><img alt="J3" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-15-193230.webp" width="1024"/><figcaption>J3</figcaption></figure>
<h2>Mercredi 16, Scrignac</h2>
<p>Quelle nuit ! « Ce que j’ai fait, ce soir-là ? » Je n’ai pas beaucoup dormi. Vers minuit, des cris me réveillent. Deux ou trois garçons éméchés, une fille. « Suis pas un PD. Je le fais. Vas-y. Vas-y. » Ça continue un peu plus loin. Je ne comprends pas tout. Je me rendors, me réveille. J’entends la fille dicter des chiffres. Plus tard, des paroles plus proches : « Tu as vu le feu d’artifice ? » Le flash d’une lampe torche illumine alors ma tente. Au loin, vers le parking à camping-car, un gyrophare. Une voix autoritaire s’élève : « Il va falloir déplacer les tentes. » On s’arrache un à un de nos sacs de couchage. Devant nous, des pompiers. Nous comprenons ce qui se passe. Un des garçons est tombé dans l’estuaire de La Guindy et s’est envasé jusqu’à la taille (on comprends qu’il s’est jeté d’un parapet en balcon pour impressionner ses amis). Il ne peut plus bouger. Il est prisonnier des sables mouvants. Les chiffres dictés par la fille étaient les coordonnées GPS de l’accident lors de l’appel des secours.</p>
<p>D’autres pompiers arrivent, la police aussi. Finalement, nous n’avons besoin que de déplacer la tente de JM (lui qui croyait s’être mis à l’écart et ne rien risquer). Nous nous recouchons pendant que les secouristes s’affairent, à coups de marteau plantant des pieux dans la terre pour installer un treuil. Le matin, alors que nous rangeons nos affaires, une passante nous dit « Vous avez oublié là-bas une couverture de survie », je lui réponds : « Cette nuit, un gamin est tombé dans la vase », elle répond : « OK » et s’en va sans montrer plus de curiosité. En mettant au propre ces notes, je ne découvre aucune mention de l’incident dans la presse locale mais <a href="https://www.ouest-france.fr/bretagne/plouguiel-il-fait-une-chute-de-15-metres-dans-la-vase-2911715" rel="noopener noreferrer">un fait-divers semblable s’est produit dix ans plus tôt</a>. Voilà pourquoi la passante n’a pas été surprise, peut-être.</p>
<p>Nous ne sommes pas partis qu’il se met à pleuvoir. Nous ne voyons rien de la côte de granit rose. Enfin une éclaircie quand nous atteignons la plage de Saint-Efflam, où deux food trucks nous accueillent. Encore une fois, dès que nous nous éloignons de la côte, nous nous ennuyons, subissant sans grand enthousiasme les montagnes russes bretonnes. Mais soudain, un chemin nous jette sur les rives de la rivière de Morlaix. Nous la remontons jusqu’à la ville au célèbre viaduc. Nous la quittons par la piste cyclable qui se dirige vers les monts d’Arrée. Nous nous arrêtons dans <a href="https://www.gitedetapedelagare.fr/" rel="noopener noreferrer">l’ancienne gare de Scrignac transformée en gîte étape</a>.</p>
<figure><img alt="J4" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-16-080416.webp" width="1024"/><figcaption>J4</figcaption></figure>
<figure><img alt="J4" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-16-133531.webp" width="1024"/><figcaption>J4</figcaption></figure>
<figure><img alt="J4" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-16-133611.webp" width="1024"/><figcaption>J4</figcaption></figure>
<figure><img alt="J4" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-16-145111.webp" width="1024"/><figcaption>J4</figcaption></figure>
<figure><img alt="J4" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-16-145618.webp" width="1024"/><figcaption>J4</figcaption></figure>
<figure><img alt="J4" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-16-145905.webp" width="1024"/><figcaption>J4</figcaption></figure>
<figure><img alt="J4" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-16-152559.webp" width="1024"/><figcaption>J4</figcaption></figure>
<figure><img alt="J4" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-16-170017.webp" width="1024"/><figcaption>J4</figcaption></figure>
<h2>Jeudi 17, Brest</h2>
<p>Alors que nous nous arrêtons pour grignoter au bord du lac de Brennilis, du nom de la première centrale nucléaire française, Phil prend conscience qu’il a perdu son téléphone (il avait déjà perdu et retrouvé ses lunettes). Nous localisons l’appareil 12 km en arrière, devant la boulangerie de Huelgoat. Phil rebrousse chemin par la route pendant que nous traversons les monts d’Arrée, par les premiers chemins purement VTT depuis le début du séjour. Quand nous nous arrêtons près d’une source pour nous rafraîchir, Seb nous joue des extraits de <em>Jean de Florette</em> et de <em>Manon des sources</em>, deux films dont il connaît les dialogues par cœur. Quel acteur ! Quel comique !</p>
<p>Après la traversée du parc régional d’Armorique, avec enfin un point de vue quand nous atteignons la chapelle Saint-Michel à 381 m, nous plongeons vers la presqu’île de Plougastel, puis vers Brest, où nous logeons dans <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Auberge_de_jeunesse_de_Brest" rel="noopener noreferrer">l’auberge de jeunesse</a>, inaugurée en 1983 et dessinée par Roland Schweitzer, œuvre architecturale majeure que j’ai tout de suite perçue comme un résumé de l’architecture du XX<sup>e</sup> siècle, entre Jean Prouvé, Alvar Aalto et Le Corbusier. Un pur chef-d’œuvre bois-béton. Le choc esthétique du voyage.</p>
<figure><img alt="J5" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-17-095427.webp" width="1024"/><figcaption>J5</figcaption></figure>
<figure><img alt="J5" class="portrait" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-17-111550.webp" width="1024"/><figcaption>J5</figcaption></figure>
<figure><img alt="J5" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-17-120006.webp" width="1024"/><figcaption>J5</figcaption></figure>
<figure><img alt="J5" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-17-185217.webp" width="1024"/><figcaption>J5</figcaption></figure>
<figure><img alt="J5" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-17-212901.webp" width="1024"/><figcaption>J5</figcaption></figure>
<figure><img alt="J5" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-17-213009.webp" width="1024"/><figcaption>J5</figcaption></figure>
<figure><img alt="J5" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-17-213059.webp" width="1024"/><figcaption>J5</figcaption></figure>
<figure><img alt="J5" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-17-213105.webp" width="1024"/><figcaption>J5</figcaption></figure>
<h2>Vendredi 18, Douarnenez</h2>
<p>On quitte Brest par le bateau, traversant la rade jusqu’à la presqu’île de Crozon. Paysage à couper le souffle, superbes sentiers côtiers, lande fleurie qui nous fait tous penser au <em>Chien de Baskerville</em> : « The longer one stays here the more does the spirit of the moor sink into one’s soul, its vastness, and also its grim charm. »</p>
<p>On déjeune chez Seb et Presci, les amis de JM, dont la maison se trouve par le plus grand des hasards sur notre trace. Merveilleux accueil. Phil nous quitte. Il n’espérait pas nous suivre aussi longtemps, mais son genou le rappelle à l’ordre. On repart avec peine, sur des chemins et des routes qui font mal aux jambes, sans nous apporter de réelles satisfactions vélocipédiques. Nous esquivons le Menez Hom et ses 329 m, dînons à Locronan, puis campons à Douarnenez, ma ville fétiche en Bretagne. Une tempête s’annonce pour le lendemain après-midi, avec un dimanche terrible et un lundi et mardi guère ensoleillé.</p>
<figure><img alt="J6" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-18-072840.webp" width="1024"/><figcaption>J6</figcaption></figure>
<figure><img alt="J6" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-18-072849.webp" width="1024"/><figcaption>J6</figcaption></figure>
<figure><img alt="J6" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-18-081240.webp" width="1024"/><figcaption>J6</figcaption></figure>
<figure><img alt="J6" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-18-090403.webp" width="1024"/><figcaption>J6</figcaption></figure>
<figure><img alt="J6" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-18-090701.webp" width="1024"/><figcaption>J6</figcaption></figure>
<figure><img alt="J6" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-18-092223.webp" width="1024"/><figcaption>J6</figcaption></figure>
<figure><img alt="J6" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-18-102749.webp" width="1024"/><figcaption>J6</figcaption></figure>
<figure><img alt="J6" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-18-102913.webp" width="1024"/><figcaption>J6</figcaption></figure>
<figure><img alt="J6" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-18-102952.webp" width="1024"/><figcaption>J6</figcaption></figure>
<figure><img alt="J6" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-18-103019.webp" width="1024"/><figcaption>J6</figcaption></figure>
<figure><img alt="J6" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-18-103044.webp" width="1024"/><figcaption>J6</figcaption></figure>
<figure><img alt="J6" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-18-103238.webp" width="1024"/><figcaption>J6</figcaption></figure>
<figure><img alt="J6" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-18-103715.webp" width="1024"/><figcaption>J6</figcaption></figure>
<figure><img alt="J6" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-18-103726.webp" width="1024"/><figcaption>J6</figcaption></figure>
<figure><img alt="J6" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-18-103823.webp" width="1024"/><figcaption>J6</figcaption></figure>
<figure><img alt="J6" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-18-112213.webp" width="1024"/><figcaption>J6</figcaption></figure>
<figure><img alt="J6" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-18-112538.webp" width="1024"/><figcaption>J6</figcaption></figure>
<figure><img alt="J6" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-18-112713.webp" width="1024"/><figcaption>J6</figcaption></figure>
<figure><img alt="J6" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-18-114437.webp" width="1024"/><figcaption>J6</figcaption></figure>
<figure><img alt="J6" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-18-114440.webp" width="1024"/><figcaption>J6</figcaption></figure>
<figure><img alt="J6" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-18-115516.webp" width="1024"/><figcaption>J6</figcaption></figure>
<figure><img alt="J6" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-18-120722.webp" width="1024"/><figcaption>J6</figcaption></figure>
<figure><img alt="J6" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-18-121444.webp" width="1024"/><figcaption>J6</figcaption></figure>
<figure><img alt="J6" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-18-150747.webp" width="1024"/><figcaption>J6</figcaption></figure>
<h2>Samedi 19, Rennes</h2>
<p>Au réveil, JM nous annonce qu’il nous quitte : il ne trouve aucun train avec vélo démonté pour rentrer sur Paris le lundi soir. Nous ne sommes plus que cinq et la mayonnaise qui tenait le groupe se délite. Nous pensons tous à la météo défavorable qui s’annonce, je pense à la maison, à Isa malade, aux enfants.</p>
<p>On profite du soleil en terrasse près du marché de Douarnenez, puis on pédale jusqu’à la pointe du Raz par la route pour tenter d’y arriver avant la tourmente. Trop de touristes, lieu qui n’a d’attrait que par sa position extrême. Maisons moins ancrées, moins cossues qu’au nord ou que sur Crozon. Nous filons vers Audierne, toujours par la route. Il commence à bruiner pendant que nous déjeunons. Avec Cyril et Jacques, nous décidons de bifurquer sur Quimper pour rentrer sur Paris, puis chez nous.</p>
<p>Nous ne trouvons pas de place vélo pour Rennes, mais achetons tout de même des billets TER. Le contrôleur nous refuse l’accès du train, alors qu’aucun autre vélo ne se présente sur le quai. Au dernier moment, il nous laisse embarquer. Finalement il n’y aura que sept vélos sur neuf places possibles dans la rame. Le service de réservation vélo de la SNCF est déficient, ce n’est pas une nouveauté. Dans cette compagnie, on fait tout pour nous dissuader de voyager avec des vélos.</p>
<figure><img alt="Douarnenez" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-19-083348.webp" width="1024"/><figcaption>Douarnenez</figcaption></figure>
<figure><img alt="Douarnenez" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-19-095302.webp" width="1024"/><figcaption>Douarnenez</figcaption></figure>
<figure><img alt="Douarnenez" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-19-100008.webp" width="1024"/><figcaption>Douarnenez</figcaption></figure>
<figure><img alt="Douarnenez" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-19-100152.webp" width="1024"/><figcaption>Douarnenez</figcaption></figure>
<h2>Dimanche 20, Balaruc</h2>
<p>Pendant que Seb et N abandonnent à leur tour, je lis comme souvent <a href="https://www.themarginalian.org/2025/07/16/ann-zwinger-wind-in-the-rock/" rel="noopener noreferrer">un article inspirant de Maria Popova</a>. Et si j’écrivais la maison, ce que ça implique un lieu à soi dans le monde, un lieu où on est pleinement, indifférent aux agitations du monde, d’autant plus important maintenant qu’Isa est assignée à résidence (et de voir ces maisons perchées en Bretagne nord, et aussi ces blocs stéréotypés par les fenêtres du train retour, tout ça me donne envie d’écrire sur la maison.) Ma vie « ordinaire » reprend. Des idées me viennent, peut-être pour occuper les mois à venir. Demain j’ai 62 ans.</p>
<figure><img alt="JM par Jacques C" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/JM.webp" width="1024"/><figcaption>JM par Jacques C</figcaption></figure>
<p>Jacques a pris la photo du voyage. Descente vers le port de pêche de Douarnenez. J’étais devant, je me souviens de la lumière, mais Jacques a eu le réflexe incroyable de la saisir alors que nous étions en déplacement. On dirait une lumière de studio, presque irréelle.</p>
<figure><img alt="Mon côté Marin, par Cyril" class="portrait" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/moiparcyril.webp" width="1024"/><figcaption>Mon côté Marin, par Cyril</figcaption></figure>
<h2>Lundi 21, Balaruc</h2>
<p>J’ai toujours été fasciné par le génie du lieu, par ces endroits naturels ou chargés d’histoire qui exhalent une force vitale indéniable, et je prends conscience que nous avons tenté avec notre maison de construire un de ces lieux, de lui donner une force propre, et beaucoup de gens qui y viennent nous disent la ressentir. Isa présente la maison comme l’œuvre de notre couple, œuvre au sens artistique et mystique. Alors la dire, ce qu’elle a de particulier, son rapport à l’espace, au lieu où elle repose, à sa place dans le temps. Raconter la maison comme je parlerais d’un tableau, comme j’ai parlé d’Ératosthène ou de Didier Pitter, en faire une sorte de biographie.</p>
<p>Popova écrit : « Anything you polish with attention will become a mirror. Anything to which you give yourself fully, vest all your strength and risk all your vulnerability, will return you to your life annealed, magnified, both unselved and more deeply yourself. It can be a <a href="https://www.themarginalian.org/2022/05/07/writers-artists-gardens/" rel="noopener noreferrer">garden</a>, or a <a href="https://www.themarginalian.org/2015/06/22/desert-solitaire-edward-abbey/" rel="noopener noreferrer">desert</a>, or a <a href="https://www.themarginalian.org/2025/05/28/raising-hare-chloe-dalton/" rel="noopener noreferrer">hare</a>. It can be, perhaps most readily, a place. “Place and a mind may interpenetrate till the nature of both is altered,” the Scottish mountaineer and poet Nan Shepherd wrote in her <a href="https://www.themarginalian.org/2018/03/19/the-living-mountain-nan-shepherd/" rel="noopener noreferrer">stunning love letter to a mountain</a>. »</p>
<p>La maison est une de mes œuvres comme mes livres, mon carnet, mes traces vélo. J’ai joué avec elle dans <em>Rush</em>, mais y revenir d’une autre façon, la dire, et dire l’importance de son lieu, de son centre, de ce point qui nous rend solides même quand nous en sommes éloignés.</p>
<h2>Mardi 22, Balaruc</h2>
<p>Écrire la maison serait un antilivre d’action, puisque la maison est immobile même si elle se transforme avec nous. Faire de la maison l’héroïne d’un roman comme parler d’une femme ou d’un homme aimé, parler seulement de lui ou d’elle et de ceux qu’ils croisent, faire leur éloge à longueur de page. Je ne sais pas à quoi pourrait ressembler ce texte, j’en devine simplement la possibilité.</p>
<h2>Mercredi 23, Balaruc</h2>
<p>À deux semaines d’intervalle, je regarde deux vidéos sur l’intelligence des LLM, <a href="https://www.youtube.com/watch?v=biZX5cnQ_UU&amp;ab_channel=Underscore_" rel="noopener noreferrer">la première par Underscore_</a>, par des techos, la seconde par <a href="https://www.youtube.com/watch?v=AwUpxjODogQ&amp;ab_channel=MonsieurPhi" rel="noopener noreferrer">Monsieur phi</a>, plus vulgarisée (mais tout aussi délayée). Je ne vois pas ce qui empêchera l’AGI. Mais quid de la créativité ? Quand est-ce qu’une IA sera plus créative que nous ? Est-ce que nous serons dépassés ? Je ne suis pas sûr que ce soit possible, c’est la thèse défendue dans <em>One Minute</em> et dans <em>Rush</em>. Peut-être égalés, mais pas dépassés.</p>
<hr/>
<p>Incidemment, au milieu de la nuit, j’ai commencé à écrire sur la maison. Trois pages. Un texte où il n’est pas question d’IA et que de toute façon elles ne pourraient pas écrire. Envie de mener de front ce projet avec un autre où je tenterai de m’augmenter avec les IA. Confronter l’humain ordinaire au cyborg.</p>
<hr/>
<p><a href="https://www.youtube.com/watch?v=Ca_RbPXraDE&amp;ab_channel=CurtJaimungal" rel="noopener noreferrer">Passionnante conversation entre Elan Barenholtz et William Hahn sur une nouvelle théorie de l’esprit, notre cerveau comme LLM</a>, un operating système qui tourne différents logiciels, et Dieu possiblement un de ces logiciels qui influence aussi bien les croyants que les athées. En ce sens, Dieu existe, c’est une app.</p>
<p>Nous avons commencé par penser le cerveau comme un ordinateur (et l’univers aussi), maintenant nous le voyons comme un LLM, une machine prédictive (et l’univers aussi). Un nouveau cadre technique engendre un nouveau cadre interprétatif. C’est assez banal, en fin de compte.</p>
<p>Tout en appréciant cette conversation, je me suis demandé d’où sortaient ces idées, qu’est-ce que nous avions pour les étayer ? J’aurais pu opposer la même critique à Platon, Kant ou Schopenhauer. Nous avons besoin de systèmes pour décrire notre façon de voir le monde. Différence : nous devenons capables de reproduire notre façon de parler avec des machines. Nous approchons de la preuve expérimentale. Un nouveau cadre conceptuel émerge qui mettra au rebut une grande partie des anciennes théories de l’esprit.</p>
<p>Reste un problème que je soumets à <a href="https://substack.com/@generativebrain" rel="noopener noreferrer">Elan Barenholtz</a>. « Quand on a inventé les avions, on n’a pas déduit qu’on avait compris le vol des oiseaux, ni ceux des insectes, ni ceux des chauves-souris, l’évolution ayant découvert des solutions différentes à un même problème. Que les LLM arrivent à parler ne démontre en rien que nous parlons comme eux (de façon <strong>autogénérative</strong>, c’est-à-dire mot après mot selon un processus récursif et avec une <strong>prédiction</strong> des mots probables avant même que nous soyons très loin engagés dans un discours). Pour affirmer la similarité, il faut démontrer la similarité des processus mis en œuvre, sinon on en reste à l’analogie. »</p>
<p>J’ai regardé <a href="https://www.youtube.com/watch?v=OftXY62-6HU&amp;t=3s&amp;ab_channel=ElanBarenholtz%2CPhD" rel="noopener noreferrer">une autre vidéo de Barenholtz</a>, où il finit par expliquer qu’il n’a encore aucun papier publié en peer review sur le sujet. Tout cela hautement spéculatif. C’est comme si au début de l’aviation on avait tenté d’expliquer le vol des oiseaux avec des hélices invisibles.</p>
<p>Je ne suis tombé sur cette discussion que parce qu’une amie me l’a pointée. Sur le web, on trouve beaucoup de contenus à la limite de la science-fiction. Sans esprit critique, on peut se laisser séduire, se laisser détourner de la rationalité avec la plus grande facilité.</p>
<h2>Jeudi 24, Balaruc</h2>
<p>Réponse de Barenholtz :</p>
<p>« That is just the right question and I appreciate the airplane analogy. Let’s take it seriously because it actually illustrates my point well. We observed the function of flight in nature, applied some basic techniques, and in the process discovered the principles that made flight possible-lift via forward momentum—in machines and birds. The specific means of leveraging this principle may be different (e.g., propellers instead of flapping), but the core principles that made flight possible are the same and were discovered, not engineered.</p>
<p>« The same is true here. LLMs revealed that the structure of language supports internal prediction—with no world model, no grounding, no explicit syntax. That this even works was a massive surprise. Language turns out to be autogenerative: it contains within itself the structure necessary to produce more of itself, purely through predictive continuation. This didn’t have to be true. But it is. That was the key discovery.</p>
<p>« And if this predictive structure is sufficient to generate naturalistic language, the burden is now on those who believe human language is generated through a completely different kind of mechanism to explain why language would evolve with such a rich, predictive structure incidentally. That would be like discovering that the airfoil shape produces lift, then insisting birds must fly some other way.</p>
<p>« How that structure is leveraged—through autoregression or another predictive process—is a separate question. I argue (and present data in an upcoming paper) that humans also generate language autoregressively, in a similarly recursive, context-sensitive way. But that’s secondary. The foundational insight is that language itself contains a self-generating structure, and that is what LLMs have now proven beyond any reasonable doubt. »</p>
<h2>Vendredi 25, Balaruc</h2>
<p>Ma réponse : Votre théorie me paraît expliquer beaucoup de choses au sujet du langage humain. « LLMs revealed that the structure of language supports internal prediction—with no world model, no grounding, no explicit syntax. » En effet, plus personne ne peut remettre en question cette affirmation. Oui, c’est une découverte majeure : le langage n’a pas besoin d’une grammaire (ce que Pinker avait déjà démontré, il me semble). Je pense comme vous que quelque chose du même ordre que dans les LLM se joue en nous, et d’ailleurs, en tant qu’écrivain, je l’ai toujours su. Je ne pense pas mes phrases, elles jaillissent mot à mot (c’est plus compliqué en anglais).</p>
<p>Je m’efforce de critiquer vos affirmations parce que je devine que vous allez subir des attaques de toutes parts. Quand vous m’écrivez : « The core principles that made flight possible are the same and were discovered, not engineered. » Je n’en suis pas sûr : quand on faisait voler des boulets de canon, on ne pouvait rien en conclure au sujet du vol des oiseaux et de l’aérodynamique (et d’ailleurs le vol des oiseaux n’a réellement été compris que bien après la maîtrise des avions — on n’a jamais prétendu que les oiseaux volaient avec des hélices, par exemple). En résumé : découvrir que les ailes produisent de la portance ne nous dit rien sur comment l’oiseau contrôle dynamiquement cette portance, module ses battements, ajuste l’angle d’attaque en temps réel. La fonction et son implémentation restent deux questions distinctes.</p>
<p>Même si les principes du vol ont été découverts plutôt qu’ingénieurés, cela ne s’applique pas nécessairement au langage. Les LLM utilisent peut-être une structure qui existe dans le langage sans être celle que le cerveau utilise (voir plus loin exaptation).</p>
<p>Mais peut-être que le vol est un mauvais exemple, puisque c’est un processus dont le mécanisme est observable, contrairement au langage qui se joue dans nos cerveaux comme dans les LLM.</p>
<p>Prenons un autre exemple classique : la vision, redécouverte plus d’une vingtaine de fois par l’évolution avec des mécanismes différents. Quand nous inventons la photographie, ça ne nous apprend pas grand-chose des différentes visions dans le domaine animal. Mieux encore : quand nous connectons une caméra à un ordinateur, comprendre ce processus ne nous permet pas d’affirmer grande chose de comment nous voyons nous-mêmes. Bien sûr certains processus physiques sont les mêmes, mais le traitement du signal est totalement différent (comme il est différent dans différentes espèces animales). Connaître une fonction et être capable de la reproduire ne nous enseigne peu sur comment elle est mise en œuvre par ailleurs.</p>
<p>Autre exemple : nous capturons l’énergie solaire avec des cellules photovoltaïques en silicium, mais ce processus n’a rien à voir avec la photosynthèse des plantes. Maîtriser la technologie solaire ne nous révèle rien sur les mécanismes moléculaires de la photosynthèse.</p>
<p>Ou encore : nous naviguons avec GPS, boussoles et cartes, mais de nombreux animaux ont des capacités de navigation que nous ne comprenons toujours pas entièrement. Les oiseaux migrateurs, les tortues marines, les saumons qui retrouvent leur rivière natale — ils utilisent probablement le champ magnétique terrestre, les étoiles, les odeurs, mais les mécanismes exacts restent mystérieux (et sans doute divers). Nos systèmes de navigation très efficaces ne nous éclairent pas sur ces GPS biologiques (on pourra sans doute appliquer la logique LLM à cette navigation animale).</p>
<p>Dans l’entretien avec William Hahn, vous avez dit que vous ne croyez pas à l’existence d’une mémoire à long terme et à court terme, que tout ça n’avait plus de sens. Pourtant, certaines lésions détruisent l’une ou l’autre de ces mémoires. C’est largement documenté. Les LLM disposent d’une mémoire à long terme, leur espace vectoriel, mais le contexte qu’on fait suivre de prompt en prompt peut être vu comme une mémoire à court terme. Il est impossible de traiter le cerveau comme une boîte noire, à la façon des béhavioristes, et enterrer la neurobiologie.</p>
<p>Je crois comme vous que nous n’avons jamais été aussi prches de comprendre le langage et la bataille va faire rage avec les orthodoxes. J’essaie de vous opposer des objections de principe, plus pour vous aider que vous contredire. Parce que si vous avez raison, c’est plus que rafraîchissant et exaltant. Il faut ouvrir la boîte noire, connecter votre modèle à la neurobiologie, sinon on en reste à une approche métaphysique infalsifiable.</p>
<p>C’est paradoxal parce que je vous réponds à un niveau métaphysique. Mais il me paraît important de proposer des expériences pour tester ou réfuter votre intuition, ce qu’exige toute bonne science. Par exemple, comment tester l’autorégressivité du langage humain ? Comme je l’ai dit, ma pratique littéraire m’a convaincu de cette autorégressivité, mais être convaincu ne suffit pas.</p>
<p>Quand vous écrivez « And if this predictive structure is sufficient to generate naturalistic language, the burden is now on those who believe human language is generated through a completely different kind of mechanism to explain why language would evolve with such a rich, predictive structure incidentally. » Vous renvoyez ainsi la balle dans le camp adverse, mais cette contre-attaque me paraît dangereuse. L’argument « pourquoi cette structure existerait-elle si ce n’est pas ainsi qu’on l’utilise ? » ignore un principe fondamental de l’évolution : l’exaptation. De nombreuses structures biologiques servent à des fonctions différentes de celles pour lesquelles elles ont évolué. Les plumes des oiseaux ont d’abord servi à la thermorégulation avant d’être recyclées pour le vol.</p>
<p>Le langage pourrait avoir évolué avec une structure prédictive pour des raisons qui n’ont rien à voir avec l’autorégressivité — peut-être pour faciliter la transmission culturelle, l’apprentissage social ou la coordination de groupe. Cette structure pourrait permettre aux LLM de fonctionner sans que ce soit le mécanisme que notre cerveau utilise réellement (comme les dinosaures n’utilisaient pas les plumes pour voler).</p>
<p>Je ne cherche pas à contredire. Pour embrasser vos idées au-delà de la pure spéculation, j’ai besoin de davantage de science.</p>
<p><a href="https://crouzet.substack.com/p/for-me-barenholtz-brain-llms-analogy" rel="noopener noreferrer">Je résume l’échange sur mon Substack anglais.</a> Barenholtz s’est contenté de me répondre qu’il devait étayer sa théorie.</p>
<figure><img alt="Voiliers" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-25-112349-lamaison.webp" width="1024"/><figcaption>Voiliers</figcaption></figure>
<h2>Dimanche 27, Balaruc</h2>
<figure><img alt="Soir" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-27-210742.webp" width="1024"/><figcaption>Soir</figcaption></figure>
<h2>Lundi 28, Balaruc</h2>
<p>Je finis par monter quatre photos du Mont Saint-Michel. J’ai pris toutes les photos de Bretagne en ProRAW, mais je ne sais pas vraiment les développer. Faut que je finisse par me mettre à Lightroom.</p>
<figure><img alt="En approche" class="portrait" height="1067" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/saint-michel.webp" width="1024"/><figcaption>En approche</figcaption></figure>
<figure><img alt="Canadair" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-28-193048.webp" width="1024"/><figcaption>Canadair</figcaption></figure>
<figure><img alt="Canadair" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-28-195442.webp" width="1024"/><figcaption>Canadair</figcaption></figure>
<figure><img alt="Canadair" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-28-202011.webp" width="1024"/><figcaption>Canadair</figcaption></figure>
<h2>Mardi 29, Mont-Dore</h2>
<p>Escapade de trois jours en Auvergne avec Lio et Didier que nous initions au bikepacking. Un des plus beaux endroits de France pour le vélo. Merveilleux villages, points de vue à couper le souffle, chemins doux sous nos pneux. Les télécabines de la Perdrix à Super Besse nous amènent sous le sommet du Puy de Sancy. Liaison interdite à vélo. Va savoir pourquoi, peut-être pour éviter les accidents avec les nombreux randonneurs. Nous croisons des gendarmes qui nous rappellent l’interdiction, sans hausser le ton, sans doute parce que nous descendions avec prudence, nos vélos chargés comme preuve de notre modération.</p>
<figure><img alt="Cézalier" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-29-112318.webp" width="1024"/><figcaption>Cézalier</figcaption></figure>
<figure><img alt="Cézalier" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-29-112323.webp" width="1024"/><figcaption>Cézalier</figcaption></figure>
<figure><img alt="Cézalier" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-29-112328.webp" width="1024"/><figcaption>Cézalier</figcaption></figure>
<figure><img alt="Cézalier" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-29-120951.webp" width="1024"/><figcaption>Cézalier</figcaption></figure>
<figure><img alt="Cézalier" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-29-121001.webp" width="1024"/><figcaption>Cézalier</figcaption></figure>
<figure><img alt="Cézalier" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-29-123739.webp" width="1024"/><figcaption>Cézalier</figcaption></figure>
<figure><img alt="Cézalier" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-29-123955.webp" width="1024"/><figcaption>Cézalier</figcaption></figure>
<figure><img alt="Cézalier" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-29-125109.webp" width="1024"/><figcaption>Cézalier</figcaption></figure>
<figure><img alt="Cézalier" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-29-132126.webp" width="1024"/><figcaption>Cézalier</figcaption></figure>
<figure><img alt="Cézalier" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-29-145118.webp" width="1024"/><figcaption>Cézalier</figcaption></figure>
<figure><img alt="Cézalier" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-29-145743.webp" width="1024"/><figcaption>Cézalier</figcaption></figure>
<figure><img alt="Puy de Sancy" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-29-163605.webp" width="1024"/><figcaption>Puy de Sancy</figcaption></figure>
<figure><img alt="Puy de Sancy" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-29-164208.webp" width="1024"/><figcaption>Puy de Sancy</figcaption></figure>
<h2>Mercredi 30, Lugarde</h2>
<p>Jambes lourdes. J’ai de plus en plus de mal à encaisser les gros dénivelés, <a href="https://www.strava.com/activities/15289421305" rel="noopener noreferrer">plus de 2 400 mètres pour 110 km aujourd’hui</a>. Mais que de merveilles. Sublime contournement du puy de Dôme, puis magnifique paysage au sommet de La Banne d’Ordanche à 1 500 m avant de plonger sur La Bourboule.</p>
<figure><img alt="Puy-de-Dôme" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-30-100035.webp" width="1024"/><figcaption>Puy-de-Dôme</figcaption></figure>
<figure><img alt="Auvergne" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-30-133239.webp" width="1024"/><figcaption>Auvergne</figcaption></figure>
<figure><img alt="La Banne d’Ordanche" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-30-135123.webp" width="1024"/><figcaption>La Banne d’Ordanche</figcaption></figure>
<figure><img alt="La Banne d’Ordanche" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-30-135127.webp" width="1024"/><figcaption>La Banne d’Ordanche</figcaption></figure>
<figure><img alt="La Banne d’Ordanche" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-30-140044.webp" width="1024"/><figcaption>La Banne d’Ordanche</figcaption></figure>
<figure><img alt="La Banne d’Ordanche" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-30-140048.webp" width="1024"/><figcaption>La Banne d’Ordanche</figcaption></figure>
<figure><img alt="La Banne d’Ordanche" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-30-140619.webp" width="1024"/><figcaption>La Banne d’Ordanche</figcaption></figure>
<figure><img alt="La Banne d’Ordanche" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-30-141656.webp" width="1024"/><figcaption>La Banne d’Ordanche</figcaption></figure>
<figure><img alt="Un village" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-30-182302.webp" width="1024"/><figcaption>Un village</figcaption></figure>
<h2>Jeudi 31, Balaruc</h2>
<p>Retour à la maison lessivé, mais des étincelles dans les yeux. Avant le sommet du puy Mary, nous empruntons le sentier vers le col de Cabre au-dessus du Lioran. Nous poussons/portons les vélos, avant d’enfin plonger vers la vallée par les pistes de ski. Télécabine pour le plomb du Cantal. Descente dans les cailloux, puis sur les chemins de graviers noirs jusqu’à la découverte du voyage : Murat, magnifique ville en fond de vallée.</p>
<figure><img alt="Puy Mary" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-31-101141.webp" width="1024"/><figcaption>Puy Mary</figcaption></figure>
<figure><img alt="Puy Mary" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-31-101144.webp" width="1024"/><figcaption>Puy Mary</figcaption></figure>
<figure><img alt="Puy Mary" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-31-105542.webp" width="1024"/><figcaption>Puy Mary</figcaption></figure>
<figure><img alt="Puy Mary" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-31-113426.webp" width="1024"/><figcaption>Puy Mary</figcaption></figure>]]></description>
      <guid isPermaLink="false">https://static.tcrouzet.com/2025/08/01/juillet-2025/</guid>
      <enclosure url="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-14-080857.webp" length="0" type="image/webp"/>
      <pubDate>Fri, 01 Aug 2025 13:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>Juin 2025</title>
      <link>https://static.tcrouzet.com/2025/07/02/juin-2025/</link>
      <description><![CDATA[<img alt="Juin 2025" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/07/2025-06-27-205618-lamaison.webp"/><h2>Dimanche 1<sup>er</sup>, Balaruc</h2>
<p>Les pies jacassent. Les goélands hurlent. Les pigeons roucoulent. Dans la nature, loin des villes, la symphonie est plus douce, plus joyeuse, plus exubérante. Les deux premières espèces, voleuses, torves, ne craignent pas notre chat, s’en prennent à lui et vont jusqu’à lui piquer ses croquettes. Il suffit d’observer les animaux pour comprendre que nous ne différons pas d’eux.</p>
<hr/>
<p>Un hiver, <a href="https://www.themarginalian.org/2025/05/28/raising-hare-chloe-dalton/" rel="noopener noreferrer">une femme découvre un bébé lièvre et sa vie en est changée</a>. Je n’ai pas envie d’écrire des romans mais ce genre d’histoires. Le seul problème : elles doivent m’arriver (comme <em>Rush</em> l’année dernière).</p>
<h2>Mardi 3, Balaruc</h2>
<p>J’en viens à oublier de souhaiter un bon anniversaire à Isa tant je suis immergé dans les statistiques Parcoursup pour Émile, après une nuit quasi blanche. Nous passons la matinée à réfléchir à la meilleure stratégie. Tout est clair. Alors Émile commence le nettoyage de la liste et il détruit le vœu qu’il devait valider. Il a bon espoir d’obtenir des réponses positives à des vœux en attente, mais ce petit clic risque potentiellement de changer sa vie.</p>
<figure><img alt="Voiliers" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/07/2025-06-03-094916-lamaison.webp" width="1024"/><figcaption>Voiliers</figcaption></figure>
<figure><img alt="Voiliers" height="767" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/07/2025-06-03-094848-lamaison.webp" width="1024"/><figcaption>Voiliers</figcaption></figure>
<h2>Mercredi 4, Balaruc</h2>
<p>Olivier me demande si c’est moi ou l’autre qui écrit mes carnets suite à « Je n’écris pas mes livres, celui qui les écrit n’existe pas en dehors du moment de l’écriture. » J’ai répondu en plaisantant que je ne les laissais pas encore aux IA.</p>
<p>Quand je travaille un texte long jour après jour, je me transforme en celui qui l’écrit, je me quitte pour entrer dans ce que j’écris, alors que le carnet consiste à dire celui que je suis, ce que je pense ou ressens dans l’instant. Souvent je me laisse emporter par des idées, enchaîne quelques paragraphes non prémédités, mais toujours pour revenir au présent, là où dans un texte long, c’est le moment de marquer un temps d’arrêt pour attendre de repartir loin. Dans le carnet, je me donne le droit d’atterrir.</p>
<hr/>
<p>Je repense à l’histoire du plaisir par la souffrance dans le sport : c’est une souffrance à échéance, avec la certitude qu’elle s’arrêtera bientôt, alors que d’autres souffrances, morales ou causées par la maladie, ne s’arrêtent pas sur commande.</p>
<h2>Samedi 7, Balaruc</h2>
<p>David Camus me dit être aussi poussé vers le journal. Ma réponse : « Si le journal est la forme de l’époque, il est logique qu’on soit attiré vers elle, comme agité par une contrainte. »</p>
<p>Je crois qu’à une époque correspond une forme. C’est peut-être un point de vue daté, structuraliste, nombriliste, mais l’histoire de nos arts révèle des convergences transdisciplinaires. Le romantisme par exemple. Ça ne veut pas dire qu’avant le romantisme ou après il n’y avait pas ou plus de romantiques, mais à un moment donné cette idée s’est imposée parce que l’histoire la rendait possible, et même nécessaire.</p>
<p>De la même manière, le roman s’impose au XIX<sup>e</sup> poussé par l’avènement de la bourgeoisie. Un nouveau besoin narratif surgit. Quand les guerres ravagent le XX<sup>e</sup>, l’absurde, l’abstraction et l’expérimentation prennent le dessus.</p>
<p>Aujourd’hui, des machines deviennent capables d’écrire des romans dans un monde marchandisé de A à Z, un monde où nous tentons de battre le tambour, d’attirer l’attention, de faire croire que nous menons des vies extraordinaires.</p>
<p>Alors le journal permet de reprendre pied, de s’ancrer, de se regarder, sans chercher à plaire ou à s’abandonner à la mode. Le journal n’est pas une forme neuve, loin de là, mais elle gagne en nécessité, ne serait-ce que pour reconnaître que nous sommes tous des histoires qui méritent d’être racontées, je dis bien racontées : sur les réseaux sociaux, on se montre plus qu’on se raconte.</p>
<p>Assez facile pour moi de dire ça puisque je tiens un journal depuis mes 17 ans, mais ma pratique n’a cessé d’évoluer, jusqu’à ce qu’elle devienne publique depuis 2015, justement comme une réponse à la nécessité par ailleurs du temps réel. Mon hygiène : d’abord écrire pour moi, garder un temps le texte avant de le lâcher.</p>
<p>Le journal deviendra une forme majeure quand les derniers lecteurs les préféreront aux romans. Pour le moment, on ne publie guère que les journaux des morts. On n’en est pas encore à la gloire du journal. Mais si je ne me trompe pas, peu à peu s’imposeront les grands journaux intimes de notre temps. J’anticipe, ou j’espère, qu’ils surpasseront tous les romans présents, ces romans auxquels je crois de moins en moins.</p>
<p>Ces journaux seront textuels, photographiques, vidéo, sonores, tout à la fois. François construit un journal vidéo depuis plus de dix ans maintenant. Peu à peu cette forme du journal s’impose à lui. Dans un mail, il y a quelques jours il m’écrit : « Je ne comprends toujours pas ce qui m’aspire dans ces formes parlées. » Je crois que c’est l’époque, la pression, la tentation du journal, chez lui vidéo, toujours plus forte.</p>
<hr/>
<p>On m’oppose la consommation d’énergie démesurée des LLM. Pour écrire, nous avons besoin de modèles simples, de plus en plus portables, et qui donc tournent de mieux en mieux sur nos machines.</p>
<hr/>
<p>Quand Flaubert discutait de Bovary avec Bouillet, ça ne réduisait en rien son imaginaire, bien au contraire. Discuter avec une IA ne nous rend pas nécessairement cons, si nous l’utilisons pour nous augmenter plutôt que de bosser à notre place.</p>
<h2>Dimanche 8, Balaruc</h2>
<p>À vélo, des champs de plastique à perte de vue, des champs de melons sous serres jetables, nouvelle mode agricole. Pourquoi de telles pratiques sont-elles autorisées ? Tout ça pour finir par labourer les melons, la cueillette revenant plus cher que la vendre. Subsides européens ? Je m’arrête pour photographier. Très vite le conducteur de l’engin de tête me hurle de ne pas photographier, comme s’il n’avait pas l’esprit tranquille. Sans doute il emploie une armée de travailleurs non déclarés.</p>
<figure><img alt="Melons" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/07/2025-06-08-112925-Mze.webp" width="1024"/><figcaption>Melons</figcaption></figure>
<figure><img alt="Melons" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/07/2025-06-08-112933-Mze.webp" width="1024"/><figcaption>Melons</figcaption></figure>
<figure><img alt="Melons" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/07/2025-06-08-112935-Mze.webp" width="1024"/><figcaption>Melons</figcaption></figure>
<h2>Mardi 10, Balaruc</h2>
<figure><img alt="Lune" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/07/2025-06-10-032452-lamaison.webp" width="1024"/><figcaption>Lune</figcaption></figure>
<h2>Mercredi 11, Balaruc</h2>
<p>Incapable d’écrire, incapable de dormir, tout tendu par le Parcoursup d’Émile, bloqué depuis cinq jours en position six dans la file d’attente de l’école qu’il aimerait. Ça ne bouge pas ! D’autres choses avancent, mais pas dans la bonne direction. Je me réveille au milieu de la nuit, j’attends 5 h pour regarder l’avancement. Tout ce que je peux faire, c’est du code. Je me lave le cerveau. Je devrais raconter, parler de cette angoisse, ajoutée à d’autres. J’en suis incapable, je manque de force, même le tour à vélo ce matin a été pénible, sous une chaleur de moins en moins supportable. Je devrais faire la sieste, mais je n’y parviens pas. En prime une bestiole m’a piqué la main, plusieurs impacts rapprochés. Des puces ?</p>
<figure><img alt="Vic" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/07/2025-06-11-090803-FrontignanetVic-la-Gardiole.webp" width="1024"/><figcaption>Vic</figcaption></figure>
<figure><img alt="Vic" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/07/2025-06-11-091047-FrontignanetVic-la-Gardiole.webp" width="1024"/><figcaption>Vic</figcaption></figure>
<figure><img alt="Vic" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/07/2025-06-11-092138-FrontignanetVic-la-Gardiole.webp" width="1024"/><figcaption>Vic</figcaption></figure>
<h2>Jeudi 12, Balaruc</h2>
<p>L’attente frise l’insupportable. Se sentir sale de ne pas être informé, comme quand on attendait le diagnostic du cancer d’Isa. Tu ne sais pas si c’est terminé, ou s’il faut encore croire au miracle. Parcoursup est une plateforme opaque. Rien ne fonctionne comme il y a trois ans avec Tim. Tout était alors plus prévisible, logique, là on assiste à une brusque immobilisation déprimante qui nous laisse en morceaux.</p>
<hr/>
<p>Toute ma vie j’ai rêvé. J’ai toujours cru aux miracles, même si je n’ai jamais été touché par la grâce. Je finis toujours par me persuader que la vie nous sourira, même dans les moments de tensions que nous traversons.</p>
<h2>Samedi 14, Balaruc</h2>
<p>Immense fatigue. Je passe des heures à expérimenter avec les IA et me heurte à une sorte de résistance négationniste : « Elles ne seront jamais intelligentes, elles ne sont pas créatives… »</p>
<p>Je pense le contraire : si une IA est capable de voir dans un de mes textes des perspectives auxquelles je n’avais pas pensé, n’est-elle pas créative ? La créativité n’est-ce pas faire jaillir des structures neuves, des rapports nouveaux, des assemblages imprévus ? De cela les IA sont déjà capables et quand je mixe ce pouvoir avec le mien je décuple mon imaginaire. Tout ça me renvoie à <em>Rush</em>. Je dois relire le manuscrit avant le début du processus éditorial.</p>
<hr/>
<p>Un auteur aujourd’hui ne peut pas être ailleurs que dans le rapport aux machines. Elles nous envahissent, nous gouvernent, nous subvertissent. C’est contre elles ou avec elles qu’il faut écrire, parce qu’elles déterminent l’époque.</p>
<h2>Dimanche 15, Balaruc</h2>
<p>Cette nuit, j’ai découvert une nouvelle explication de pourquoi les IA sont créatives. Il faut imaginer un immense delta, avec un grand nombre de ramifications. Le plus souvent, l’eau suit les branches principales selon les chemins renforcés par l’apprentissage (dans ce cas millénaire). Voir l’eau jaillir à l’embouchure des ramifications principales, c’est entendre une idée attendue. Mais parfois l’eau rejoint la mer par des chemins plus tortueux, des ruisseaux moins visibles : l’idée est moins attendue, sans être nouvelle pour autant. En revanche, quand l’eau déborde ou se fraye un nouveau chemin, cette histoire est neuve. En quelque sorte, l’eau peut être créative. N’a-t-elle pas sculpté des paysages merveilleux ? Cette évidence de la nature créative s’impose à moi très souvent. La créativité n’est pas une prérogative humaine, à cela près que nous pouvons créer plus vite que l’érosion ou la tectonique des plaques.</p>
<p>Maintenant imaginez des deltas encore plus immenses, empilés les uns au-dessus des autres en milliers de couches comme dans les systèmes de deep learning : on y trouve des voies pratiquées et d’autres infimes, avec toujours la possibilité d’emprunter les embranchements les moins probables, pour finalement en sortie proposer des choses jamais dites. Il est dangereux de voir ces systèmes comme une simple combinatoire. Ils ressemblent à des rivières qui creusent des paysages à la surface de la planète. Si on leur donne assez de temps (et assez d’énergie), ils finissent par nous surprendre.</p>
<p>J’en viens à être plus souvent surpris par ces machines que par mes semblables. Je n’ai pas encore réussi à canaliser cette créativité, mais après <em>Le Code Houellebec</em>, <em>Rush</em> est ma seconde tentative en ce sens. Problème : plus je m’hybride, moins je deviens compréhensible pour les non-hybrides.</p>
<hr/>
<p>Mais pourquoi attends-tu encore des retours ? me demande François. Parce que sans retour j’ai moins de chance de voir surgir des idées nouvelles. Je préfère le retour des IA à pas de retour du tout. Je suis quasi sûr que tout le monde m’imitera bientôt, quand moi-même je serai guéri.</p>
<hr/>
<p>Je lis un journal intime dont j’aime les illustrations mais le texte se résume souvent à « J’ai croisé un tel, parlé avec tel autre, nous avons marché jusqu’au port ». On s’en fiche. Un journal ne me parle que quand il raconte des irruptions intérieures, des éblouissements poétiques, des coups de sang.</p>
<hr/>
<p>Les premiers lecteurs d’<em>Épicènes</em> qualifient le texte de surprenant, d’original, alors que je n’ai écrit qu’un conte fantastique en faisant que la forme dise l’histoire.</p>
<hr/>
<p>Gros coup de blues : demain j’accompagne Émile à son lycée pour la dernière fois, bac de philo (la physique et les maths se déroulent mardi et mercredi après-midi et il prendra le bus). Une histoire s’achève. Depuis qu’il a sept ans un rituel s’était installé, d’abord avec Tim, et depuis deux ans j’avais Émile pour moi seul. Le temps me glisse entre les doigts et l’écrire ici, avec presque la minutie d’Opalka, ne l’arrête pas, ni même ne le ralentit. Après-demain, je n’aurai plus à me lever tôt : je pourrais traîner à écrire au lit. J’imagine que même ma littérature en sera changée.</p>
<h2>Mardi 17, Balaruc</h2>
<p>Journée de bac pour Émile, pour nous ICM, pas forcément des nouvelles joyeuses. Se battre : tant qu’il y a de la vie, il y a de l’espoir. Nous en sommes réduits à une métaphysique des plus primitives. La maladie réduit les discours à pas grand-chose. Comme l’impression que le monde nous résiste de plus en plus. Est-ce un sentiment commun chez tous les vieux ? Je rêve d’une douce sérénité, les yeux perdus vers le large de l’étang. Un fantasme de plus.</p>
<figure><img alt="ICM" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/07/2025-06-17-143900-Grabels.webp" width="1024"/><figcaption>ICM</figcaption></figure>
<h2>Mercredi 18, Balaruc</h2>
<p>Dans l’économie de l’attention, nous autres écrivains sommes déjà broyés, face à des machines plus puissantes que nos mots. Nous n’avons pas notre place dans ce monde bruyant puisque nous tentons d’apporter un peu de calme. Les écrivains qui réussissent sont ceux qui attirent l’attention, peu importe la qualité de leurs textes. Ils font leurs preuves dans le combat pour l’attention, non dans un idéal littéraire.</p>
<h2>Jeudi 19, Balaruc</h2>
<p>Réveil avec le cerveau paralysé. Toujours la même attente. Parcoursup ne bouge pas, le cancer d’Isa ne bouge pas, ma littérature ne bouge pas. Plus rien ne bouge. Je relis <em>Rush</em> et n’y trouve que des scories, aucune idée nouvelle à y injecter. Le projet s’est éteint en moi, ce qui veut dire que je suis prêt à le laisser s’envoler. Dans ces moments, m’imposer au moins quelques mots ici, comme un entraînement minimum, envoyer des bips pour dire que mon cœur bat encore.</p>
<h2>Vendredi 20, Balaruc</h2>
<p>Pourquoi en face à face les médecins minimisent, ne disent pas tout, ce que plus tard les comptes rendus des scanners et autres examens révèlent ? Peur de faire peur, peur de devoir gérer l’angoisse et pas envie de s’emmerder avec les états émotionnels des patients ? Ou croyance que nous sommes trop cons pour lire entre les lignes, voire tout simplement pour lire, pas même besoin de demander à une IA de déchiffrer pour nous. Alors ne nous reste qu’à faire confiance. Si un artisan me traitait comme ça ,j’en changerais tout de suite. Là : pour aller où, pour quoi faire, quand on est déjà entre les mains des meilleurs ?</p>
<hr/>
<p>Jack me tire de mes pensées et m’entraîne au concert de Magma au théâtre de la mer. Je me décide au dernier moment. J’arrive quelques minutes avant. J’ai eu peur de m’ennuyer, finalement belle expérience, belle énergie, beaucoup d’espoir dans l’enthousiasme de Christian Vander, jeune rocker de 77 ans. Je n’avais pas assisté à un concert depuis des temps immémoriaux.</p>
<h2>Dimanche 22, Balaruc</h2>
<figure><img alt="Sète" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/07/2025-06-22-171221-lamaison.webp" width="1024"/><figcaption>Sète</figcaption></figure>
<h2>Lundi 23, Balaruc</h2>
<figure><img alt="Bouées" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/07/2025-06-23-083702-lamaison.webp" width="1024"/><figcaption>Bouées</figcaption></figure>
<figure><img alt="Soir" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/07/2025-06-23-214236-lamaison.webp" width="1024"/><figcaption>Soir</figcaption></figure>
<figure><img alt="Soir" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/07/2025-06-23-214240-lamaison.webp" width="1024"/><figcaption>Soir</figcaption></figure>
<h2>Mercredi 25, Balaruc</h2>
<figure><img alt="Canadairs" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/07/2025-06-25-204238-lamaison.webp" width="1024"/><figcaption>Canadairs</figcaption></figure>
<h2>Jeudi 26, Balaruc</h2>
<figure><img alt="Orage" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/07/2025-06-26-071637-lamaison.webp" width="1024"/><figcaption>Orage</figcaption></figure>
<h2>Vendredi 27, Balaruc</h2>
<p>Une semaine envolée, une semaine à coder, pour ne pas penser, dans l’air brûlant qui d’habitude me donne des idées, mais je ne suis pas en état, pas même de photographier ou de prendre des notes qui pourraient avoir un quelconque intérêt. <em>Épicènes</em> est sorti, et plus rien déjà. Je suis en attente de quelque chose d’heureux. Tous les matins à 5 h je regarde encore et encore les classements d’Émile. Il faudra que je trouve le courage d’expliquer la manipulation algorithmique qui se joue sur Parcoursup, comment les données sont cachées, altérées, ce qui empêche les jugements objectifs et pousse à commettre des erreurs à cause de promesses mensongères. C’est en soi un scandale. Une maltraitance généralisée, que je n’avais pas vécue avec Tim parce que tout s’était joué vite. Rien de grave pour Émile, il a reçu plus de 70 propositions, il est admis à Polytech Nice, la Polytech la mieux classée. Je devrais m’en satisfaire, sauf que Parcoursup a initialement promis autre chose, ce qui a entraîné des choix peut-être pas idéaux.</p>
<figure><img alt="Bouées" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/07/2025-06-27-205521-lamaison.webp" width="1024"/><figcaption>Bouées</figcaption></figure>
<figure><img alt="Soir" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/07/2025-06-27-205537-lamaison.webp" width="1024"/><figcaption>Soir</figcaption></figure>
<figure><img alt="Soir" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/07/2025-06-27-205549-lamaison.webp" width="1024"/><figcaption>Soir</figcaption></figure>
<figure><img alt="Soir" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/07/2025-06-27-205555-lamaison.webp" width="1024"/><figcaption>Soir</figcaption></figure>
<figure><img alt="Soir" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/07/2025-06-27-205609-lamaison.webp" width="1024"/><figcaption>Soir</figcaption></figure>
<figure><img alt="Soir" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/07/2025-06-27-205631-lamaison.webp" width="1024"/><figcaption>Soir</figcaption></figure>]]></description>
      <guid isPermaLink="false">https://static.tcrouzet.com/2025/07/02/juin-2025/</guid>
      <enclosure url="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/07/2025-06-27-205618-lamaison.webp" length="0" type="image/webp"/>
      <pubDate>Wed, 02 Jul 2025 19:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
