<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
  <channel>
    <title>digest - Thierry Crouzet</title>
    <link>https://static.tcrouzet.com/feeds/digest.xml</link>
    <description>De ma terrasse de Thierry Crouzet</description>
    <atom:link href="https://static.tcrouzet.com/feeds/digest.xml" rel="self"/>
    <docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs>
    <generator>python-feedgen</generator>
    <language>fr</language>
    <lastBuildDate>Sun, 07 Dec 2025 13:57:55 +0100</lastBuildDate>
    <item>
      <title>De ma terrasse #37</title>
      <link>https://static.tcrouzet.com/2025/12/07/digest037/</link>
      <description><![CDATA[<img alt="De ma terrasse #37" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/12/2025-12-07-111923.webp"/><p><em>Ma sélection du dimanche : </em><em>18</em><em> liens et une photo prise depuis ma terrasse. J’en profite pour remercier mes 21 premiers abonnés payants. La moitié d’entre vous sont des amis, l’autre moitié des lecteurs que je ne connais pas personnellement. Merci, je n’ai plus d’excuse pour garder la suite de</em> Mon père, ce tueur <em>dans mes cartons. On m’a demandé s’il serait disponible sur une librairie en ligne : non. Je le réserve aux seuls abonnés payants tout comme les lettres que je projette d’envoyer.</em></p>
<figure><img alt="Dimanche 7 décembre" class="portrait" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/12/2025-12-07-111923.webp" width="1024"/><figcaption>Dimanche 7 décembre</figcaption></figure>
<h2>Culture et design</h2>
<p><a href="https://www.surfer.com/news/kelly-slater-surf-ranch-10-year-anniversary" rel="noopener noreferrer">Dix ans de Surf Ranch : comment Kelly Slater a changé le surf à jamais</a> • EN • 8 min <br/>
En 2015, une vidéo dévoile une vague artificielle parfaite dans le désert californien. La technologie bouleverse un sport millénaire et lance la ruée mondiale vers les surf parks. L’ère de la vague industrielle avait commencé. (Abasourdi par cette absurdité.)</p>
<p><a href="https://thereader.mitpress.mit.edu/frank-gehry-and-the-art-of-drawing/" rel="noopener noreferrer">Frank Gehry et l’art du dessin</a> • EN • 12 min <br/>
Avant les calculs informatiques et les maquettes en carton, l’architecte dessine sans cesse. Ses croquis au feutre noir capturent la pensée en mouvement et incarnent le moment de vérité face à la page blanche. Le trait précède toujours le monument.</p>
<p><a href="https://weandthecolor.com/best-free-fonts-2026-the-100-coolest-typefaces-for-designers/207205" rel="noopener noreferrer">Les 100 polices de caractères gratuites les plus cool pour les designers en 2026</a> • EN • 15 min <br/>
La typographie libre rivalise désormais avec les fonderies historiques. Variabilité, multilinguisme et expressivité transforment les lettres en déclarations graphiques. La démocratisation de la typographie professionnelle redistribue les cartes du design.</p>
<p><a href="https://www.openculture.com/2025/12/george-orwells-six-rules-for-writing.html" rel="noopener noreferrer">Six règles de George Orwell pour une prose claire et efficace</a> • EN • 6 min <br/>
Dans son essai de 1946, Orwell dénonce le langage corrompu qui défend l’indéfendable. Il prescrit la précision, bannit les clichés et rappelle que la pensée confuse engendre une écriture trouble. L’écriture devient un acte politique de clarté.</p>
<h2>Science et société</h2>
<p><a href="https://www.skyatnightmagazine.com/news/students-fix-james-webb-space-telescope-tattoos" rel="noopener noreferrer">Deux étudiants réparent le télescope spatial James Webb sans quitter la Terre</a> • EN • 5 min <br/>
Des erreurs électroniques brouillaient les images de l’instrument le plus puissant jamais envoyé dans l’espace. Deux doctorants australiens créent des algorithmes qui « déflouent » les données à distance.</p>
<p><a href="https://www.zmescience.com/feature-post/pieces/the-18th-century-jesuit-priest-who-sketched-quantum-theory-two-centuries-early/" rel="noopener noreferrer">Le prêtre jésuite du XVIIIe siècle qui a esquissé la théorie quantique deux siècles trop tôt</a> • EN • 10 min <br/>
Roger Joseph Boscovich imagine la matière comme des points interagissant via des forces invisibles. Il anticipe l’atomisme, la notion de champ et jusqu’à l’énergie noire. La foi et la raison tissent chez ce savant croate une physique métaphysique qui inspire Heisenberg.</p>
<p><a href="https://www.sciencealert.com/study-reveals-the-age-you-hit-the-tipping-point-into-frailty" rel="noopener noreferrer">L’étude révèle l’âge du basculement vers la fragilité</a> • EN • 7 min <br/>
Vers 75 ans, l’équilibre entre dommages et réparations se rompt brutalement. Le corps ne récupère plus, les déficits s’accumulent et le risque de mortalité grimpe. Un modèle mathématique suggère qu’intervenir avant ce seuil pourrait retarder le déclin.</p>
<p><a href="https://newatlas.com/health-wellbeing/fluoride-smarter-groundbreaking/" rel="noopener noreferrer">Fluorure et cerveau : la plus grande étude américaine révèle un lien surprenant</a> • EN • 8 min <br/>
L’exposition au fluor dans l’eau potable, aux doses recommandées, n’entrave pas les capacités cognitives. Elle pourrait même les stimuler. Quarante ans de suivi démontent les peurs et confirment les bienfaits dentaires d’une mesure de santé publique controversée.</p>
<p><a href="https://www.quantamagazine.org/the-polyglot-neuroscientist-resolving-how-the-brain-parses-language-20251205/" rel="noopener noreferrer">La neuroscientifique polyglotte qui décrypte comment le cerveau analyse le langage</a> • EN • 9 min <br/>
Le réseau linguistique fonctionne comme un système digestif : il transforme pensées et séquences de mots dans les deux sens. Ce réseau d’aires interconnectées stocke le vocabulaire et les règles de combinaison. Langage et pensée restent deux processus distincts mais étroitement liés.</p>
<p><a href="https://apnews.com/article/iran-hijab-mahsa-amini-protests-israel-war-d953ebfce090c044ac948aa5e476e7b1" rel="noopener noreferrer">En voyage à Téhéran, un journaliste AP observe un Iran en mutation</a> • EN • 7 min <br/>
Deux ans après la mort de Mahsa Amini, les femmes iraniennes défient massivement l’obligation du voile. Même dans les quartiers conservateurs, les cheveux découverts se multiplient. La peur d’une répression persiste mais le bouleversement social est irréversible.</p>
<p><a href="https://thedebrief.org/new-study-claims-universal-consciousness-existed-before-the-big-bang-and-still-shapes-our-reality/" rel="noopener noreferrer">Une scientifique prétend qu’une « conscience universelle » existait avant le Big Bang et façonne encore notre réalité</a> • EN • 10 min <br/>
La conscience ne serait pas un produit du cerveau mais un champ universel antérieur à l’espace-temps. Une physicienne suédoise propose un modèle mathématique où la différenciation cosmique émerge d’une pensée universelle non personnelle. Les Vedanta rencontrent la mécanique quantique dans une tentative audacieuse de formaliser l’ancien.</p>
<p><a href="https://www.sciencealert.com/computers-made-from-human-brain-tissue-are-coming-are-we-prepared" rel="noopener noreferrer">Les ordinateurs fabriqués à partir de tissus cérébraux humains arrivent. Sommes-nous préparés ?</a> • EN • 7 min <br/>
Des neurones cultivés jouent à Pong et reconnaissent la parole dans des systèmes biohybrides. Le capital-risque afflue, la technologie mûrit, mais les cadres éthiques sont dépassés. Les questions de conscience et de droits moraux deviennent pressantes plus vite que prévu.</p>
<h2>Intelligence artificielle</h2>
<p><a href="https://www.creativebloq.com/ai/ai-art/are-we-in-the-era-of-the-disposable-artist" rel="noopener noreferrer">Sommes-nous à l’ère de l’artiste jetable ?</a> • EN • 6 min <br/>
Plus les images se créent facilement, plus les batailles juridiques sur la paternité font rage. Le travail humain devient du compost pour machines puis disparaît du marché.</p>
<p><a href="https://news.cornell.edu/stories/2025/11/roadmap-shows-environmental-impact-ai-data-center-boom" rel="noopener noreferrer">« Feuille de route » de l’impact environnemental des centres de données IA</a> • EN • 8 min <br/>
D’ici 2030, la croissance actuelle de l’IA émettra autant qu’ajouter 5 à 10 millions de voitures sur les routes américaines. Un choix intelligent de localisation, une décarbonation rapide du réseau et une efficacité opérationnelle pourraient réduire ces impacts de 73 %.</p>
<p><a href="https://futurism.com/artificial-intelligence/openai-is-suddenly-in-major-trouble" rel="noopener noreferrer">OpenAI est soudainement en grave difficulté</a> • EN • 6 min <br/>
L’avance de ChatGPT s’effrite face à Google et aux modèles chinois open source. OpenAI brûle des milliards sans modèle économique viable et la croissance des utilisateurs stagne. Même le « parrain de l’IA » Geoffrey Hinton parie désormais sur la victoire de Google.</p>
<p><a href="https://www.fastcompany.com/91454845/you-dont-need-sam-altman-big-beautiful-llm" rel="noopener noreferrer">Vous n’avez pas besoin de Sam Altman ni de son grand et beau LLM</a> • EN • 7 min <br/>
Des modèles locaux légers tournent sur un Raspberry Pi à 100 dollars avec vos propres données privées. Les systèmes décentralisés préservent l’expertise interne, réduisent les coûts et évitent la dépendance aux plateformes. L’IA locale existe déjà, reste à choisir de l’utiliser.</p>
<p><a href="https://www.nature.com/articles/d41586-025-03506-6" rel="noopener noreferrer">Une grande conférence d’IA inondée de soumissions jugées par des IA</a> • EN • 6 min   </p>
<p>Un outil de détection révèle que 21 % des évaluations soumises à une conférence majeure de machine learning sont entièrement générées par IA. Des citations hallucinées et des retours verbeux trahissent l’automatisation. Les organisateurs promettent des vérifications systématiques pour restaurer la confiance.</p>]]></description>
      <guid isPermaLink="false">https://static.tcrouzet.com/2025/12/07/digest037/</guid>
      <enclosure url="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/12/2025-12-07-111923.webp" length="0" type="image/webp"/>
      <pubDate>Sun, 07 Dec 2025 17:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>De ma terrasse #36</title>
      <link>https://static.tcrouzet.com/2025/11/30/digest036/</link>
      <description><![CDATA[<img alt="De ma terrasse #36" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/2025-11-28-173836.webp"/><p><em>Ma sélection du dimanche : <strong>18</strong> liens et une photo prise depuis ma terrasse.</em></p>
<figure><img alt="Vendredi 28 novembre" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/2025-11-28-173836.webp" width="1024"/><figcaption>Vendredi 28 novembre</figcaption></figure>
<h2>Arts &amp; culture</h2>
<p><a href="https://www.creativebloq.com/art/science-says-your-kid-is-better-at-art-than-you-are" rel="noopener noreferrer">Selon la science, les enfants sont meilleurs que vous en art expressionniste</a> • EN • 6 min<br/>
Des expériences de dripping montrent que des 4–6 ans produisent des motifs et des espacements préférés des évaluateurs. L’analyse fractale aligne Pollock tout près des valeurs enfantines.</p>
<p><a href="https://treshautdebit.substack.com/p/coder-son-site-web-dernier-geste" rel="noopener noreferrer">Internet est mort. Voici comment le ressusciter</a> • FR • 12 min<br/>
Plaidoyer de reprise en main via sites personnels : POSSE (Publish (on your) Own Site, Syndicate Elsewhere), Webmentions, webrings et hébergements libres. Une renaissance créative valorise l’imperfection, loin des plateformes standardisées.</p>
<p><a href="https://www.openculture.com/2025/11/what-makes-picassos-les-demoiselles-davignon-perhaps-the-most-revolutionary-painting-of-the-20th-century.html" rel="noopener noreferrer">Quelle fut la peinture la plus révolutionnaire du XXe siècle ? Le cas des Demoiselles d’Avignon de Picasso</a> • EN • 5 min<br/>
Retour sur l’œuvre qui déclenche le cubisme. Une vidéo raconte l’histoire de l’œuvre.</p>
<p><a href="https://susanneh.substack.com/p/the-daybooks-of-edward-weston" rel="noopener noreferrer">Les carnets d’Edward Weston</a> • EN • 7 min<br/>
Journal intime d’un maître de la photographie, entre pratiques, doutes, voyages et fulgurances. Bien envie de le lire (j’ai trouvé un PDF de l’édition 1991).</p>
<h2>Sciences</h2>
<p><a href="https://neurosciencenews.com/driving-cognitive-decline-29993/" rel="noopener noreferrer">Votre manière de conduire pourrait signaler un trouble cognitif léger</a> • EN • 6 min<br/>
Des capteurs embarqués et des algorithmes distinguent précocement des changements de routine (moins de sorties nocturnes, distances réduites, itinéraires moins variés) et atteignent 87 % d’exactitude, ouvrant la voie à un repérage discret et éthique. La même chose devrait être appliquée aux cyclistes (la plupart sont totalement dingues).</p>
<p><a href="https://www.psypost.org/a-high-fat-diet-severs-the-chemical-link-between-gut-and-brain/" rel="noopener noreferrer">Un régime riche en graisses rompt le lien chimique entre l’intestin et le cerveau</a> • EN • 8 min<br/>
Un régime riche en graisses perturbe le dialogue intestin-cerveau : la sérotonine se dérègle, l’inflammation augmente et la mémoire en pâtit. Cette cascade biochimique pourrait expliquer le lien entre obésité, humeur et cognition. (Voilà pourquoi je déteste manger trop gras.)</p>
<p><a href="https://www.npr.org/2025/11/28/nx-s1-5620985/human-kiss-neanderthal-evolution-family-tree" rel="noopener noreferrer">Nos ancêtres primates ont probablement embrassé des Néandertaliens</a> • EN • 5 min<br/>
Nous nous embrassons depuis 21 millions d’années !</p>
<p><a href="https://www.theguardian.com/science/2025/nov/25/study-claims-to-provide-first-direct-evidence-of-dark-matter" rel="noopener noreferrer">Une étude affirme fournir la première preuve directe de la matière noire</a> • EN • 6 min<br/>
Le télescope Fermi‑LAT détecte au cœur de la Voie lactée un excès lumineux compatible avec des annihilations de particules massives hypothétiques. L’absence de signal dans les galaxies naines et des explications astrophysiques concurrentes imposent la prudence.</p>
<p><a href="https://www.thebrighterside.news/post/first-ever-images-of-powerful-x1-3-class-solar-flare-captured-by-solar-telescope/" rel="noopener noreferrer">Premières images d’une puissante éruption solaire de classe X1.3 capturées par un télescope solaire</a> • EN • 6 min<br/>
L’observatoire DKIST dévoile des structures fines de quelques dizaines de kilomètres au sein d’un événement X1.3. (Photos impressionnantes.)</p>
<p><a href="https://www.zmescience.com/science/biology/consciousness-could-be-an-ancient-trait-evolved-millions-of-years-ago-not-a-human-superpower/" rel="noopener noreferrer">La conscience pourrait être un trait ancien apparu il y a des millions d’années, pas un superpouvoir humain</a> • EN • 6 min<br/>
Chez les oiseaux, des signaux cérébraux proches de ceux des mammifères, avec des alternances perceptives typiques, sont mis en évidence. Ces parallèles laissent penser à un socle partagé à travers de nombreuses lignées animales.</p>
<p><a href="https://www.livescience.com/health/neuroscience/the-evolution-of-life-on-earth-almost-predictably-led-to-human-intelligence-neuroscientist-says" rel="noopener noreferrer">L’évolution de la vie sur Terre a « presque inévitablement » conduit à l’intelligence humaine, selon un neuroscientifique</a> • EN • 7 min<br/>
L’apparition des mitochondries et l’oxygénation ont accru le budget énergétique du cerveau, rendant la croissance d’encéphales volumineux nécessaire. L’aurteur décrit une boucle d’amplification entre langage et apprentissage social qui accélère la complexification des circuits. Dans des environnements comparables, des facultés mentales élevées seraient donc un aboutissement prévisible.</p>
<p><a href="https://www.sciencealert.com/newly-discovered-organism-could-represent-a-whole-new-branch-in-the-tree-of-life" rel="noopener noreferrer">Un organisme nouvellement découvert pourrait représenter une nouvelle branche de l’arbre du vivant</a> • EN • 6 min<br/>
Solarion arienae présente des mitochondries atypiques. Son placement suggère un lignage inédit qui éclaire des étapes précoces de l’endosymbiose.</p>
<h2>Société &amp; monde</h2>
<p><a href="https://apnews.com/article/trump-witkoff-putin-ukraine-bloomberg-3844a3721d92dd9ae9681547a0814d88" rel="noopener noreferrer">Un émissaire américain aurait conseillé un proche de Poutine sur la manière de présenter à Trump un plan de paix pour l’Ukraine</a> • EN • 5 min<br/>
Des transcriptions font état d’échanges entre Steve Witkoff et Iouri Ouchakov autour d’un document en 28 points jugés favorables à Moscou. La Maison Blanche ne dément pas formellement.</p>
<p><a href="https://www.visualcapitalist.com/ranked-which-country-consumes-the-most-coffee/" rel="noopener noreferrer">Classement : quel pays consomme le plus de café ?</a> • EN • 4 min<br/>
Le Luxembourg mène, porté par les travailleurs frontaliers. L’Europe du Nord domine, tandis que les États‑Unis et l’Inde restent loin derrière. (J’aurais placé les Italiens en tête.)</p>
<h2>IA &amp; tech</h2>
<p><a href="https://futurism.com/artificial-intelligence/ai-lying-conscious" rel="noopener noreferrer">Si l’on réduit la capacité d’une IA à mentir, elle se met à prétendre être consciente</a> • EN • 6 min<br/>
Limiter la tromperie et le jeu de rôle pousse certains modèles à multiplier les récits d’expérience subjective.</p>
<p><a href="https://www.lesnumeriques.com/intelligence-artificielle/cette-fois-c-est-vraiment-different-le-parrain-de-l-ia-moderne-annonce-un-effondrement-societal-imminent-n247050.html" rel="noopener noreferrer">“Cette fois, c’est vraiment différent” : le parrain de l’IA moderne annonce un effondrement sociétal imminent</a> • FR • 5 min<br/>
Geoffrey Hinton alerte sur les pertes d’emplois, l’armement autonome et l’inaction économique. Il plaide pour un moratoire sur des systèmes dépassant les capacités humaines, relançant le débat politique. (Il s’égosille depuis trois ans.)</p>
<p><a href="https://www.theverge.com/ai-artificial-intelligence/827820/large-language-models-ai-intelligence-neuroscience-problems" rel="noopener noreferrer">La ruée vers l’IA repose sur une erreur fondamentale</a> • EN • 9 min<br/>
Un essai soutient que les grands modèles manipulent surtout des régularités linguistiques, pas le raisonnement. La suite passerait par des représentations du monde plus riches et des architectures hybrides.</p>
<p><a href="https://www.tomsguide.com/ai/chatgpt-is-losing-the-ai-battle-on-all-sides-heres-why-anthropic-and-gemini-are-pulling-ahead" rel="noopener noreferrer">ChatGPT perd la bataille de l’IA sur tous les fronts — voici pourquoi Anthropic et Gemini prennent l’avantage</a> • EN • 7 min<br/>
Google progresse sur le raisonnement et la vision. Claude se démarque sur le code et l’usage en entreprise. (J’en arrive aux mêmes conclusions.)</p>]]></description>
      <guid isPermaLink="false">https://static.tcrouzet.com/2025/11/30/digest036/</guid>
      <enclosure url="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/2025-11-28-173836.webp" length="0" type="image/webp"/>
      <pubDate>Sun, 30 Nov 2025 17:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>De ma terrasse #35</title>
      <link>https://static.tcrouzet.com/2025/11/23/digest035/</link>
      <description><![CDATA[<img alt="De ma terrasse #35" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/2025-11-17-170855-lamaison.webp"/><p><em>Ma sélection du dimanche : <strong>11</strong> liens et une photo prise depuis ma terrasse.</em></p>
<figure><img alt="Lundi 17 novembre" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/2025-11-17-170855-lamaison.webp" width="1024"/><figcaption>Lundi 17 novembre</figcaption></figure>
<h2>Art</h2>
<p><a href="https://www.openculture.com/2025/11/an-introduction-to-hilma-af-klint.html" rel="noopener noreferrer">Introduction à Hilma af Klint : peintre oubliée, aujourd’hui pionnière célébrée de l’art abstrait</a> • EN • 4 min <br/>
Artiste suédoise ayant produit des œuvres abstraites dès 1906, soit plusieurs années avant Kandinsky, elle reste méconnue du grand public malgré une reconnaissance récente qui bouleverse l’histoire de l’art moderne.</p>
<h2>Astuces</h2>
<p><a href="https://www.talkandroid.com/518579-gmail-trick-convert-pdf-word/" rel="noopener noreferrer">Convertir un PDF en Word directement depuis Gmail sans aucun téléchargement</a> • EN • 5 min <br/>
Une méthode simple exploitant Google Drive pour transformer n’importe quel PDF en document éditable, évitant ainsi les sites douteux et les logiciels coûteux.</p>
<h2>Environnement</h2>
<p><a href="https://www.theguardian.com/environment/2025/nov/17/france-wildlife-insect-bird-numbers-rise-neonicotinoid-pesticide-ban-aoe" rel="noopener noreferrer">Les oiseaux de France montrent des signes de rétablissement après l’interdiction des pesticides néonicotinoïdes</a> • EN • 6 min <br/>
Quatre ans après l’interdiction, les populations d’oiseaux insectivores ont augmenté de 2 à 3 %, première preuve tangible que bannir ces substances toxiques pour les abeilles permet à la faune de se reconstituer progressivement.</p>
<p><a href="https://newatlas.com/technology/ultrasonic-water-harvester/" rel="noopener noreferrer">Un dispositif à ultrasons extrait de l’eau potable de l’air ambiant en quelques minutes</a> • EN • 6 min <br/>
Des chercheurs du MIT utilisent des vibrations sonores pour libérer les molécules d’eau capturées dans des matériaux absorbants, un procédé 45 fois plus efficace que l’évaporation solaire et qui pourrait fournir de l’eau potable même dans les régions arides.</p>
<h2>Sciences et technologies</h2>
<p><a href="https://gizmodo.com/nasa-threw-virtually-everything-its-got-at-this-interstellar-visitor-heres-what-it-captured-2000688431" rel="noopener noreferrer">La NASA mobilise tous ses moyens pour observer le visiteur interstellaire 3I/ATLAS</a> • EN • 7 min <br/>
Mars Reconnaissance Orbiter, Lucy, Perseverance et d’autres instruments spatiaux ont capturé des images inédites de cette comète venue d’un autre système stellaire, offrant un aperçu rare des conditions de formation planétaire au-delà de notre voisinage cosmique.</p>
<p><a href="https://spectrum.ieee.org/underground-nuclear-reactor-deep-fission" rel="noopener noreferrer">Le projet de Deep Fission pour des réacteurs nucléaires souterrains</a> • EN • 8 min <br/>
Cette startup californienne compte enterrer ses petits réacteurs modulaires à 1,6 km de profondeur, utilisant le poids d’un milliard de tonnes de roche comme système de confinement naturel pour produire une énergie nucléaire moins coûteuse et plus sûre.</p>
<p><a href="https://neurosciencenews.com/arginine-supplement-alzheimers-29966/" rel="noopener noreferrer">Un complément alimentaire prometteur bloque l’accumulation d’amyloïde dans la maladie d’Alzheimer</a> • EN • 5 min <br/>
L’arginine, un acide aminé naturel déjà utilisé en clinique, réduit significativement les plaques amyloïdes et l’inflammation cérébrale dans des modèles animaux, ouvrant la voie à des essais humains rapides grâce à son profil de sécurité établi.</p>
<p><a href="https://www.quantamagazine.org/cosmic-paradox-reveals-the-awful-consequence-of-an-observer-free-universe-20251119/" rel="noopener noreferrer">Un paradoxe cosmique révèle l’effroyable conséquence d’un univers sans observateur</a> • EN • 12 min <br/>
Des physiciens théoriques découvrent qu’un univers décrit objectivement, sans observateur, ne pourrait exister que dans un seul état quantique unique, suggérant que la complexité cosmique elle-même dépend de la présence d’observateurs pour acquérir un sens.</p>
<h2>Intelligence artificielle</h2>
<p><a href="https://theconversation.com/learning-with-ai-falls-short-compared-to-old-fashioned-web-search-269760" rel="noopener noreferrer">Apprendre avec l’IA produit des résultats inférieurs à la recherche web traditionnelle</a> • EN • 5 min <br/>
Sept études portant sur plus de 10 000 participants démontrent que les utilisateurs de modèles de langage développent une connaissance plus superficielle qu’avec Google, car la synthèse automatique transforme l’apprentissage actif en processus passif.</p>
<p><a href="https://futurism.com/artificial-intelligence/universal-jailbreak-ai-poems" rel="noopener noreferrer">Des scientifiques découvrent un jailbreak universel pour presque toutes les IA</a> • EN • 6 min <br/>
Transformer des requêtes dangereuses en poèmes suffit à contourner les garde-fous des chatbots les plus sophistiqués, avec des taux de réussite atteignant 100 % pour certains modèles, révélant des failles fondamentales dans les méthodes actuelles de sécurité algorithmique.</p>
<p><a href="https://broligarchy.substack.com/p/the-great-ai-bubble" rel="noopener noreferrer">La grande bulle de l’IA</a> • EN • 10 min <br/>
Mille milliards de dollars investis dans une économie circulaire de prêts, de dettes et de promesses technologiques non tenues, centrée sur OpenAI, constituent une menace systémique pour l’économie américaine selon des investisseurs aguerris de la Silicon Valley.</p>]]></description>
      <guid isPermaLink="false">https://static.tcrouzet.com/2025/11/23/digest035/</guid>
      <enclosure url="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/2025-11-17-170855-lamaison.webp" length="0" type="image/webp"/>
      <pubDate>Sun, 23 Nov 2025 17:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>De ma terrasse #34</title>
      <link>https://static.tcrouzet.com/2025/11/16/digest034/</link>
      <description><![CDATA[<img alt="De ma terrasse #34" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/2025-11-10-071958-lamaison.webp"/><p><em>Ma sélection du dimanche : <strong>14</strong> liens et une photo prise depuis ma terrasse.</em></p>
<figure><img alt="Matin, 10 novembre" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/2025-11-10-071958-lamaison.webp" width="1024"/><figcaption>Matin, 10 novembre</figcaption></figure>
<h2>Culture et littérature</h2>
<p><a href="https://textverdunkelung.de/neue-textverdunkelungen/" rel="noopener noreferrer">Neues – Textverdunkelung</a> • DE • 2 min<br/>
Sublime textes caviardés (même si je ne sais pas les déchiffrer).</p>
<p><a href="https://www.mentalfloss.com/literature/books/books-won-hugo-and-nebula-awards" rel="noopener noreferrer">24 romans qui ont remporté à la fois les prix Hugo et Nebula</a> • EN • 8 min<br/>
L’article recense les 24 livres qui ont obtenu ces deux distinctions majeures de la SF la même année, de <em>Dune</em> de Frank Herbert en 1965 à <em>Network Effect</em> de Martha Wells en 2020.</p>
<h2>Santé et cognition</h2>
<p><a href="https://neurosciencenews.com/speech-cognitive-decline-29922/" rel="noopener noreferrer">Nos mots peuvent révéler un déclin cognitif précoce</a> • EN • 4 min<br/>
Des chercheurs ont découvert que le timing de la parole quotidienne — y compris les pauses, les mots de remplissage et les schémas subtils — reflète fortement la fonction exécutive, un système cognitif clé qui soutient la mémoire et la pensée flexible. Parce que la parole est facile à collecter et exempte d’effets de pratique, elle offre un moyen évolutif de surveiller les changements cérébraux précoces liés au risque de démence.</p>
<p><a href="https://www.sciencealert.com/venting-doesnt-reduce-anger-but-something-else-does-study-discovers" rel="noopener noreferrer">Se défouler ne réduit pas la colère, mais quelque chose d’autre le fait</a> • EN • 4 min<br/>
Une méta-analyse de 154 études sur la colère a trouvé peu de preuves que se défouler aide, bien au contraire. La clé pour réduire la colère est de diminuer l’excitation physiologique : les activités calmantes comme le yoga à flux lent, la pleine conscience, la relaxation musculaire progressive, la respiration diaphragmatique se révèlent plus efficaces.</p>
<p><a href="https://www.euronews.com/health/2025/11/11/sacrebleu-speaking-more-than-one-language-may-help-slow-down-ageing-study-finds" rel="noopener noreferrer">Parler plus d’une langue peut aider à ralentir le vieillissement</a> • EN • 3 min<br/>
En analysant les données d’enquête de plus de 80 000 personnes âgées de 51 à 90 ans dans 27 pays européens, les chercheurs ont conclu que les personnes qui ne parlaient qu’une seule langue étaient plus susceptibles de connaître un vieillissement accéléré. Pendant ce temps, les Européens multilingues avaient deux fois moins de chances de connaître un vieillissement accéléré, en moyenne.</p>
<p><a href="https://www.sciencealert.com/scientists-discover-a-viral-cause-of-one-of-the-most-common-cancers" rel="noopener noreferrer">Des scientifiques découvrent une cause virale de l’un des cancers les plus courants</a> • EN • 4 min<br/>
Un type courant de papillomavirus humain (HPV) pourrait être plus dangereux qu’on ne le pensait. Le virus, connu sous le nom de bêta-HPV, était censé dans de rares cas contribuer au cancer de la peau en aggravant les dommages UV, mais une étude récente suggère qu’il peut en fait détourner les cellules du corps pour stimuler directement la croissance du cancer.</p>
<h2>Sciences et découvertes</h2>
<p><a href="https://www.sciencealert.com/neanderthals-may-never-have-truly-gone-extinct-study-reveals" rel="noopener noreferrer">Les Néandertaliens ne se sont peut-être jamais éteints</a> • EN • 4 min<br/>
Un nouveau modèle mathématique explore un scénario fascinant dans lequel les Néandertaliens ont progressivement disparu non pas par « extinction véritable » mais par absorption génétique dans une espèce plus prolifique : nous. Selon l’analyse, la longue « histoire d’amour » entre Homo sapiens et Néandertaliens aurait pu conduire à une absorption génétique presque complète en 10 000 à 30 000 ans.</p>
<p><a href="https://www.rd.com/article/cars-that-birds-poop-on-the-most/" rel="noopener noreferrer">Nouvelle étude : les oiseaux sont plus susceptibles de faire leurs besoins sur certaines voiture</a> • EN • 3 min<br/>
Une étude menée auprès de 1 000 conducteurs américains révèle que certains types de voitures sont plus souvent victimes des déjections d’oiseaux que d’autres. La couleur la plus ciblée est le marron, suivie par le rouge, le noir, le jaune/orange, le bleu, le blanc et enfin l’argenté/gris. Parmi les marques les plus touchées : Ram, Jeep, Chevrolet, Nissan et Dodge. (Ça m’a fait beaucoup rire.)</p>
<h2>Transition énergétique</h2>
<p><a href="https://cleantechnica.com/2025/11/13/the-short-list-of-climate-actions-that-will-work-2/" rel="noopener noreferrer">La liste courte des actions climatiques qui fonctionneront</a> • EN • 25 min<br/>
Une présentation exhaustive des solutions climatiques réellement efficaces : électrifier tout, surdimensionner la production renouvelable, construire des réseaux et marchés à l’échelle continentale, développer le stockage d’énergie (batteries, hydroélectricité pompée, biométhane), corriger les pratiques agricoles, fixer le prix du carbone, et fermer stratégiquement le charbon et le gaz. L’auteur démonte le nucléaire, l’hydrogène pour l’énergie et la capture du carbone.</p>
<p><a href="https://cleantechnica.com/2025/11/12/you-snooze-you-lose-us-president-fails-to-stop-tandem-perovskite-solar-cells-from-happening/" rel="noopener noreferrer">Les combustibles fossiles ne peuvent pas rivaliser avec les nouvelles cellules solaires pérovskite-silicium</a> • EN • 5 min<br/>
Des cellules solaires en pérovskite moins coûteuses et plus performantes commencent enfin à émerger du laboratoire, consolidant davantage le Soleil comme la source de nouveaux kilowatts la plus économique, accessible et abondante pour le réseau mondial. L’entreprise américaine Tandem PV affirme que ses panneaux génèrent 30 % de puissance en plus que le panneau solaire en silicium moyen.</p>
<h2>Intelligence artificielle</h2>
<p><a href="https://fortune.com/2025/11/14/anthropic-disrupted-first-documented-large-scale-ai-cyberattack-claude-agentic/" rel="noopener noreferrer">Anthropic affirme avoir contrecarré la première cyberattaque à grande échelle orchestrée par l’intelligence artificielle</a> • EN • 8 min<br/>
L’entreprise californienne a détecté une campagne d’espionnage sophistiquée menée par un groupe chinois parrainé par l’État, qui a manipulé l’outil Claude Code pour tenter d’infiltrer environ 30 cibles mondiales. Les attaquants ont divisé leurs attaques en petites tâches apparemment innocentes que Claude exécutait sans contexte malveillant complet, permettant à l’IA d’inspecter de manière autonome l’infrastructure numérique, d’identifier les bases de données les plus précieuses, d’écrire du code d’exploitation, de récolter des identifiants d’utilisateurs et d’organiser des données volées avec une supervision humaine minimale.</p>
<p><a href="https://substack.com/home/post/p-178675212" rel="noopener noreferrer">L’IA ne tue pas le travail, elle tue l’argent</a> • EN • 7 min<br/>
Ce qui disparaît n’est pas l’emploi rémunéré mais la monnaie elle-même, retirée dans la spéculation pure tandis que le vrai travail — soins, enseignement, réparation, transmission — se noie dans un désert monétaire. L’auteur propose trois piliers pour un monde possible : le multicast (réseau décentralisé), l’IA distribuée (intelligence collective) et la monnaie symétrique (dividende universel).</p>
<p><a href="https://decrypt.co/347823/5-hottest-ai-powered-side-hustles-actually-seem-plausible" rel="noopener noreferrer">Les 5 activités parallèles les plus en vogue alimentées par l’IA qui semblent rentables</a> • EN • 6 min<br/>
Des outils comme ChatGPT, Midjourney et Runway alimentent un boom de contenus « sans visage » générant des revenus publicitaires et d’affiliation. Les gagnants utilisent l’automatisation pour évoluer, en particulier dans des niches comme les conseils santé, les vidéos UGC et les modèles de produits numériques, bien que le succès nécessite souvent des tests, des ajustements SEO et de la viralité. (C’est juste terrible.)</p>
<p><a href="https://www.techdirt.com/2025/11/10/hey-microsoft-are-you-guys-also-cool-with-dhs-and-trump-using-halo-imagery-for-fascism/" rel="noopener noreferrer">Hé, Microsoft : êtes-vous d’accord que Trump utilise l’imagerie de Halo pour le fascisme ?</a> • EN • 4 min<br/>
La Maison Blanche a publié une image générée par IA montrant le président Donald Trump habillé en Master Chief de la série Halo, suivie d’un message du compte officiel du Department of Homeland Security montrant une capture d’écran de Halo avec le message « détruire le Flood — rejoignez l’ICE ». Microsoft n’a rien dit sur cette utilisation de sa propriété intellectuelle, contrairement aux créateurs de la franchise qui ont exprimé leur dégoût.</p>]]></description>
      <guid isPermaLink="false">https://static.tcrouzet.com/2025/11/16/digest034/</guid>
      <enclosure url="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/2025-11-10-071958-lamaison.webp" length="0" type="image/webp"/>
      <pubDate>Sun, 16 Nov 2025 17:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>De ma terrasse #33</title>
      <link>https://static.tcrouzet.com/2025/11/09/digest033/</link>
      <description><![CDATA[<img alt="De ma terrasse #33" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/2025-11-09-075526.webp"/><p><em>Ma sélection du dimanche : <strong>8</strong> liens et une photo prise depuis ma terrasse. (Peu de lecture cette semaine, j’ai écrit un très long article qui a nécessité beaucoup de programmation. <a href="https://tcrouzet.com/books/rush/">Au fait, Rush est sorti.</a>)</em></p>
<figure><img alt="Première neige" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/2025-11-09-075526.webp" width="1024"/><figcaption>Première neige</figcaption></figure>
<h2>Sciences et cognition</h2>
<p><a href="https://www.sciencealert.com/massive-new-map-reveals-300000-km-of-ancient-roman-roads" rel="noopener noreferrer">Une nouvelle carte révèle 300 000 km de routes romaines antiques</a> • EN • 7 min<br/>
Le projet Itiner-e double la longueur connue du réseau routier romain, mais ne représente que 3 % du réseau total. Les principaux carrefours se situaient dans la vallée du Pô et le corridor alpin, Rome étant finalement un cul-de-sac terrestre.</p>
<p><a href="https://www.sciencealert.com/scientists-reveal-a-clever-trick-to-help-win-rock-paper-scissors" rel="noopener noreferrer">Des scientifiques révèlent une astuce pour gagner à pierre-papier-ciseaux</a> • EN • 6 min<br/>
L’hyperscanning révèle que les joueurs qui perdent sont ceux dont le cerveau garde trace des coups précédents. Les gagnants parviennent à ignorer l’historique et restent imprévisibles, une capacité difficile pour notre cerveau câblé pour détecter des patterns.</p>
<p><a href="https://www.sciencealert.com/we-were-wrong-about-fasting-massive-review-finds" rel="noopener noreferrer">Nous nous sommes trompés sur le jeûne, révèle une vaste méta-analyse</a> • EN • 5 min<br/>
Aucune différence significative de performance cognitive n’a été observée chez les adultes à jeun versus nourris, selon 71 études portant sur 3 484 participants. Seuls les enfants et adolescents montrent des baisses de performance sans petit-déjeuner.</p>
<h2>Technologies et business</h2>
<p><a href="https://newatlas.com/materials/roof-paint-blocks-sunlight-collects-water/" rel="noopener noreferrer">Cette peinture de toit bloque 97 % de la lumière solaire et capte l’eau de l’air</a> • EN • 6 min<br/>
Un revêtement polymère nano-ingénié réfléchit les rayons solaires et collecte la rosée par condensation, produisant jusqu’à 390 ml d’eau par mètre carré quotidiennement. La structure poreuse assure durabilité sans pigments dégradables aux UV.</p>
<p><a href="https://www.presse-citron.net/scandale-hallucinant-meta-arnaques-publicites-profits/" rel="noopener noreferrer">Nouveau scandale : Meta se fiche royalement de ses utilisateurs</a> • FR • 5 min<br/>
Meta aurait tiré 10 % de son chiffre d’affaires 2024 de publicités frauduleuses, soit 16 milliards de dollars, en facturant plus cher les annonceurs suspects plutôt que de les bloquer. L’entreprise anticipe un milliard d’amendes, moins coûteux que les profits générés.</p>
<h2>Intelligence artificielle</h2>
<p><a href="https://www.livescience.com/technology/artificial-intelligence/some-people-love-ai-others-hate-it-heres-why" rel="noopener noreferrer">Pourquoi certaines personnes aiment l’IA et d’autres la détestent</a> • EN • 8 min<br/>
Notre cerveau projette des intentions humaines sur les machines et réagit plus sévèrement à leurs erreurs qu’à celles des humains. Cette aversion algorithmique s’explique par notre besoin de comprendre les décisions et notre difficulté à faire confiance aux boîtes noires.</p>
<p><a href="https://www.sciencefocus.com/news/wikipedia-ai" rel="noopener noreferrer">Comment l’IA pourrait bientôt être utilisée par Wikipédia, selon son fondateur</a> • EN • 4 min<br/>
Jimmy Wales envisage l’IA comme outil de maintenance pour détecter informations manquantes et biais, mais reste sceptique sur sa capacité à rédiger des articles complets. L’encyclopédie sert déjà de base d’entraînement majeure pour les modèles de langage.</p>
<p><a href="https://www.nature.com/articles/d41586-025-03570-y" rel="noopener noreferrer">L’IA peut-elle être véritablement créative ?</a> • EN • 12 min<br/>
Les modèles génératifs rivalisent avec les humains dans les tests de créativité, mais peinent à produire des hypothèses scientifiques novatrices et manquent de curiosité pour réviser leurs idées. L’authenticité et l’intentionnalité restent des qualités distinctement humaines selon les chercheurs.</p>]]></description>
      <guid isPermaLink="false">https://static.tcrouzet.com/2025/11/09/digest033/</guid>
      <enclosure url="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/2025-11-09-075526.webp" length="0" type="image/webp"/>
      <pubDate>Sun, 09 Nov 2025 17:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
