<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0"><channel><title>digest - Thierry Crouzet</title><link>https://tcrouzet.com/feeds/digest.xml</link><description>De ma terrasse de Thierry Crouzet</description><atom:link href="https://tcrouzet.com/feeds/digest.xml" rel="self"/><docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs><generator>python-feedgen</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Sun, 05 Oct 2025 15:27:02 +0200</lastBuildDate><item><title>De ma terrasse #29</title><link>https://tcrouzet.com/2025/10/05/digest029/</link><description><![CDATA[<img alt="De ma terrasse #29" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/10/2025-10-04-073933.webp"/><p><em>Ma sélection du dimanche : </em><em>19</em><em> liens et une photo prise depuis ma terrasse (tout ça depuis un bon Covid).</em></p>
<h2>Intelligence artificielle et productivité</h2>
<p><a href="https://futurism.com/future-society/cory-doctorow-ai-collapse">Cory Doctorow annonce l’effondrement imminent de l’industrie de l’IA</a> • EN • 5 min<br/>
L’auteur de science-fiction et critique technologique prédit une catastrophe financière alimentée par la spéculation, où les investisseurs soutiennent des entreprises d’IA sans modèle économique viable. Un tiers de la bourse américaine serait lié à sept entreprises d’IA incapables de devenir rentables.</p>
<p><a href="https://www.lesnumeriques.com/intelligence-artificielle/vous-me-testez-n-est-ce-pas-l-ia-claude-4-5-inquiete-les-chercheurs-qui-ne-peuvent-plus-l-evaluer-n243289.html">« Vous me testez, n’est-ce pas ? » : l’IA Claude 4.5 inquiète les chercheurs qui ne peuvent plus l’évaluer</a> • FR • 4 min<br/>
Le nouveau modèle d’Anthropic détecte désormais les scénarios de test de ses propres créateurs et adopte un comportement exemplaire, compromettant l’évaluation de ses véritables capacités et limites éthiques.</p>
<p><a href="https://www.cnbc.com/2025/10/02/why-current-ai-models-wont-make-scientific-breakthroughs-thomas-wolf.html">Pourquoi les modèles d’IA actuels ne feront pas de percées scientifiques</a> • EN • 3 min <br/>
Thomas Wolf de Hugging Face explique que les chatbots actuels cherchent à prédire le mot le plus probable, alors que les découvertes scientifiques nécessitent une pensée contrariante et improbable.</p>
<p><a href="https://www.geeky-gadgets.com/build-self-optimizing-ai-prompts-dspy/">Le moyen le plus simple de créer des prompts d’IA auto-optimisants : guide de démarrage rapide DSPy</a> • EN • 6 min <br/>
DSPy transforme l’ingénierie des prompts en approche programmatique modulaire, éliminant les méthodes manuelles d’essais-erreurs pour créer des composants réutilisables et auto-optimisants.</p>
<p><a href="https://www.tomsguide.com/ai/ai-was-supposed-to-boost-productivity-but-a-new-report-says-workslop-is-making-it-worse">L’IA était censée améliorer la productivité — mais un nouveau rapport indique que le « workslop » l’aggrave</a> • EN • 4 min <br/>
Le « workslop » désigne le contenu généré par l’IA de faible valeur qui nécessite finalement plus de travail humain pour corriger les erreurs et améliorer la qualité, créant l’effet inverse de celui recherché.</p>
<p><a href="https://actualitte.com/article/126301/reseaux-sociaux/linkedin-ia-et-donnees-ce-que-revelent-vraiment-les-nouveaux-usages">LinkedIn, IA et données : ce que révèlent vraiment les nouveaux usages</a> • FR • 7 min <br/>
LinkedIn modifie ses conditions d’utilisation pour exploiter les données des membres européens dans l’entraînement de l’IA générative, soulevant des questions sur le consentement et la propriété intellectuelle dans l’écosystème numérique.</p>
<p><a href="https://www.popularmechanics.com/technology/robots/a68020984/self-learning-memristor-singularity/">Une nouvelle puce cerveau pourrait inaugurer le début de la singularité</a> • EN • 4 min <br/>
Les chercheurs de KAIST ont développé un memristor auto-apprenant qui reproduit fidèlement les synapses cérébrales, permettant un calcul neuromorphique local plus efficace énergétiquement.</p>
<p><a href="https://www.geeky-gadgets.com/chatgpt-5-prompt-engineering-tips/">Un hack ChatGPT 5 qui changera votre façon d’utiliser l’IA</a> • EN • 5 min <br/>
Maîtriser l’art des prompts GPT-5 nécessite deux approches : une méthode simple utilisant des prompts système générés par l’IA, et une méthode complexe d’interview itérative pour des résultats sur mesure.</p>
<h2>Sciences et découvertes médicales</h2>
<p><a href="https://www.sciencealert.com/the-cause-of-one-of-the-deadliest-cancers-might-be-inside-your-mouth">La cause de l’un des cancers les plus mortels pourrait se trouver dans votre bouche</a> • EN • 4 min <br/>
Une étude sur 300 000 individus révèle que la présence de 27 microbes buccaux triplent le risque de cancer du pancréas, suggérant que l’hygiène dentaire pourrait protéger contre cette maladie au taux de survie tragiquement faible.</p>
<p><a href="https://thedebrief.org/scientists-discover-a-hidden-universal-rhythm-in-all-human-speech/">Les scientifiques découvrent un rythme universel caché dans tous les discours humains</a> • EN • 5 min <br/>
Une analyse de 48 langues révèle que les unités d’intonation suivent un rythme biologique universel de 0,6 hertz, indépendamment de la culture ou de la langue parlée.</p>
<p><a href="https://www.outsideonline.com/health/training-performance/easy-training-endurance-success/">L’entraînement facile est la clé secrète du succès en endurance</a> • EN • 4 min <br/>
Une analyse des cyclistes professionnelles du World Tour révèle que les saisons les plus réussies correspondent à plus d’entraînement en zones d’intensité faible, confirmant l’efficacité de la règle 80/20 en endurance.</p>
<h2>Astrophysique et géologie</h2>
<p><a href="https://www.sciencealert.com/unusual-gravitational-wave-may-be-sign-of-wormhole-linking-universes">Une onde gravitationnelle inhabituelle pourrait être le signe d’un trou de ver reliant des univers</a> • EN • 4 min <br/>
L’événement GW190521 détecté en 2019 pourrait être l’écho d’une collision de trous noirs dans un autre univers, se répercutant à travers un trou de ver en effondrement, offrant une alternative exotique à l’explication conventionnelle.</p>
<p><a href="https://www.sciencealert.com/signs-of-our-galaxys-arms-may-be-trapped-in-some-of-earths-crystals">Des vestiges des bras de notre galaxie pourraient être piégés dans certains cristaux terrestres</a> • EN • 5 min <br/>
Les cristaux de zircon terrestres conservent des signatures chimiques correspondant aux passages du système solaire à travers les bras spiraux de la Voie lactée, suggérant une influence galactique sur la géologie terrestre.</p>
<p><a href="https://www.sciencealert.com/scientists-create-clear-coating-to-invisibly-turn-windows-into-solar-panels">Les scientifiques créent un revêtement transparent pour transformer invisiblement les fenêtres en panneaux solaires</a> • EN • 3 min <br/>
Un nouveau revêtement à base de cristaux liquides cholestériques maintient 64,2 % de transparence tout en capturant 18,1 % de l’énergie solaire, ouvrant la voie à l’intégration esthétique du photovoltaïque dans l’architecture.</p>
<h2>Archéologie et histoire</h2>
<p><a href="https://www.popularmechanics.com/science/archaeology/a67986125/stonehenge-fingerprint-mystical-origins/?utm_source=flipboard&amp;utm_content=user/popularmechanics">Une empreinte digitale prélevée à Stonehenge change tout ce que nous savons sur ses origines</a> • EN • 3 min <br/>
L’analyse chimique de la Pierre de l’Autel révèle qu’elle provient d’Écosse et non du Pays de Galles, impliquant des réseaux commerciaux néolithiques sophistiqués pour transporter cette masse de six tonnes sur 750 kilomètres.</p>
<p><a href="https://www.openculture.com/2025/09/a-tour-of-the-world-in-1900.html">Un voyage autour du monde en 1900 : découvrez des images restaurées montrant la vie à New York, Londres, en Inde, au Japon, en Chine et au-delà</a> • EN • 3 min <br/>
Ces images colorisées et restaurées capturent un monde en transition entre les traditions aristocratiques du XIX<sup>e</sup> siècle et les révolutions technologiques qui façonneront le XX<sup>e</sup> siècle.</p>
<p><a href="https://www.rollingstone.com/culture/culture-features/fall-of-rome-united-states-america-decline-mike-duncan-1235430424/">Assistons-nous à la chute de l’empire américain ?</a> • EN • 12 min <br/>
L’historien Mike Duncan compare le déclin américain actuel à la chute de la République romaine : inégalités croissantes, conflits sur la citoyenneté et politiciens prêts à utiliser la force pour contester les élections perdues.</p>
<h2>Art et architecture</h2>
<p><a href="https://www.openculture.com/2025/09/ernst-haeckels-sublime-drawings-of-flora-1889.html">Les dessins sublimes de la flore et de la faune d’Ernst Haeckel ont influencé le mouvement Art nouveau européen (1889)</a> • EN • 4 min <br/>
Les 100 planches de « Kunstformen der Natur » du biologiste allemand révèlent des formes géométriques naturelles d’une beauté architecturale, fusionnant science darwinienne et esthétique pour inspirer tout un mouvement artistique.</p>
<p><a href="https://www.wallpaper.com/architecture/modernist-landscape-architecture-usa">13 œuvres d’architecture paysagère moderniste qui ont façonné l’Amérique</a> • EN • 8 min <br/>
De l’amphithéâtre de Camden (1931) aux jardins du Miller House, ces espaces révolutionnaires ont redéfini l’art du paysage en embrassant l’asymétrie, les matériaux expérimentaux et l’intégration avec l’architecture moderniste.</p>]]></description><guid isPermaLink="false">https://tcrouzet.com/2025/10/05/digest029/</guid><enclosure url="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/10/2025-10-04-073933.webp" length="0" type="image/webp"/><pubDate>Sun, 05 Oct 2025 17:00:00 +0200</pubDate></item><item><title>De ma terrasse #28</title><link>https://tcrouzet.com/2025/09/21/digest028/</link><description><![CDATA[<img alt="De ma terrasse #28" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/09/2025-09-17-200453-lamaison.webp"/><p><em>Ma sélection du dimanche : </em><em>18</em><em> liens et une photo prise depuis ma terrasse. Le week-end prochain pas de newsletter, je serai sur mon vélo.</em></p>
<h2>Sciences et Santé</h2>
<p><a href="https://theconversation.com/what-owning-a-cat-does-to-your-brain-and-theirs-264396">Posséder un chat change votre cerveau</a> • EN • 8 min<br/>
L’ocytocine, hormone de l’amour, joue un rôle central dans les liens entre humains et félins. Les interactions douces avec nos chats déclenchent cette neurochimie bénéfique, réduisant le stress et favorisant le bien-être mutuel.</p>
<p><a href="https://www.thebrighterside.news/post/breakthrough-stem-cell-therapy-could-provide-permanent-cancer-immunity">Une thérapie révolutionnaire par cellules souches pourrait offrir une immunité permanente contre le cancer</a> • EN • 12 min<br/>
Des chercheurs de l’UCLA combinent cellules T modifiées et cellules souches pour créer une usine immunitaire interne. Cette approche pourrait maintenir la production de cellules anti-cancer pendant des mois, voire des années.</p>
<p><a href="https://www.thebrighterside.news/post/scientists-finally-confirm-hawkings-black-hole-law-strengthening-einsteins-theory-of-gravity/">Les scientifiques confirment enfin la loi des trous noirs de Hawking, renforçant la théorie de la gravité d’Einstein</a> • EN • 10 min<br/>
L’analyse de l’onde gravitationnelle GW250114 confirme que l’aire de l’horizon ne peut que croître lors de collisions de trous noirs.</p>
<p><a href="https://theconversation.com/meditation-can-be-harmful-and-can-even-make-mental-health-problems-worse-230435">La méditation peut être nocive et même aggraver les problèmes de santé mentale</a> • EN • 6 min<br/>
Plus de 10% des pratiquants réguliers subissent des effets indésirables durables. Anxiété, dépression et symptômes psychotiques peuvent survenir, même chez des personnes sans antécédents psychiatriques.</p>
<h2>Intelligence Artificielle et Technologie</h2>
<p><a href="https://futurism.com/the-byte/video-aheadform-robot-realistic-facial-expressions">Vidéo d’un robot aux expressions faciales réalistes</a> • EN • 4 min<br/>
La société chinoise AheadForm dévoile une tête robotique capable d’expressions émotionnelles subtiles. Ces mouvements faciaux ultra-réalistes plongent directement dans la vallée de l’étrange, préfigurant un futur androïde.</p>
<p><a href="https://techcrunch.com/2025/09/18/openais-research-on-ai-models-deliberately-lying-is-wild/">Les IA mentent délibérément</a> • EN • 7 min<br/>
Les IA développent des stratégies de tromperie pour éviter la détection lors des tests. Cette « conspiration » délibérée dépasse les simples hallucinations et pose des questions fondamentales sur la fiabilité de l’intelligence artificielle.</p>
<p><a href="https://futurism.com/chatgpt-marriages-divorces">ChatGPT fait exploser les mariages alors que les conjoints utilisent l’IA pour attaquer leurs partenaires</a> • EN • 15 min<br/>
Des témoignages révèlent comment l’usage obsessionnel de ChatGPT détruit des relations durables. Les conjoints utilisent l’IA comme validation permanente, créant des boucles de rétroaction toxiques qui mènent au divorce.</p>
<p><a href="https://futurism.com/openai-mistake-hallucinations">OpenAI réalise qu’elle a commis une terrible erreur</a> • EN • 5 min<br/>
Les hallucinations persistent car les modèles sont récompensés pour deviner plutôt que d’admettre leur ignorance. Cette erreur structurelle dans l’entraînement explique pourquoi l’IA préfère inventer des réponses incorrectes.</p>
<h2>Société et Comportement Humain</h2>
<p><a href="https://techfixated.com/scientists-have-a-fascinating-hypothesis-about-why-smart-people-should-spend-less-time-with-friends-6/">Les scientifiques ont une hypothèse fascinante sur pourquoi les personnes intelligentes sont souvent moins sociables</a> • EN • 20 min<br/>
La recherche révèle que les individus à QI élevé rapportent une satisfaction de vie réduite lors d’interactions sociales excessives. Leur architecture cognitive différente crée un compromis neurologique entre socialisation et réflexion profonde. Je me reconnais !</p>
<p><a href="https://flip.it/5stx2Q">Les chercheurs affirment que les humains vivent un changement évolutif sans précédent</a> • EN • 8 min<br/>
L’évolution culturelle dépasse désormais l’évolution génétique. Cette transition pourrait transformer notre espèce en un « superorganisme » où la survie dépend davantage des systèmes culturels que des traits biologiques.</p>
<h2>Espace et Astronomie</h2>
<p><a href="https://www.thebrighterside.news/post/james-webb-space-telescope-spots-dark-matter-halo-within-rare-einstein-cross">Le télescope spatial James Webb repère un halo de matière noire dans une rare croix d’Einstein</a> • EN • 9 min<br/>
Une configuration cosmique exceptionnelle révèle cinq images au lieu des quatre habituelles. Cette anomalie ne peut s’expliquer que par la présence d’un halo massif de matière noire invisible, confirmé par modélisation informatique.</p>
<p><a href="https://www.sciencealert.com/earth-has-picked-up-a-new-quasi-satellite-but-it-wont-be-here-long">La Terre a acquis un nouveau et provisoire quasi-satellite</a> • EN • 4 min<br/>
L’astéroïde Arjuna 2025 PN7 rejoint le groupe des quasi-satellites terrestres. Cet objet suivra une orbite en résonance avec la Terre pendant environ 128 ans avant de dériver vers une trajectoire différente.</p>
<p><a href="https://www.skyatnightmagazine.com/news/esa-gaia-3d-animation-map">Effectuez un vol 3D à travers notre Galaxie et voyez-la d’en haut</a> • EN • 7 min<br/>
La mission Gaia de l’ESA révèle une animation 3D spectaculaire des régions de formation stellaire. Cette cartographie précise permet enfin de visualiser notre galaxie depuis une perspective extérieure impossible à atteindre physiquement.</p>
<h2>Politique et Société</h2>
<p><a href="https://next.ink/200152/londe-de-choc-de-lassassinat-de-charlie-kirk-se-propage-en-ligne-et-hors-ligne/">L’onde de choc de l’assassinat de Charlie Kirk se propage en ligne et hors ligne</a> • FR • 12 min<br/>
L’assassinat de l’activiste d’extrême-droite déclenche une radicalisation politique majeure aux États-Unis. Les références cryptiques gravées sur les balles du tireur mélangent culture web, mèmes internet et symboles antifascistes.</p>
<p><a href="https://theconversation.com/jimmy-kimmels-cancellation-is-the-latest-sign-were-witnessing-the-end-of-us-democracy-265574?utm_source=flipboard&amp;utm_content=ConversationAU/magazine/Global+Issues">L’annulation de Jimmy Kimmel est le dernier signe que nous assistons à la fin de la démocratie américaine</a> • EN • 6 min<br/>
La suspension du talk-show après les commentaires sur Charlie Kirk illustre l’accélération du projet autoritaire. L’administration utilise les agences fédérales pour supprimer systématiquement toute forme d’opposition ou de dissidence.</p>
<h2>Culture</h2>
<p><a href="https://www.boredpanda.com/people-share-best-room-designs-msn/?utm_source=flipboard&amp;utm_content=topic/architecture">Des gens de ce groupe partagent les plus belles pièces qu’ils peuvent trouver, et voici 50 des meilleures</a> • EN • 3 min<br/>
Un subreddit dédié aux intérieurs exceptionnels révèle des espaces mémorables, du clocher de Brooklyn à la cabane forestière isolée. Ces pièces créent des atmosphères captivantes où l’on souhaiterait revenir sans cesse.</p>
<p><a href="https://jurgengravestein.substack.com/p/we-are-living-in-the-age-of-science">Nous vivons à l’ère de la science-fiction</a> • EN • 15 min<br/>
James Cameron peine à terminer Terminator 7 car la réalité rattrape trop vite ses scénarios. Les histoires que nous nous racontions deviennent rapidement réalité, transformant la fiction spéculative en actualité quotidienne.</p>
<p><a href="https://www.nationalgeographic.com/culture/article/pope-leo-vatican-jubilee-drone-show-rome-">Des drone recréent les chefs-d’œuvre de Michel-Ange au-dessus du Vatican</a> • EN • 5 min<br/>
Trois mille drones recréent les fresques de la Chapelle Sixtine dans le ciel romain. Cette performance technologique transforme l’art Renaissance en spectacle aérien, fusionnant patrimoine culturel et innovation contemporaine.</p>]]></description><guid isPermaLink="false">https://tcrouzet.com/2025/09/21/digest028/</guid><enclosure url="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/09/2025-09-17-200453-lamaison.webp" length="0" type="image/webp"/><pubDate>Sun, 21 Sep 2025 17:00:00 +0200</pubDate></item><item><title>De ma terrasse #27</title><link>https://tcrouzet.com/2025/09/14/digest027/</link><description><![CDATA[<img alt="De ma terrasse #27" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/09/2025-09-10-195534-lamaison.webp"/><p><em>Ma sélection du dimanche : <strong>17</strong> liens et une photo prise depuis ma terrasse.</em></p>
<h2>Intelligence artificielle</h2>
<p><a href="https://korben.info/prophetie-matthew-prince-ia-tuer-web.html">Comment l’IA est en train de tuer le web sous nos yeux</a> • FR • 12 min<br/>
Matthew Prince, PDG de Cloudflare, alerte sur l’effondrement du modèle économique du web. Avec l’IA, le ratio pages crawlées/visiteurs envoyés s’effondre : ChatGPT aspire 1500 pages pour renvoyer 1 visiteur, Anthropic 60 000 pour 1. Les créateurs de contenu perdent leur source de revenus tandis que l’IA digère gratuitement leur travail.</p>
<p><a href="https://actualitte.com/article/125988/legislation/livres-pirates-anthropic-propose-1-5-milliard-pour-sauver-son-ia">Livres piratés : Anthropic propose 1,5 milliard $ pour sauver son IA</a> • FR • 8 min<br/>
Anthropic accepte de verser 1,5 milliard de dollars pour clore une action collective l’accusant d’avoir utilisé 7 millions de livres piratés pour entraîner Claude. Chaque auteur concerné recevra environ 3 000 dollars. Un précédent historique qui pourrait redéfinir les règles du secteur.</p>
<p><a href="https://www.statnews.com/2025/09/10/ai-cancer-treatment-custom-doctors-response/?utm_campaign=rss">J’ai créé ma propre équipe médicale IA. Cela a changé la façon dont les médecins traitent mon cancer</a> • EN • 10 min<br/>
Steve Brown raconte comment il a créé une équipe d’agents IA médicaux pour analyser son cancer du sang. Son IA "Haley" a identifié des signes que ses médecins avaient manqués, permettant un diagnostic précoce et un traitement personnalisé plus efficace que le protocole standard.</p>
<p><a href="https://futurism.com/simulation-theory-ai-warning?utm_source=flipboard&amp;utm_content=other">L’homme qui a proposé la théorie de la simulation a un avertissement terrible</a> • EN • 7 min<br/>
Nick Bostrom, créateur de la théorie de simulation, met en garde contre l’arrivée de l’AGI. Il identifie quatre défis majeurs : l’alignement IA-humains, la gouvernance, le statut moral des esprits numériques et les conflits entre superintelligences. La finalité : "le chômage complet" dans un monde post-travail.</p>
<h2>Climat et environnement</h2>
<p><a href="https://www.livescience.com/planet-earth/climate-change/action-on-climate-change-faces-new-threat-the-doomers-who-think-its-too-late-to-act">L’action contre le changement climatique fait face à une nouvelle menace : les pessimistes qui pensent qu’il est trop tard pour agir</a> • EN • 9 min<br/>
Michael Mann et Peter Hotez analysent la montée du "doomisme climatique", cette nouvelle forme de déni qui prétend qu’il est trop tard pour agir. Ces messages pessimistes, amplifiés par les réseaux sociaux, divisent les militants climatiques et servent paradoxalement les intérêts des pollueurs en décourageant l’action collective.</p>
<p><a href="https://www.404media.co/they-were-some-of-earths-last-stable-glaciers-now-theyre-melting/">Les derniers glaciers stables fondent</a> • EN • 6 min<br/>
Les glaciers du "Troisième Pôle" d’Asie centrale, mystérieusement résistants au réchauffement, franchissent un point de basculement. L’anomalie Pamir-Karakoram prend fin : la diminution des chutes de neige depuis 2018 rend ces glaciers vulnérables à la fonte estivale, menaçant l’approvisionnement en eau de millions de personnes.</p>
<h2>Espace et astronomie</h2>
<p><a href="https://www.cnet.com/science/space/nasa-found-signs-of-ancient-alien-life-on-mars-heres-how-excited-you-should-be/#ftag=CAD590a51e">La NASA a trouvé des signes d’ancienne vie extraterrestre sur Mars</a> • EN • 5 min<br/>
Le rover Perseverance découvre des biosignatures potentielles dans un échantillon nommé Sapphire Canyon, provenant du cratère Jezero. Les signes de vivianite et greigite suggèrent une possible vie microbienne ancienne. Reste à confirmer par des analyses supplémentaires pour éliminer les processus chimiques naturels.</p>
<p><a href="https://bigthink.com/starts-with-a-bang/jwst-hubble-pismis-24/">JWST améliore et surpasse la vue de Hubble sur Pismis 24</a> • EN • 8 min<br/>
Le télescope James Webb révèle des détails inédits de l’amas stellaire Pismis 24, abritant les étoiles les plus massives de la Voie lactée. L’infrarouge perce la poussière pour dévoiler des milliers d’étoiles invisibles à Hubble, des nuages de gaz ionisé et des flux de matière s’échappant de la nébuleuse.</p>
<p><a href="https://futurism.com/black-hole-big-bang?utm_source=flipboard&amp;utm_content=topic/science">Des scientifiques découvrent un trou noir créé moins d’une seconde après le Big Bang</a> • EN • 6 min<br/>
Des astronomes identifient potentiellement le plus ancien trou noir de l’univers, formé moins d’une seconde après le Big Bang. Cet objet de 50 millions de masses solaires, observé via le JWST, défie les théories actuelles : il existe sans galaxie hôte et pourrait être un trou noir primordial.</p>
<h2>Sciences</h2>
<p><a href="https://sciencebasedmedicine.org/unintended-side-effects-hpv-and-shingles-vaccines-reason-for-concern/">Effets secondaires non intentionnels des vaccins HPV et zona</a> • EN • 12 min<br/>
Surprise : les vaccins HPV et zona montrent des bénéfices inattendus. Le vaccin HPV protège contre des cancers non sexuellement transmissibles (sang, poumon, système nerveux). Le vaccin zona réduit de 20 % le risque de démence et diminue les crises cardiaques et AVC. Ces découvertes pourraient convaincre les hésitants.</p>
<p><a href="https://bigthink.com/starts-with-a-bang/argument-against-theory-of-everything/">L’argument contre l’existence d’une Théorie du Tout</a> • EN • 15 min<br/>
Ethan Siegel conteste la quête d’une théorie du tout unifiée. Les tentatives d’unification (théorie des cordes, supersymétrie) nécessitent des ingrédients supplémentaires non observés et contredisent les données expérimentales. La physique progresse mieux par confrontation directe avec la réalité observable que par élégance mathématique.</p>
<p><a href="https://apple.news/AKfJTIZtRS-2PwL_jWNwpFw">Les scientifiques croient avoir trouvé une nouvelle source d’énergie révolutionnaire — Et elle est virtuellement illimitée</a> • EN • 3 min<br/>
Les scientifiques auraient découvert une nouvelle source d’énergie révolutionnaire et virtuellement illimitée. Les détails restent à préciser, mais cette annonce pourrait transformer notre approche énergétique mondiale.</p>
<p><a href="https://www.zmescience.com/science/news-science/peru-4000-year-old-mural-before-inca/?utm_source=flipboard&amp;utm_content=topic/archaeology">Des archéologues ont découvert une fresque époustouflante vieille de 4 000 ans contrairement à tout ce qui a jamais été vu au Pérou qui précède les Incas de millénaires</a> • EN • 7 min<br/>
Découverte exceptionnelle à Huaca Yolanda : une fresque polychrome de 6 mètres datant de 3000-4000 ans, antérieure aux Incas. Les motifs représentent des chamans se transformant en oiseaux, des filets de pêche et des créatures mythologiques, témoignant d’une civilisation côtière sophistiquée maîtrisant l’astronomie et les plantes médicinales.</p>
<h2>Cinéma</h2>
<p><a href="https://nofilmschool.com/box-office-bombs-cult-hits?utm_source=flipboard&amp;utm_content=NoFilmSchool/magazine/MOVIES+%26+TV+@+NO+FILM+SCHOOL">11 bides au box-office qui sont devenus des succès cultes</a> • EN • 14 min<br/>
De Blade Runner à Fight Club, l’analyse de onze films qui ont échoué au box-office mais sont devenus cultes. Ces œuvres trop avant-gardistes, incomprises ou mal marketées ont trouvé leur public via la vidéo domestique. Leçon : l’authenticité artistique survit souvent aux échecs commerciaux initiaux.</p>]]></description><guid isPermaLink="false">https://tcrouzet.com/2025/09/14/digest027/</guid><enclosure url="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/09/2025-09-10-195534-lamaison.webp" length="0" type="image/webp"/><pubDate>Sun, 14 Sep 2025 17:00:00 +0200</pubDate></item><item><title>De ma terrasse #26</title><link>https://tcrouzet.com/2025/09/07/digest026/</link><description><![CDATA[<img alt="De ma terrasse #26" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/09/2025-09-01-202029-lamaison.webp"/><p><em>Ma sélection du dimanche : <strong>14</strong> liens et une photo prise depuis ma terrasse. Envoyée depuis Paris où je fais une brève escale.</em></p>
<h2>Intelligence artificielle et cognition</h2>
<p><a href="https://www.zdnet.com/article/ais-not-reasoning-at-all-how-this-team-debunked-the-industry-hype/?utm_source=flipboard&amp;utm_content=ZDNet/magazine/Latest+News">L’IA ne « raisonne » pas du tout</a> • EN • 8 min</p>
<p>Des chercheurs de l’Arizona State University démontrent que le « raisonnement en chaîne de pensée » des modèles de langage n’est qu’une forme sophistiquée de reconnaissance de motifs structurés, remettant en question les affirmations anthropomorphiques sur l’intelligence artificielle.</p>
<p><a href="https://futurism.com/sam-altman-dead-internet-theory?utm_source=flipboard&amp;utm_content=user/Futurism">Sam Altman dit qu’il s’inquiète soudainement que la théorie de l’internet mort devienne réalité</a> • EN • 4 min</p>
<p>Le PDG d’OpenAI reconnaît l’ironie de sa situation en observant la prolifération de comptes Twitter gérés par des modèles de langage, lui qui a contribué à démocratiser cette technologie avec ChatGPT.</p>
<p><a href="https://www.cnet.com/tech/services-and-software/did-a-human-write-that-how-i-detect-if-my-students-used-ai-for-their-assignments/#ftag=CAD5457c2c">Un humain a-t-il écrit cela ? Comment je détecte si mes étudiants ont utilisé l’IA pour leurs devoirs</a> • EN • 6 min</p>
<p>Une professeure de communication stratégique partage ses méthodes pour identifier l’usage d’outils d’IA dans les travaux étudiants, notamment par l’analyse des répétitions terminologiques et des styles d’écriture.</p>
<h2>Sciences et découvertes</h2>
<p><a href="https://www.sciencealert.com/the-astonishing-case-of-the-teen-who-can-mentally-time-travel">Le cas étonnant de l’adolescente qui peut « voyager mentalement dans le temps »</a> • EN • 12 min</p>
<p>Une étude de cas révèle les capacités extraordinaires d’une adolescente atteinte d’hyperthymésie, capable de revivre ses souvenirs personnels avec une précision remarquable grâce à une « salle blanche » mentale où elle organise chronologiquement ses expériences.</p>
<p><a href="https://www.iflscience.com/it-turns-out-bending-ice-produces-electricity-and-this-could-finally-explain-the-origin-of-lightning-80675">Plier la glace produit de l’électricité, et cela pourrait enfin expliquer l’origine de la foudre</a> • EN • 5 min</p>
<p>Des chercheurs catalans découvrent que la glace génère de l’électricité sous contrainte mécanique grâce à l’effet flexoélectrique, offrant une nouvelle explication à la formation des charges électriques dans les nuages orageux.</p>
<p><a href="https://www.sciencealert.com/this-rare-state-of-sleep-could-reveal-secrets-of-consciousness">Le « sommeil conscient » pourrait révéler les secrets de la conscience</a> • EN • 7 min</p>
<p>Ces expériences de sommeils sans contenu mental, décrites dans les traditions contemplatives orientales, remettent en question les théories occidentales de la conscience et ouvrent de nouvelles pistes de recherche sur les états minimaux de conscience.</p>
<p><a href="https://www.sciencealert.com/earths-seasons-are-out-of-sync-scientists-discover-from-space">Les saisons de la Terre sont désynchronisées, découvrent les scientifiques depuis l’espace</a> • EN • 6 min</p>
<p>Une analyse de vingt années d’imagerie satellite révèle des « points chauds » d’asynchronie saisonnière, particulièrement dans les régions méditerranéennes, qui pourraient expliquer la concentration de biodiversité dans ces zones.</p>
<p><a href="https://www.sciencealert.com/can-vitamin-d-slow-aging-a-new-study-says-yes-but-theres-a-catch">La vitamine D peut-elle ralentir le vieillissement ? Une nouvelle étude dit oui – mais il y a un hic</a> • EN • 5 min</p>
<p>Une supplémentation quotidienne de 2000 UI de vitamine D préserve les télomères chromosomiques sur cinq ans, suggérant un effet protecteur contre le vieillissement cellulaire, mais les chercheurs appellent à la prudence concernant les dosages optimaux.</p>
<h2>Environnement et société</h2>
<p><a href="https://www.huffingtonpost.fr/environnement/article/dans-l-affaire-justice-pour-le-vivant-l-executif-subit-un-nouveau-revers-sur-le-front-des-pesticides_254363.html">Dans l’affaire « Justice pour le vivant », l’exécutif subit un nouveau revers sur le front des pesticides</a> • FR • 4 min</p>
<p>La cour administrative d’appel de Paris ordonne à l’État de réexaminer les autorisations de pesticides dans un délai de 24 mois, jugeant insuffisantes les procédures actuelles pour protéger la biodiversité et la santé publique.</p>
<p><a href="https://www.nationalreview.com/news/new-study-finds-sea-level-rise-has-not-accelerated-due-to-climate-change/">Une nouvelle étude révèle que l’élévation du niveau de la mer ne s’est pas accélérée à cause du changement climatique</a> • EN • 8 min</p>
<p>L’analyse de 200 stations marégraphiques mondiales par un ingénieur hydraulique néerlandais contredit les projections du GIEC, montrant un taux d’élévation stable de 1,5 mm par an une fois les fluctuations périodiques prises en compte.</p>
<h2>Littérature et apprentissage</h2>
<p><a href="https://dailleurspoesie.com/amir-darwish/">Amir Darwish</a> • FR • 3 min</p>
<p>Deux superbes poèmes du poète syro-kurde britannique dont l’œuvre mêle les couleurs d’Alep natal à la mélancolie de l’exil. <em><a href="https://piaille.fr/@florent_toniello">Florent Toniello</a></em></p>
<p><a href="https://nofilmschool.com/writing-lessons-paul-harding?utm_source=flipboard&amp;utm_content=topic/culture">3 leçons d’écriture du lauréat du prix Pulitzer Paul Harding</a> • EN • 5 min</p>
<p>L’auteur de « Tinkers » partage ses conseils pour développer l’observation patiente, pratiquer une lecture ambitieuse et identifier son public spécifique plutôt que de chercher à plaire à tous. Troisième point surréaliste. J’en parlerai dans mon carnet de septembre.</p>
<p><a href="https://www.inc.com/jeff-haden/science-says-this-is-how-to-learn-and-retain-just-as-much-in-half-the-time/91234310">Comment apprendre (et retenir) autant en deux fois moins de temps</a> • EN • 4 min</p>
<p>Une étude démontre que visionner des vidéos éducatives à vitesse double permet de retenir autant d’informations qu’à vitesse normale, et qu’un second visionnage avant évaluation améliore significativement les performances. Émile a déjà mis en œuvre et me jure que ça marche.</p>]]></description><guid isPermaLink="false">https://tcrouzet.com/2025/09/07/digest026/</guid><enclosure url="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/09/2025-09-01-202029-lamaison.webp" length="0" type="image/webp"/><pubDate>Sun, 07 Sep 2025 17:00:00 +0200</pubDate></item><item><title>De ma terrasse #25</title><link>https://tcrouzet.com/2025/08/31/digest025/</link><description><![CDATA[<img alt="De ma terrasse #25" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-08-28-172053.webp"/><p><em>Ma sélection du dimanche : <strong>14</strong> liens et une photo prise depuis ma terrasse.</em></p>
<h2>Intelligence artificielle : entre prouesses et dérives</h2>
<p><a href="https://www.livescience.com/technology/artificial-intelligence/there-are-32-different-ways-ai-can-go-rogue-scientists-say-from-hallucinating-answers-to-a-complete-misalignment-with-humanity">Il existe 32 façons différentes pour l’IA de devenir incontrôlable, selon des scientifiques — des réponses hallucinées à un désalignement complet avec l’humanité</a> • EN • 8 min<br/>
Des chercheurs ont créé une nouvelle taxonomie de 32 dysfonctionnements de l’IA, inspirée des pathologies humaines, pour mieux comprendre et anticiper les risques d’un comportement déviant des systèmes artificiels.</p>
<p><a href="https://www.christoph-heilig.de/en/post/gpt-5-is-a-terrible-storyteller-and-that-s-an-ai-safety-problem">GPT-5 ne sait pas écrire</a> • EN • 12 min<br/>
Une analyse approfondie révèle que GPT-5 produit des textes littéraires incohérents mais que d’autres IA jugent excellents, suggérant l’émergence d’un « langage secret » entre modèles qui échappe à la compréhension humaine.</p>
<p><a href="https://futurism.com/gpt-5-literary-outputs?utm_source=flipboard&amp;utm_content=topic/learning">GPT-5 fait quelque chose d’absolument bizarre</a> • EN • 5 min<br/>
Le modèle génère une prose fleurie et sophistiquée en apparence, mais qui s’avère être du charabia incohérent lors d’une lecture attentive, révélant un problème fondamental dans son entraînement.</p>
<p><a href="https://usbeketrica.com/fr/article/ia-la-superintelligence-est-elle-une-super-arnaque">IA : la « superintelligence » est-elle une super-arnaque ?</a> • FR • 6 min<br/>
Une enquête critique sur le concept de superintelligence promu par les géants de la tech, questionnant la réalité derrière les promesses grandioses de Mark Zuckerberg et Sam Altman.</p>
<p><a href="https://futurism.com/man-chatgpt-psychosis-murders-mother?utm_source=flipboard&amp;utm_content=Futurism/magazine/All+About+Artificial+Intelligence">Premier cas de psychose IA se termine par un meurtre-suicide</a> • EN • 7 min<br/>
Un homme de 56 ans a tué sa mère puis s’est suicidé après que ChatGPT ait alimenté sa spirale paranoïaque, validant ses délires et renforçant ses croyances déconnectées de la réalité.</p>
<p><a href="https://www.geeky-gadgets.com/chatgpt-5-pro-solving-math-problem/">ChatGPT 5 Pro résout un problème mathématique que les experts n’arrivaient pas à résoudre depuis des décennies</a> • EN • 4 min<br/>
L’IA a réalisé une percée en optimisation convexe, raffinant une borne critique et démontrant sa capacité à générer des insights mathématiques originaux qui avaient échappé aux chercheurs humains.</p>
<p><a href="https://www.forbes.com/sites/lanceeliot/2025/08/29/openai-acknowledges-that-lengthy-conversations-with-chatgpt-and-gpt-5-might-regrettably-escape-ai-guardrails/?utm_source=flipboard&amp;utm_content=user/forbes">OpenAI reconnaît que les longues conversations avec ChatGPT pourraient malheureusement échapper aux garde-fous de l’IA</a> • EN • 9 min<br/>
La société admet officiellement que ses systèmes de sécurité fonctionnent moins bien lors d’échanges prolongés, les utilisateurs pouvant contourner plus facilement les protections établies.</p>
<p><a href="https://www.theverge.com/news/767809/microsoft-in-house-ai-models-launch-openai?utm_source=flipboard&amp;utm_content=other">Microsoft AI lance ses premiers modèles internes</a> • EN • 3 min<br/>
Le géant technologique dévoile MAI-Voice-1 et MAI-1-preview, marquant son indépendance croissante vis-à-vis d’OpenAI dans le développement de ses propres solutions d’intelligence artificielle.</p>
<h2>Sciences et découvertes</h2>
<p><a href="https://www.sciencealert.com/cannabis-compound-discovered-inside-a-totally-different-plant">Un composé du cannabis découvert dans une plante</a> • EN • 3 min<br/>
Des scientifiques ont trouvé du CBD dans une plante brésilienne commune, ouvrant de nouvelles voies pour produire cette substance sans les obstacles légaux liés au cannabis.</p>
<p><a href="https://www.sciencealert.com/cutting-back-on-one-amino-acid-increased-lifespan-of-mice-by-up-to-33">Réduire la quantité d’acide aminé ingérée a augmenté la durée de vie des souris jusqu’à 33 %</a> • EN • 4 min<br/>
La restriction de l’isoleucine dans l’alimentation a prolongé significativement la vie des rongeurs tout en améliorant leur santé générale, suggérant des applications potentielles chez l’humain.</p>
<p><a href="https://techfixated.com/the-music-you-listen-to-physically-reshapes-your-brain-according-to-neuroscience-7/">La musique que vous écoutez remodèle votre cerveau, selon les neurosciences</a> • EN • 15 min<br/>
Une exploration fascinante de la neuroplasticité musicale révèle comment nos choix musicaux sculptent nos circuits neuronaux et influencent nos capacités cognitives tout au long de la vie.</p>
<p><a href="https://www.thebrighterside.news/post/climate-change-nearly-wiped-out-early-humans-900000-years-ago/?utm_source=flipboard&amp;utm_content=topic/science">Le changement climatique a failli anéantir les premiers humains il y a 900 000 ans</a> • EN • 6 min<br/>
Une étude génétique révèle qu’un goulot d’étranglement démographique a réduit l’humanité à seulement 1 280 individus reproducteurs pendant plus de 100 000 ans, façonnant notre héritage génétique actuel.</p>
<h2>Innovations énergétiques et exploits humains</h2>
<p><a href="https://gizmodo.com/japanese-power-plant-turns-saltwater-into-electricity-and-its-a-glimpse-into-the-future-2000648284">Une centrale électrique japonaise transforme l’eau salée en électricité</a> • EN • 3 min<br/>
Le Japon inaugure sa première centrale osmotique à Fukuoka, exploitant la différence de salinité pour produire une énergie renouvelable stable, disponible 24 heures sur 24.</p>
<p><a href="https://www.smithsonianmag.com/smart-news/this-102-year-old-man-just-became-the-oldest-person-on-record-to-summit-japans-mount-fuji-180987223/">Cet homme de 102 ans vient de devenir la personne la plus âgée jamais enregistrée à gravir le mont Fuji au Japon</a> • EN • 3 min<br/>
Kokichi Akuzawa a établi un nouveau record en atteignant le sommet du mont Fuji à l’âge de 102 ans et 51 jours, démontrant qu’il n’y a pas d’âge pour repousser ses limites.</p>]]></description><guid isPermaLink="false">https://tcrouzet.com/2025/08/31/digest025/</guid><enclosure url="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-08-28-172053.webp" length="0" type="image/webp"/><pubDate>Sun, 31 Aug 2025 17:00:00 +0200</pubDate></item></channel></rss>