<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
  <channel>
    <title>digest - Thierry Crouzet</title>
    <link>https://static.tcrouzet.com/feeds/digest.xml</link>
    <description>De ma terrasse de Thierry Crouzet</description>
    <atom:link href="https://static.tcrouzet.com/feeds/digest.xml" rel="self"/>
    <docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs>
    <generator>python-feedgen</generator>
    <language>fr</language>
    <lastBuildDate>Sat, 22 Nov 2025 16:24:03 +0100</lastBuildDate>
    <item>
      <title>De ma terrasse #34</title>
      <link>https://static.tcrouzet.com/2025/11/16/digest034/</link>
      <description><![CDATA[<img alt="De ma terrasse #34" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/2025-11-10-071958-lamaison.webp"/><p><em>Ma sélection du dimanche : <strong>14</strong> liens et une photo prise depuis ma terrasse.</em></p>
<figure><img alt="Matin, 10 novembre" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/2025-11-10-071958-lamaison.webp" width="1024"/><figcaption>Matin, 10 novembre</figcaption></figure>
<h2>Culture et littérature</h2>
<p><a href="https://textverdunkelung.de/neue-textverdunkelungen/" rel="noopener noreferrer">Neues – Textverdunkelung</a> • DE • 2 min<br/>
Sublime textes caviardés (même si je ne sais pas les déchiffrer).</p>
<p><a href="https://www.mentalfloss.com/literature/books/books-won-hugo-and-nebula-awards" rel="noopener noreferrer">24 romans qui ont remporté à la fois les prix Hugo et Nebula</a> • EN • 8 min<br/>
L’article recense les 24 livres qui ont obtenu ces deux distinctions majeures de la SF la même année, de <em>Dune</em> de Frank Herbert en 1965 à <em>Network Effect</em> de Martha Wells en 2020.</p>
<h2>Santé et cognition</h2>
<p><a href="https://neurosciencenews.com/speech-cognitive-decline-29922/" rel="noopener noreferrer">Nos mots peuvent révéler un déclin cognitif précoce</a> • EN • 4 min<br/>
Des chercheurs ont découvert que le timing de la parole quotidienne — y compris les pauses, les mots de remplissage et les schémas subtils — reflète fortement la fonction exécutive, un système cognitif clé qui soutient la mémoire et la pensée flexible. Parce que la parole est facile à collecter et exempte d’effets de pratique, elle offre un moyen évolutif de surveiller les changements cérébraux précoces liés au risque de démence.</p>
<p><a href="https://www.sciencealert.com/venting-doesnt-reduce-anger-but-something-else-does-study-discovers" rel="noopener noreferrer">Se défouler ne réduit pas la colère, mais quelque chose d’autre le fait</a> • EN • 4 min<br/>
Une méta-analyse de 154 études sur la colère a trouvé peu de preuves que se défouler aide, bien au contraire. La clé pour réduire la colère est de diminuer l’excitation physiologique : les activités calmantes comme le yoga à flux lent, la pleine conscience, la relaxation musculaire progressive, la respiration diaphragmatique se révèlent plus efficaces.</p>
<p><a href="https://www.euronews.com/health/2025/11/11/sacrebleu-speaking-more-than-one-language-may-help-slow-down-ageing-study-finds" rel="noopener noreferrer">Parler plus d’une langue peut aider à ralentir le vieillissement</a> • EN • 3 min<br/>
En analysant les données d’enquête de plus de 80 000 personnes âgées de 51 à 90 ans dans 27 pays européens, les chercheurs ont conclu que les personnes qui ne parlaient qu’une seule langue étaient plus susceptibles de connaître un vieillissement accéléré. Pendant ce temps, les Européens multilingues avaient deux fois moins de chances de connaître un vieillissement accéléré, en moyenne.</p>
<p><a href="https://www.sciencealert.com/scientists-discover-a-viral-cause-of-one-of-the-most-common-cancers" rel="noopener noreferrer">Des scientifiques découvrent une cause virale de l’un des cancers les plus courants</a> • EN • 4 min<br/>
Un type courant de papillomavirus humain (HPV) pourrait être plus dangereux qu’on ne le pensait. Le virus, connu sous le nom de bêta-HPV, était censé dans de rares cas contribuer au cancer de la peau en aggravant les dommages UV, mais une étude récente suggère qu’il peut en fait détourner les cellules du corps pour stimuler directement la croissance du cancer.</p>
<h2>Sciences et découvertes</h2>
<p><a href="https://www.sciencealert.com/neanderthals-may-never-have-truly-gone-extinct-study-reveals" rel="noopener noreferrer">Les Néandertaliens ne se sont peut-être jamais éteints</a> • EN • 4 min<br/>
Un nouveau modèle mathématique explore un scénario fascinant dans lequel les Néandertaliens ont progressivement disparu non pas par « extinction véritable » mais par absorption génétique dans une espèce plus prolifique : nous. Selon l’analyse, la longue « histoire d’amour » entre Homo sapiens et Néandertaliens aurait pu conduire à une absorption génétique presque complète en 10 000 à 30 000 ans.</p>
<p><a href="https://www.rd.com/article/cars-that-birds-poop-on-the-most/" rel="noopener noreferrer">Nouvelle étude : les oiseaux sont plus susceptibles de faire leurs besoins sur certaines voiture</a> • EN • 3 min<br/>
Une étude menée auprès de 1 000 conducteurs américains révèle que certains types de voitures sont plus souvent victimes des déjections d’oiseaux que d’autres. La couleur la plus ciblée est le marron, suivie par le rouge, le noir, le jaune/orange, le bleu, le blanc et enfin l’argenté/gris. Parmi les marques les plus touchées : Ram, Jeep, Chevrolet, Nissan et Dodge. (Ça m’a fait beaucoup rire.)</p>
<h2>Transition énergétique</h2>
<p><a href="https://cleantechnica.com/2025/11/13/the-short-list-of-climate-actions-that-will-work-2/" rel="noopener noreferrer">La liste courte des actions climatiques qui fonctionneront</a> • EN • 25 min<br/>
Une présentation exhaustive des solutions climatiques réellement efficaces : électrifier tout, surdimensionner la production renouvelable, construire des réseaux et marchés à l’échelle continentale, développer le stockage d’énergie (batteries, hydroélectricité pompée, biométhane), corriger les pratiques agricoles, fixer le prix du carbone, et fermer stratégiquement le charbon et le gaz. L’auteur démonte le nucléaire, l’hydrogène pour l’énergie et la capture du carbone.</p>
<p><a href="https://cleantechnica.com/2025/11/12/you-snooze-you-lose-us-president-fails-to-stop-tandem-perovskite-solar-cells-from-happening/" rel="noopener noreferrer">Les combustibles fossiles ne peuvent pas rivaliser avec les nouvelles cellules solaires pérovskite-silicium</a> • EN • 5 min<br/>
Des cellules solaires en pérovskite moins coûteuses et plus performantes commencent enfin à émerger du laboratoire, consolidant davantage le Soleil comme la source de nouveaux kilowatts la plus économique, accessible et abondante pour le réseau mondial. L’entreprise américaine Tandem PV affirme que ses panneaux génèrent 30 % de puissance en plus que le panneau solaire en silicium moyen.</p>
<h2>Intelligence artificielle</h2>
<p><a href="https://fortune.com/2025/11/14/anthropic-disrupted-first-documented-large-scale-ai-cyberattack-claude-agentic/" rel="noopener noreferrer">Anthropic affirme avoir contrecarré la première cyberattaque à grande échelle orchestrée par l’intelligence artificielle</a> • EN • 8 min<br/>
L’entreprise californienne a détecté une campagne d’espionnage sophistiquée menée par un groupe chinois parrainé par l’État, qui a manipulé l’outil Claude Code pour tenter d’infiltrer environ 30 cibles mondiales. Les attaquants ont divisé leurs attaques en petites tâches apparemment innocentes que Claude exécutait sans contexte malveillant complet, permettant à l’IA d’inspecter de manière autonome l’infrastructure numérique, d’identifier les bases de données les plus précieuses, d’écrire du code d’exploitation, de récolter des identifiants d’utilisateurs et d’organiser des données volées avec une supervision humaine minimale.</p>
<p><a href="https://substack.com/home/post/p-178675212" rel="noopener noreferrer">L’IA ne tue pas le travail, elle tue l’argent</a> • EN • 7 min<br/>
Ce qui disparaît n’est pas l’emploi rémunéré mais la monnaie elle-même, retirée dans la spéculation pure tandis que le vrai travail — soins, enseignement, réparation, transmission — se noie dans un désert monétaire. L’auteur propose trois piliers pour un monde possible : le multicast (réseau décentralisé), l’IA distribuée (intelligence collective) et la monnaie symétrique (dividende universel).</p>
<p><a href="https://decrypt.co/347823/5-hottest-ai-powered-side-hustles-actually-seem-plausible" rel="noopener noreferrer">Les 5 activités parallèles les plus en vogue alimentées par l’IA qui semblent rentables</a> • EN • 6 min<br/>
Des outils comme ChatGPT, Midjourney et Runway alimentent un boom de contenus « sans visage » générant des revenus publicitaires et d’affiliation. Les gagnants utilisent l’automatisation pour évoluer, en particulier dans des niches comme les conseils santé, les vidéos UGC et les modèles de produits numériques, bien que le succès nécessite souvent des tests, des ajustements SEO et de la viralité. (C’est juste terrible.)</p>
<p><a href="https://www.techdirt.com/2025/11/10/hey-microsoft-are-you-guys-also-cool-with-dhs-and-trump-using-halo-imagery-for-fascism/" rel="noopener noreferrer">Hé, Microsoft : êtes-vous d’accord que Trump utilise l’imagerie de Halo pour le fascisme ?</a> • EN • 4 min<br/>
La Maison Blanche a publié une image générée par IA montrant le président Donald Trump habillé en Master Chief de la série Halo, suivie d’un message du compte officiel du Department of Homeland Security montrant une capture d’écran de Halo avec le message « détruire le Flood — rejoignez l’ICE ». Microsoft n’a rien dit sur cette utilisation de sa propriété intellectuelle, contrairement aux créateurs de la franchise qui ont exprimé leur dégoût.</p>]]></description>
      <guid isPermaLink="false">https://static.tcrouzet.com/2025/11/16/digest034/</guid>
      <enclosure url="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/2025-11-10-071958-lamaison.webp" length="0" type="image/webp"/>
      <pubDate>Sun, 16 Nov 2025 17:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>De ma terrasse #33</title>
      <link>https://static.tcrouzet.com/2025/11/09/digest033/</link>
      <description><![CDATA[<img alt="De ma terrasse #33" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/2025-11-09-075526.webp"/><p><em>Ma sélection du dimanche : <strong>8</strong> liens et une photo prise depuis ma terrasse. (Peu de lecture cette semaine, j’ai écrit un très long article qui a nécessité beaucoup de programmation. <a href="https://tcrouzet.com/books/rush/">Au fait, Rush est sorti.</a>)</em></p>
<figure><img alt="Première neige" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/2025-11-09-075526.webp" width="1024"/><figcaption>Première neige</figcaption></figure>
<h2>Sciences et cognition</h2>
<p><a href="https://www.sciencealert.com/massive-new-map-reveals-300000-km-of-ancient-roman-roads" rel="noopener noreferrer">Une nouvelle carte révèle 300 000 km de routes romaines antiques</a> • EN • 7 min<br/>
Le projet Itiner-e double la longueur connue du réseau routier romain, mais ne représente que 3 % du réseau total. Les principaux carrefours se situaient dans la vallée du Pô et le corridor alpin, Rome étant finalement un cul-de-sac terrestre.</p>
<p><a href="https://www.sciencealert.com/scientists-reveal-a-clever-trick-to-help-win-rock-paper-scissors" rel="noopener noreferrer">Des scientifiques révèlent une astuce pour gagner à pierre-papier-ciseaux</a> • EN • 6 min<br/>
L’hyperscanning révèle que les joueurs qui perdent sont ceux dont le cerveau garde trace des coups précédents. Les gagnants parviennent à ignorer l’historique et restent imprévisibles, une capacité difficile pour notre cerveau câblé pour détecter des patterns.</p>
<p><a href="https://www.sciencealert.com/we-were-wrong-about-fasting-massive-review-finds" rel="noopener noreferrer">Nous nous sommes trompés sur le jeûne, révèle une vaste méta-analyse</a> • EN • 5 min<br/>
Aucune différence significative de performance cognitive n’a été observée chez les adultes à jeun versus nourris, selon 71 études portant sur 3 484 participants. Seuls les enfants et adolescents montrent des baisses de performance sans petit-déjeuner.</p>
<h2>Technologies et business</h2>
<p><a href="https://newatlas.com/materials/roof-paint-blocks-sunlight-collects-water/" rel="noopener noreferrer">Cette peinture de toit bloque 97 % de la lumière solaire et capte l’eau de l’air</a> • EN • 6 min<br/>
Un revêtement polymère nano-ingénié réfléchit les rayons solaires et collecte la rosée par condensation, produisant jusqu’à 390 ml d’eau par mètre carré quotidiennement. La structure poreuse assure durabilité sans pigments dégradables aux UV.</p>
<p><a href="https://www.presse-citron.net/scandale-hallucinant-meta-arnaques-publicites-profits/" rel="noopener noreferrer">Nouveau scandale : Meta se fiche royalement de ses utilisateurs</a> • FR • 5 min<br/>
Meta aurait tiré 10 % de son chiffre d’affaires 2024 de publicités frauduleuses, soit 16 milliards de dollars, en facturant plus cher les annonceurs suspects plutôt que de les bloquer. L’entreprise anticipe un milliard d’amendes, moins coûteux que les profits générés.</p>
<h2>Intelligence artificielle</h2>
<p><a href="https://www.livescience.com/technology/artificial-intelligence/some-people-love-ai-others-hate-it-heres-why" rel="noopener noreferrer">Pourquoi certaines personnes aiment l’IA et d’autres la détestent</a> • EN • 8 min<br/>
Notre cerveau projette des intentions humaines sur les machines et réagit plus sévèrement à leurs erreurs qu’à celles des humains. Cette aversion algorithmique s’explique par notre besoin de comprendre les décisions et notre difficulté à faire confiance aux boîtes noires.</p>
<p><a href="https://www.sciencefocus.com/news/wikipedia-ai" rel="noopener noreferrer">Comment l’IA pourrait bientôt être utilisée par Wikipédia, selon son fondateur</a> • EN • 4 min<br/>
Jimmy Wales envisage l’IA comme outil de maintenance pour détecter informations manquantes et biais, mais reste sceptique sur sa capacité à rédiger des articles complets. L’encyclopédie sert déjà de base d’entraînement majeure pour les modèles de langage.</p>
<p><a href="https://www.nature.com/articles/d41586-025-03570-y" rel="noopener noreferrer">L’IA peut-elle être véritablement créative ?</a> • EN • 12 min<br/>
Les modèles génératifs rivalisent avec les humains dans les tests de créativité, mais peinent à produire des hypothèses scientifiques novatrices et manquent de curiosité pour réviser leurs idées. L’authenticité et l’intentionnalité restent des qualités distinctement humaines selon les chercheurs.</p>]]></description>
      <guid isPermaLink="false">https://static.tcrouzet.com/2025/11/09/digest033/</guid>
      <enclosure url="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/2025-11-09-075526.webp" length="0" type="image/webp"/>
      <pubDate>Sun, 09 Nov 2025 17:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>De ma terrasse #32</title>
      <link>https://static.tcrouzet.com/2025/11/02/digest032/</link>
      <description><![CDATA[<img alt="De ma terrasse #32" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/2025-10-26-180603-lamaison.webp"/><p><em>Ma sélection du dimanche : <strong>14</strong> liens et une photo prise depuis ma terrasse.</em></p>
<figure><img alt="26 octobre" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/2025-10-26-180603-lamaison.webp" width="1024"/><figcaption>26 octobre</figcaption></figure>
<h2>Culture et société</h2>
<p><a href="https://movieweb.com/best-new-sci-fi-movies-no-one-is-talking-about/" rel="noopener noreferrer">10 meilleurs nouveaux films de science-fiction dont personne ne parle</a> • EN • 8 min<br/>
De <em>The A-Frame</em> à <em>Ash</em>, ces pépites indépendantes méritent bien plus d’attention que les blockbusters qui monopolisent les conversations. Philosophie, horreur corporelle et tension psychologique au rendez-vous.</p>
<p><a href="https://www.creativebloq.com/design/design-software/free-affinity-app-sparks-huge-debate-among-artists-and-designers" rel="noopener noreferrer">L’application gratuite Affinity déclenche un débat parmi les artistes et designers</a> • EN • 6 min<br/>
Canva rend gratuite l’alternative à Adobe, combinant Photo, Designer et Publisher. Certains célèbrent, d’autres s’inquiètent : publicités cachées, exploitation des données pour l’IA, ou simple stratégie pour imposer des abonnements futurs ?</p>
<p><a href="https://eu.usatoday.com/story/life/health-wellness/2025/10/27/the-feels-dating-singles-mixer-touching/86923315007/" rel="noopener noreferrer">Des célibataires paient 200 $ pour se faire des hugs dans des pièces sombres. « The Feels » peut-il réparer les rencontres ?</a> • EN • 7 min<br/>
Contact visuel prolongé, toucher non érotique et conversations spirituelles : cette expérience vise à reconnecter les célibataires avec l’authenticité, loin des applications et de la superficialité ambiante.</p>
<p><a href="https://www.leparisien.fr/international/etats-unis/ca-na-pas-lair-reel-aux-etats-unis-un-retraite-de-61-ans-a-passe-1-mois-en-prison-pour-un-post-facebook-sur-trump-et-kirk-31-10-2025-CNOKUHO6AZFCBN7NRAK4TAYM3Q.php" rel="noopener noreferrer">« Ça n’a pas l’air réel » : aux États-Unis, un retraité de 61 ans a passé un mois en prison pour un post Facebook sur Trump et Kirk</a> • FR • 4 min<br/>
Larry Bushart a partagé un mème citant Trump après l’assassinat de Charlie Kirk. Accusé d’incitation à la violence, il a été emprisonné avant que les charges ne soient abandonnées.</p>
<p><a href="https://bylinetimes.com/2024/10/25/elon-musk-vladimir-putin-x/" rel="noopener noreferrer">X – le second front de la Russie</a> • EN • 8 min<br/>
Elon Musk en contact régulier avec Poutine depuis deux ans, selon le Wall Street Journal. La plateforme X sert de vecteur à la guerre informationnelle russe, supprimant les contenus pro-ukrainiens et amplifiant la propagande du Kremlin.</p>
<p><a href="https://futurism.com/robots-and-machines/robot-vacuum-broadcasting" rel="noopener noreferrer">Un homme alarmé de découvrir que son aspirateur intelligent diffusait une carte secrète de sa maison</a> • EN • 5 min<br/>
L’ingénieur Harishankar Narayanan a découvert que son aspirateur iLife A11 transmettait une cartographie 3D de son domicile. Quand il a bloqué cette télémétrie, l’appareil a été désactivé à distance par le fabricant.</p>
<h2>Science et environnement</h2>
<p><a href="https://interestingengineering.com/energy/singlet-fission-solar-efficiency-breakthrough" rel="noopener noreferrer">Partager en deux les rayons du soleil pourrait aider les panneaux solaires à atteindre un rendement record de 45 %</a> • EN • 3 min<br/>
Des scientifiques de l’UNSW Sydney ont montré comment extraire deux fois plus d’énergie d’une particule de lumière, dépassant ainsi la limite naturelle du silicium fixée à 27 %.</p>
<p><a href="https://atmos.earth/climate-solutions/its-such-a-blessing-the-farmers-embracing-solar-arrays/" rel="noopener noreferrer">« C’est une telle bénédiction » : les agriculteurs qui adoptent les panneaux solaires</a> • EN • 6 min<br/>
L’agrivoltaïsme combine agriculture et énergie solaire. Les panneaux protègent le bétail des intempéries tandis que les moutons entretiennent naturellement les installations, créant une symbiose inattendue entre technologie et élevage.</p>
<p><a href="https://www.sciencealert.com/physicists-just-ruled-out-the-universe-being-a-simulation" rel="noopener noreferrer">Des physiciens viennent d’exclure que l’Univers soit une simulation</a> • EN • 5 min<br/>
Une équipe dirigée par Mir Faizal démontre qu’aucune théorie algorithmique ne peut réconcilier relativité générale et mécanique quantique. Conséquence : l’Univers ne peut être une simulation, car toute simulation opère algorithmiquement.</p>
<p><a href="https://www.sciencealert.com/powerful-new-antibiotic-was-hiding-in-plain-sight-for-decades" rel="noopener noreferrer">Un nouvel antibiotique puissant se cachait « à la vue de tous » depuis des décennies</a> • EN • 4 min<br/>
Le pré-méthylénomycine C lactone, découvert dans une bactérie étudiée depuis les années 1950, s’avère cent fois plus efficace contre les bactéries résistantes. Les pathogènes exposés pendant 28 jours n’ont développé aucune résistance.</p>
<p><a href="https://www.bgr.com/2003609/nasa-perseverance-rover-mars-daytime-pictures/" rel="noopener noreferrer">Le rover Perseverance de la NASA vient de prendre la photo panoramique la plus nette de Mars à ce jour</a> • EN • 3 min<br/>
Composée de 96 images capturées le 26 mai 2025 depuis Falbreen, cette mosaïque révèle des formations géologiques situées à 65 kilomètres, des ondulations de sable et un rocher flottant transporté par le vent ou l’eau.</p>
<h2>Intelligence artificielle</h2>
<p><a href="https://www.forbes.com/sites/lanceeliot/2025/11/01/prompt-engineering-newest-technique-is-verbalized-sampling-that-stirs-ai-to-be-free-thinking-and-improve-your-responses/" rel="noopener noreferrer">La plus récente technique d’ingénierie de prompt est l’échantillonnage verbalisé qui incite l’IA à penser librement et améliorer vos réponses</a> • EN • 15 min<br/>
L’échantillonnage verbalisé demande à l’IA de générer plusieurs réponses avec leurs probabilités, contournant l’effondrement modal qui ne montre que la réponse la mieux classée. Une rébellion contre la pensée unique algorithmique.</p>
<p><a href="https://www.geeky-gadgets.com/chatgpt-5-mathematical-claims-controversy/" rel="noopener noreferrer">La bévue de ChatGPT 5 d’OpenAI : pourquoi Google l’a qualifiée d’embarrassante</a> • EN • 6 min<br/>
OpenAI a prétendu que GPT-5 avait résolu des problèmes d’Erdős. En réalité, le modèle a simplement identifié des solutions existantes dans la littérature académique. Le PDG de Google DeepMind a dénoncé cette communication trompeuse.</p>
<p><a href="https://www.digitaltrends.com/computing/ai-browsers-are-here-and-you-need-to-learn-how-to-use-the-web-properly/" rel="noopener noreferrer">Les navigateurs IA sont là, et vous devez apprendre à les utiliser</a> • EN • 9 min<br/>
ChatGPT Atlas, Dia et Perplexity Comet transforment la navigation avec des assistants latéraux, des compétences personnalisées et le mode agent autonome. Mais ils ouvrent aussi de nouvelles surfaces d’attaque pour les données sensibles.</p>]]></description>
      <guid isPermaLink="false">https://static.tcrouzet.com/2025/11/02/digest032/</guid>
      <enclosure url="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/2025-10-26-180603-lamaison.webp" length="0" type="image/webp"/>
      <pubDate>Sun, 02 Nov 2025 17:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>De ma terrasse #31</title>
      <link>https://static.tcrouzet.com/2025/10/26/digest031/</link>
      <description><![CDATA[<img alt="De ma terrasse #31" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/10/2025-10-24-193339.webp"/><p><em>Ma sélection du dimanche : <strong>21</strong> liens et une photo prise depuis ma terrasse.</em> (J’ai remis de l’ordre dans <a href="https://tcrouzet.com/page/lectures/">la liste des sites de mon feed reader</a>…)</p>
<figure><img alt="24 octobre" height="843" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/10/2025-10-24-193339.webp" width="1024"/><figcaption>24 octobre</figcaption></figure>
<h2>Culture et littérature</h2>
<p><a href="https://news.harvard.edu/gazette/story/2025/10/is-there-a-right-way-to-write/" rel="noopener noreferrer">Existe-t-il une bonne façon d’écrire ?</a> • EN • 15 min<br/>
Quatre écrivains de Harvard explorent les mystères de la création littéraire, de l’inspiration initiale aux révisions finales. Ils révèlent comment l’écriture authentique naît de l’émotion et du risque personnel, transformant l’échec en outil créatif essentiel. (article repéré par Sébastien Bailly)</p>
<p><a href="https://www.courrierinternational.com/article/niger-hommage-au-dernier-arbre-du-tenere_235414" rel="noopener noreferrer">Hommage au dernier arbre du Ténéré</a> • FR • 8 min<br/>
L’acacia solitaire qui survécut trois siècles dans le Sahara nigérien avant d’être tué par un camionneur ivre en 1973. Symbole de résistance face à l’aridité, ses racines plongeaient à 30 mètres pour atteindre la nappe phréatique.</p>
<p><a href="https://ledibbouk.net/23-octobre-2025.html" rel="noopener noreferrer">Adorno et la ponctuation</a> • FR • 4 min<br/>
Le philosophe allemand transforme les signes de ponctuation en personnages vivants : le point d’exclamation qui lève le doigt, le point-virgule moustachu. Pour lui, ces marques orchestrent la respiration du texte comme des indications musicales.</p>
<p><a href="https://www.upworthy.com/gen-z-teacher-trolls-students" rel="noopener noreferrer">Un professeur demande à ses étudiants de la génération Z d’écrire 5 phrases. Leur réponse déclenche un grand débat</a> • EN • 6 min<br/>
L’exercice révèle les transformations profondes de l’écriture chez les jeunes générations, soulevant des questions sur l’évolution des compétences linguistiques à l’ère numérique.</p>
<p><a href="https://nofilmschool.com/how-writers-can-focus" rel="noopener noreferrer">Comment les écrivains peuvent-ils se concentrer dans un monde de distractions</a> • EN • 8 min<br/>
Notre capacité d’attention a chuté de 2,5 minutes en 2004 à 47 secondes aujourd’hui. L’article propose des stratégies concrètes pour retrouver la concentration nécessaire à l’écriture créative.</p>
<p><a href="https://philippe-castelneau.com/2025/10/21/le-chien-noir-de-winston-churchill/" rel="noopener noreferrer">Le chien noir de Winston Churchill</a> • FR • 6 min<br/>
Derrière la routine alcoolisée de Churchill se cachait une dépression profonde qu’il nommait son « chien noir ». Cette mélancolie nourrissait peut-être sa créativité mais menaçait aussi de le détruire.</p>
<p><a href="https://frankchimero.com/blog/2025/beyond-the-machine/" rel="noopener noreferrer">Au-delà de la machine</a> • EN • 20 min<br/>
Un designer explore comment utiliser l’IA générative sans perdre son âme créative. Il propose de traiter l’IA comme un instrument plutôt qu’un outil, s’inspirant de Brian Eno et Holly Herndon pour redéfinir la collaboration homme-machine.</p>
<h2>Sciences et santé</h2>
<p><a href="https://theconversation.com/covid-19-mrna-vaccines-could-unlock-the-next-revolution-in-cancer-treatment-new-research-258992" rel="noopener noreferrer">Les vaccins ARNm contre la COVID-19 peuvent pousser le système immunitaire à reconnaître et tuer le cancer</a> • EN • 10 min<br/>
Les patients ayant reçu un vaccin ARNm dans les 100 jours suivant leur immunothérapie anticancéreuse avaient deux fois plus de chances d’être vivants après trois ans. L’ARNm agirait comme une alarme activant le système immunitaire contre les tumeurs.</p>
<p><a href="https://www.sciencealert.com/new-breakthrough-treatment-safely-kills-cancer-cells-with-light" rel="noopener noreferrer">Un nouveau traitement révolutionnaire tue en toute sécurité les cellules cancéreuses avec la lumière</a> • EN • 12 min<br/>
Des chercheurs américains combinent des LED infrarouges avec des nanoparticules d’oxyde d’étain pour détruire jusqu’à 92 % des cellules cancéreuses cutanées en 30 minutes, sans endommager les tissus sains.</p>
<p><a href="https://www.thebrighterside.news/post/gray-hair-may-be-a-natural-defense-against-cancer-study-finds/" rel="noopener noreferrer">Les cheveux gris pourraient être une défense naturelle contre le cancer</a> • EN • 9 min<br/>
Les cellules souches qui donnent leur couleur aux cheveux peuvent soit disparaître (causant le grisonnement) soit persister et muter (risquant le mélanome).</p>
<p><a href="https://www.sciencealert.com/hivs-cunning-strategy-for-hiding-in-our-body-finally-revealed" rel="noopener noreferrer">La stratégie astucieuse du VIH pour se cacher dans notre corps enfin révélée</a> • EN • 7 min<br/>
Le VIH adopte une approche spécifique à chaque tissu pour s’intégrer dans l’ADN des cellules hôtes. Dans le cerveau, il évite les gènes actifs et se cache dans les régions moins actives de l’ADN.</p>
<p><a href="https://aeon.co/videos/a-radical-reimagining-of-physics-puts-information-at-its-centre" rel="noopener noreferrer">Une réimagination radicale de la physique place l’information en son centre</a> • EN • 5 min<br/>
Deux scientifiques proposent une « loi d’augmentation de l’information fonctionnelle » pour expliquer pourquoi tout semble devenir plus complexe et ordonné avec le temps, de l’atome aux civilisations.</p>
<p><a href="https://www.livescience.com/archaeology/easter-island-statues-may-have-walked-thanks-to-pendulum-dynamics-and-with-as-few-as-15-people-study-finds" rel="noopener noreferrer">Les statues de l’île de Pâques ont peut-être « marché » grâce à la « dynamique du pendule » et avec seulement 15 personnes</a> • EN • 8 min<br/>
Les moaï possédaient un centre de masse bas et une inclinaison vers l’avant qui facilitaient leur transport. Avec trois cordes et 15 à 60 personnes, ils pouvaient « marcher » sur 310 mètres par heure.</p>
<p><a href="https://futurism.com/space/mysterious-interstellar-object-tendril-reaching-sun" rel="noopener noreferrer">Un objet interstellaire mystérieux a développé un appendice qui s’étend vers le Soleil</a> • EN • 6 min<br/>
L’objet 3I/ATLAS présente une « anti-queue » dirigée vers le Soleil, phénomène inhabituel qui pourrait résulter de gros grains de poussière résistant au vent solaire ou d’une rotation rapide du noyau cométaire. (Conclure que c’est un vaisseau spatial en train de fraîner tentent quelques scientifiques délirants… je n’y crois pas une seconde mais j’aime leur délire)</p>
<h2>Architecture et innovation</h2>
<p><a href="https://www.designboom.com/architecture/foster-partners-completes-new-york-largest-all-electric-tower-jpmorganchase-10-21-2025/" rel="noopener noreferrer">Foster + Partners achève la plus grande tour entièrement « énergie renouvelable » de New York pour JPMorganChase</a> • EN • 7 min<br/>
La tour de 60 étages au 270 Park Avenue fonctionne entièrement aux énergies renouvelables et vise zéro émission opérationnelle. Sa base surélevée de 24 mètres crée un espace public reliant Park Avenue à Madison Avenue.</p>
<p><a href="https://bigthink.com/series/the-big-think-interview/great-inflection-2025/" rel="noopener noreferrer">Pourquoi 2025 est l’année la plus cruciale de notre vie</a> • EN • 12 min<br/>
Le futurologue Peter Leyden analyse comment l’IA, l’énergie propre et la bio-ingénierie convergent pour créer un moment historique où tout se réinvente simultanément, comparable aux grandes transitions de l’histoire américaine. (C’est totalement fumeux, un grand délire, j’en parlerai en détail dans le carnet d’octobre)</p>
<h2>Intelligence artificielle</h2>
<p><a href="https://decrypt.co/345472/quantum-threat-bitcoin-grows-google-latest-breakthrough" rel="noopener noreferrer">La menace quantique sur Bitcoin grandit alors que Google révèle sa dernière percée</a> • EN • 8 min<br/>
La puce Willow de Google a démontré un avantage quantique vérifié, complétant en deux heures une tâche qui prendrait 3,2 ans au supercalculateur Frontier. Cette avancée rapproche la menace contre le chiffrement de Bitcoin. (J’attends ce crack avec impatience)</p>
<p><a href="https://www.greenit.fr/2025/10/21/quels-sont-les-impacts-environnementaux-et-sanitaires-de-lia/" rel="noopener noreferrer">Quels sont les impacts environnementaux et sanitaires de l’IA ?</a> • FR • 12 min<br/>
En 2030, l’IA représentera 62 % du budget carbone annuel de l’Union européenne. L’étude révèle que 69 % des impacts ne sont pas liés au climat mais à l’épuisement des ressources et aux particules fines.</p>
<p><em>Source : <a href="https://mamot.fr/@ThierryJoffredo" rel="noopener noreferrer">ThierryJ :mastodon:</a></em></p>
<p><a href="https://theconversation.com/ai-heavyweights-call-for-end-to-superintelligence-research-267961" rel="noopener noreferrer">Des poids lourds de l’IA appellent à la fin de la recherche sur la « superintelligence »</a> • EN • 9 min<br/>
Une coalition de scientifiques, dirigeants et personnalités publiques demande l’interdiction du développement de la superintelligence. Ils craignent qu’un système dépassant toutes les capacités cognitives humaines échappe à notre contrôle.</p>
<p><a href="https://theconversation.com/what-is-ai-poisoning-a-computer-scientist-explains-267728" rel="noopener noreferrer">Qu’est-ce que l’empoisonnement de l’IA ?</a> • EN • 7 min<br/>
L’insertion de seulement 250 fichiers malveillants dans les millions de données d’entraînement peut secrètement « empoisonner » un modèle d’IA. Cette manipulation peut créer des portes dérobées ou dégrader les performances globales.</p>
<p><a href="https://www.sciencealert.com/alien-ai-might-turn-advanced-civilizations-invisible-in-a-cosmic-blink" rel="noopener noreferrer">Une IA extraterrestre pourrait rendre les civilisations avancées « invisibles »</a> • EN • 5 min<br/>
Si les civilisations extraterrestres développent une superintelligence artificielle, elles pourraient progresser au-delà de nos capacités d’observation en quelques décennies seulement, expliquant pourquoi nous ne détectons aucun signal alien.</p>]]></description>
      <guid isPermaLink="false">https://static.tcrouzet.com/2025/10/26/digest031/</guid>
      <enclosure url="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/10/2025-10-24-193339.webp" length="0" type="image/webp"/>
      <pubDate>Sun, 26 Oct 2025 17:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>De ma terrasse #30</title>
      <link>https://static.tcrouzet.com/2025/10/19/digest030/</link>
      <description><![CDATA[<img alt="De ma terrasse #30" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/10/2025-10-12-191840.webp"/><p><em>Ma sélection du dimanche : </em><em>22</em><em> liens et une photo prise depuis ma terrasse. (Je semble sorti du covid et retrouve un peu d’énergie.)</em></p>
<figure><img alt="12 octobre" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/10/2025-10-12-191840.webp" width="1024"/><figcaption>12 octobre</figcaption></figure>
<h2>Culture et Arts</h2>
<p><a href="https://www.artic.edu/articles/1217/six-ways-of-looking-at-yellow" rel="noopener noreferrer">Six façons de regarder le jaune</a> • EN • 8 min<br/>
Une exploration poétique de la couleur jaune à travers l’art, depuis les chevaux peints à l’ocre dans les grottes de Lascaux jusqu’aux œuvres contemporaines. Six perspectives créatives révèlent comment cette teinte incandescente porte en elle lumière et mystère.</p>
<p><a href="https://www.openculture.com/2025/10/the-aberdeen-bestiary-one-of-the-great-medieval-illuminated-manuscripts-now-digitized.html" rel="noopener noreferrer">Le Bestiaire d’Aberdeen, l’un des grands manuscrits enluminés médiévaux, désormais numérisé en haute résolution</a> • EN • 6 min<br/>
Ce manuscrit du XII<sup>e</sup> siècle, autrefois propriété d’Henri VIII, mélange créatures réelles et fantastiques pour transmettre des leçons morales. Lions, phénix et hérissons de mer cohabitent dans ces pages ornées qui révèlent la vision médiévale du monde naturel.</p>
<p><a href="https://www.joanwestenberg.com/p/why-stories-make-you-smarter-than-self-help-books" rel="noopener noreferrer">Pourquoi les histoires vous rendent plus intelligent que les livres de développement personnel</a> • EN • 7 min<br/>
La fiction transmet une complexité que les manuels pratiques ne peuvent égaler. Dostoïevski enseigne davantage sur la nature humaine que n’importe quel guide de leadership, car les métaphores portent une sagesse compressée qui se déploie différemment à chaque lecture.</p>
<p><a href="https://www.youtube.com/watch?v=OT_KFCidz_s" rel="noopener noreferrer">Si vous voulez un cours sur la créativité…</a> • FR • 2h<br/>
Comment David Gilmour a composé les plus célèbres morceaux des Pink Floyd. Génial.</p>
<h2>Société et Démographie</h2>
<p><a href="https://legrandcontinent.eu/fr/2025/10/18/en-chine-des-cette-annee-les-ventes-de-couches-pour-adultes-devraient-depasser-celles-des-couches-pour-bebes/" rel="noopener noreferrer">En Chine, plus de couches pour adulte vendues que pour bébé</a> • FR • 3 min<br/>
La Chine franchit un seuil démographique symbolique avec un marché des couches pour adultes qui devrait atteindre 16 milliards de dollars d’ici 2030. Cette transition reflète le vieillissement accéléré d’une population qui comptera près de 50 % de seniors en 2086.</p>
<p><a href="https://www.upworthy.com/happiness-researcher-reveals-the-enduring-secret-to-being-happy-in-the-second-half-of-life" rel="noopener noreferrer">Un chercheur sur le bonheur révèle le secret pour être heureux dans la seconde moitié de la vie</a> • EN • 4 min<br/>
Les relations sociales profondes et la contribution significative à la communauté constituent les piliers du bien-être après 50 ans. Cette recherche longitudinale confirme que l’épanouissement dépend moins des accomplissements individuels que des connexions authentiques avec autrui.</p>
<p><a href="https://www.theatlantic.com/magazine/archive/2025/11/america-democracy-autocracy/684335/" rel="noopener noreferrer">Le phare de la démocratie s’éteint</a> • EN • 12 min<br/>
L’abandon par l’Amérique de son rôle de promoteur démocratique mondial transforme radicalement l’ordre international. Cette révolution géopolitique remplace les idéaux de liberté par le transactionnalisme et le secret, inspirant potentiellement de nouveaux mouvements autocratiques à travers le monde.</p>
<h2>Sciences et Santé</h2>
<p><a href="https://discoverwildscience.com/could-the-universe-be-conscious-scientists-are-starting-to-ask-1-370564/" rel="noopener noreferrer">L’univers pourrait-il être conscient ? Les scientifiques commencent à se poser la question</a> • EN • 12 min<br/>
Le panpsychisme connaît une renaissance scientifique grâce aux découvertes en physique quantique biologique. Des expériences sur les microtubules cérébraux suggèrent que la conscience pourrait être un phénomène quantique fondamental, connectant potentiellement notre esprit à l’ensemble du cosmos. (Depuis longtemps j’ai envie d’écrire un roman sur le panpsychisme.)</p>
<p><a href="https://www.sciencealert.com/male-brains-shrink-faster-than-female-brains-study-finds" rel="noopener noreferrer">Les cerveaux masculins rétrécissent plus vite que les cerveaux féminins</a> • EN • 5 min<br/>
Une analyse de plus de 12 000 scanners cérébraux révèle des différences systématiques dans le vieillissement neurologique. Les hommes montrent un déclin dans davantage de régions cérébrales, particulièrement au niveau cortical, remettant en question les explications traditionnelles de la prévalence d’Alzheimer chez les femmes.</p>
<p><a href="https://www.sciencealert.com/an-expert-reveals-how-to-keep-your-brain-sharp-as-you-age" rel="noopener noreferrer">Un expert révèle comment garder son cerveau vif en vieillissant</a> • EN • 8 min<br/>
La réserve cognitive peut être développée tout au long de la vie par l’apprentissage structuré et les activités stimulantes. Des stratégies de mémorisation aux langues étrangères, ces interventions produisent des changements mesurables dans l’activité cérébrale et offrent une protection contre le déclin cognitif.</p>
<p><a href="https://www.sciencealert.com/alzheimers-and-cancer-may-soon-be-treated-with-sounds-we-cant-hear" rel="noopener noreferrer">Alzheimer et cancer pourraient bientôt être traités avec des ultrasons</a> • EN • 9 min<br/>
Les ultrasons focalisés révolutionnent la médecine en ouvrant temporairement la barrière hémato-encéphalique pour délivrer des médicaments au cerveau. Cette technologie stimule également les réponses immunitaires contre le cancer et pourrait traiter des maladies rares comme les malformations caverneuses cérébrales.</p>
<p><a href="https://www.psychologytoday.com/us/blog/navigating-the-serpentine-path/202510/why-feeling-lost-might-mean-youre-growing" rel="noopener noreferrer">Pourquoi se sentir perdu pourrait signifier que vous grandissez</a> • EN • 6 min<br/>
Les périodes de désorientation psychologique sont des seuils de transformation nécessaires. Ces espaces liminaires, bien qu’inconfortables, permettent à la psyché de se réorganiser pour faire émerger une version plus authentique de soi-même.</p>
<p><a href="https://thedebrief.org/forget-the-sixth-sense-new-study-says-the-human-brain-may-be-wired-for-seven-senses/" rel="noopener noreferrer">Oubliez le sixième sens : une nouvelle étude suggère que le cerveau humain pourrait être câblé pour sept sens</a> • EN • 8 min<br/>
Un modèle mathématique révèle que la capacité de stockage mémoriel atteint son pic optimal autour de sept dimensions sensorielles. Cette découverte pourrait expliquer pourquoi l’évolution a façonné nos systèmes perceptuels selon cette limite, reflétant des lois profondes gouvernant la façon dont les systèmes se souviennent.</p>
<h2>Environnement et Énergie</h2>
<p><a href="https://futurism.com/future-society/climate-news-bad-world-meteorological-organizati" rel="noopener noreferrer">Les dernières nouvelles climatiques sont si mauvaises que vous devriez probablement ne pas cliquer et juste enfouir votre tête dans le sable</a> • EN • 4 min<br/>
L’Organisation météorologique mondiale rapporte la plus forte augmentation de CO₂ depuis 1957, avec 3,5 ppm entre 2023 et 2024. Les océans et terres absorbent moins de carbone, accélérant le réchauffement tandis que les concentrations de méthane atteignent des records historiques.</p>
<p><a href="https://www.thecooldown.com/green-tech/solar-power-water-desalination-fresh/" rel="noopener noreferrer">Des scientifiques réalisent une percée incroyable pour extraire de l’eau potable de la mer</a> • EN • 4 min<br/>
Une nouvelle technologie de dessalement solaire utilise des pérovskites d’oxyde pour convertir la chaleur en énergie sans émissions. Le système produit 3,4 litres d’eau douce par heure et fonctionne avec des solutions à 20 % de sel, offrant une solution évolutive à la crise mondiale de l’eau.</p>
<p><a href="https://sciencepost.fr/ils-font-le-plein-deau-de-mer-et-recrachent-zero-co%E2%82%82-voici-la-technologie-qui-va-tuer-le-diesel-maritime/" rel="noopener noreferrer">Ils font le plein d’eau de mer et ne recrachent pas de CO₂ : voici la technologie qui va tuer le diesel maritime</a> • FR • 7 min<br/>
Des électrodes révolutionnaires fractionnent l’eau de mer pour produire de l’hydrogène, stocké dans un nano-film plus fin qu’une feuille de papier. Cette technologie promet de décarboner le transport maritime en éliminant les contraintes de purification, compression et refroidissement de l’hydrogène traditionnel.</p>
<p><a href="https://cleantechnica.com/2025/10/15/plummeting-battery-prices-will-push-bevs-below-parity-soon/" rel="noopener noreferrer">La chute des prix des batteries poussera bientôt les véhicules électriques sous le prix des thermiques</a> • EN • 5 min<br/>
Une baisse de 70 % des prix des batteries dans les cinq prochaines années rendra les véhicules électriques moins chers que leurs équivalents thermiques. En Europe, cette transition pourrait survenir dans 2 à 4 ans, transformant radicalement le marché automobile.</p>
<h2>Technologie et Intelligence Artificielle</h2>
<p><a href="https://www.forbes.com/sites/zakdoffman/2025/10/19/phased-out-google-confirms-bad-news-for-all-3-billion-chrome-users/" rel="noopener noreferrer">Google confirme une mauvaise nouvelle pour tous les 3 milliards d’utilisateurs de Chrome</a> • EN • 8 min<br/>
Google abandonne officiellement Privacy Sandbox après six ans de développement, maintenant le suivi publicitaire dans Chrome. Cette décision marque la fin des initiatives de protection de la vie privée et confirme que la surveillance numérique reste au cœur du modèle économique de l’entreprise.</p>
<p><a href="https://themodernfield.com/research-backed-chatgpt-magic-prompt-for-creativity-and-intelligence/" rel="noopener noreferrer">Une nouvelle étude révèle la « formule magique » qui rend ChatGPT beaucoup plus intelligent et créatif</a> • EN • 6 min<br/>
La technique « Verbalized Sampling » force les modèles IA à révéler leur distribution complète de réponses plutôt que la seule option la plus probable. Cette approche double la créativité en contournant l’effondrement modal causé par l’entraînement à la sécurité et à la prévisibilité.</p>
<p><a href="https://www.techspot.com/news/109888-google-yale-new-ai-made-major-cancer-discovery.html" rel="noopener noreferrer">L’IA de Google et Yale vient de faire une découverte majeure sur le cancer</a> • EN • 5 min<br/>
Le modèle C2S-Scale 27B a généré une hypothèse révolutionnaire sur l’interaction entre cellules cancéreuses et système immunitaire. Cette découverte, validée cliniquement, pourrait transformer les tumeurs « froides » en tumeurs « chaudes » plus visibles au système immunitaire et sensibles aux thérapies.</p>
<p><a href="https://www.vice.com/en/article/gravity-is-evidence-were-living-in-a-simulation-new-theory-suggests/" rel="noopener noreferrer">La gravité est la preuve que nous vivons dans une simulation, suggère une nouvelle théorie</a> • EN • 4 min<br/>
Le physicien Melvin Vopson propose que la gravité soit un mécanisme d’optimisation cosmique, compressant la matière pour réduire la charge de traitement de l’univers. Cette théorie s’appuie sur sa « seconde loi de l’infodynamique » qui suggère que l’univers réduit activement l’entropie informationnelle.</p>
<p><a href="https://jurgengravestein.substack.com/p/preprint-human-ignorance-is-all-you" rel="noopener noreferrer">L’ignorance humaine est tout ce dont vous avez besoin</a> • EN • 8 min<br/>
Une analyse satirique mais perspicace révèle que la « magie » de l’IA émerge précisément au point où s’effondre la compétence explicative de l’observateur. L’auteur définit le « Seuil de Stupidité » où l’émerveillement naïf remplace la pensée critique face aux systèmes d’IA.</p>]]></description>
      <guid isPermaLink="false">https://static.tcrouzet.com/2025/10/19/digest030/</guid>
      <enclosure url="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/10/2025-10-12-191840.webp" length="0" type="image/webp"/>
      <pubDate>Sun, 19 Oct 2025 17:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
