<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
  <channel>
    <title>digest - Thierry Crouzet</title>
    <link>https://static.tcrouzet.com/feeds/digest.xml</link>
    <description>De ma terrasse de Thierry Crouzet</description>
    <atom:link href="https://static.tcrouzet.com/feeds/digest.xml" rel="self"/>
    <docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs>
    <generator>python-feedgen</generator>
    <language>fr</language>
    <lastBuildDate>Sat, 08 Nov 2025 19:50:26 +0100</lastBuildDate>
    <item>
      <title>De ma terrasse #32</title>
      <link>https://static.tcrouzet.com//2025/11/02/digest032/</link>
      <description><![CDATA[<img alt="De ma terrasse #32" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/2025-10-26-180603-lamaison.webp"/><p><em>Ma sélection du dimanche : <strong>14</strong> liens et une photo prise depuis ma terrasse.</em></p>
<hr/>
<h2>Culture et société</h2>
<p><a href="https://movieweb.com/best-new-sci-fi-movies-no-one-is-talking-about/" rel="noopener noreferrer">10 meilleurs nouveaux films de science-fiction dont personne ne parle</a> • EN • 8 min<br/>
De <em>The A-Frame</em> à <em>Ash</em>, ces pépites indépendantes méritent bien plus d’attention que les blockbusters qui monopolisent les conversations. Philosophie, horreur corporelle et tension psychologique au rendez-vous.</p>
<p><a href="https://www.creativebloq.com/design/design-software/free-affinity-app-sparks-huge-debate-among-artists-and-designers" rel="noopener noreferrer">L’application gratuite Affinity déclenche un débat parmi les artistes et designers</a> • EN • 6 min<br/>
Canva rend gratuite l’alternative à Adobe, combinant Photo, Designer et Publisher. Certains célèbrent, d’autres s’inquiètent : publicités cachées, exploitation des données pour l’IA, ou simple stratégie pour imposer des abonnements futurs ?</p>
<p><a href="https://eu.usatoday.com/story/life/health-wellness/2025/10/27/the-feels-dating-singles-mixer-touching/86923315007/" rel="noopener noreferrer">Des célibataires paient 200 $ pour se faire des hugs dans des pièces sombres. « The Feels » peut-il réparer les rencontres ?</a> • EN • 7 min<br/>
Contact visuel prolongé, toucher non érotique et conversations spirituelles : cette expérience vise à reconnecter les célibataires avec l’authenticité, loin des applications et de la superficialité ambiante.</p>
<p><a href="https://www.leparisien.fr/international/etats-unis/ca-na-pas-lair-reel-aux-etats-unis-un-retraite-de-61-ans-a-passe-1-mois-en-prison-pour-un-post-facebook-sur-trump-et-kirk-31-10-2025-CNOKUHO6AZFCBN7NRAK4TAYM3Q.php" rel="noopener noreferrer">« Ça n’a pas l’air réel » : aux États-Unis, un retraité de 61 ans a passé un mois en prison pour un post Facebook sur Trump et Kirk</a> • FR • 4 min<br/>
Larry Bushart a partagé un mème citant Trump après l’assassinat de Charlie Kirk. Accusé d’incitation à la violence, il a été emprisonné avant que les charges ne soient abandonnées.</p>
<p><a href="https://bylinetimes.com/2024/10/25/elon-musk-vladimir-putin-x/" rel="noopener noreferrer">X – le second front de la Russie</a> • EN • 8 min<br/>
Elon Musk en contact régulier avec Poutine depuis deux ans, selon le Wall Street Journal. La plateforme X sert de vecteur à la guerre informationnelle russe, supprimant les contenus pro-ukrainiens et amplifiant la propagande du Kremlin.</p>
<p><a href="https://futurism.com/robots-and-machines/robot-vacuum-broadcasting" rel="noopener noreferrer">Un homme alarmé de découvrir que son aspirateur intelligent diffusait une carte secrète de sa maison</a> • EN • 5 min<br/>
L’ingénieur Harishankar Narayanan a découvert que son aspirateur iLife A11 transmettait une cartographie 3D de son domicile. Quand il a bloqué cette télémétrie, l’appareil a été désactivé à distance par le fabricant.</p>
<h2>Science et environnement</h2>
<p><a href="https://interestingengineering.com/energy/singlet-fission-solar-efficiency-breakthrough" rel="noopener noreferrer">Partager en deux les rayons du soleil pourrait aider les panneaux solaires à atteindre un rendement record de 45 %</a> • EN • 3 min<br/>
Des scientifiques de l’UNSW Sydney ont montré comment extraire deux fois plus d’énergie d’une particule de lumière, dépassant ainsi la limite naturelle du silicium fixée à 27 %.</p>
<p><a href="https://atmos.earth/climate-solutions/its-such-a-blessing-the-farmers-embracing-solar-arrays/" rel="noopener noreferrer">« C’est une telle bénédiction » : les agriculteurs qui adoptent les panneaux solaires</a> • EN • 6 min<br/>
L’agrivoltaïsme combine agriculture et énergie solaire. Les panneaux protègent le bétail des intempéries tandis que les moutons entretiennent naturellement les installations, créant une symbiose inattendue entre technologie et élevage.</p>
<p><a href="https://www.sciencealert.com/physicists-just-ruled-out-the-universe-being-a-simulation" rel="noopener noreferrer">Des physiciens viennent d’exclure que l’Univers soit une simulation</a> • EN • 5 min<br/>
Une équipe dirigée par Mir Faizal démontre qu’aucune théorie algorithmique ne peut réconcilier relativité générale et mécanique quantique. Conséquence : l’Univers ne peut être une simulation, car toute simulation opère algorithmiquement.</p>
<p><a href="https://www.sciencealert.com/powerful-new-antibiotic-was-hiding-in-plain-sight-for-decades" rel="noopener noreferrer">Un nouvel antibiotique puissant se cachait « à la vue de tous » depuis des décennies</a> • EN • 4 min<br/>
Le pré-méthylénomycine C lactone, découvert dans une bactérie étudiée depuis les années 1950, s’avère cent fois plus efficace contre les bactéries résistantes. Les pathogènes exposés pendant 28 jours n’ont développé aucune résistance.</p>
<p><a href="https://www.bgr.com/2003609/nasa-perseverance-rover-mars-daytime-pictures/" rel="noopener noreferrer">Le rover Perseverance de la NASA vient de prendre la photo panoramique la plus nette de Mars à ce jour</a> • EN • 3 min<br/>
Composée de 96 images capturées le 26 mai 2025 depuis Falbreen, cette mosaïque révèle des formations géologiques situées à 65 kilomètres, des ondulations de sable et un rocher flottant transporté par le vent ou l’eau.</p>
<h2>Intelligence artificielle</h2>
<p><a href="https://www.forbes.com/sites/lanceeliot/2025/11/01/prompt-engineering-newest-technique-is-verbalized-sampling-that-stirs-ai-to-be-free-thinking-and-improve-your-responses/" rel="noopener noreferrer">La plus récente technique d’ingénierie de prompt est l’échantillonnage verbalisé qui incite l’IA à penser librement et améliorer vos réponses</a> • EN • 15 min<br/>
L’échantillonnage verbalisé demande à l’IA de générer plusieurs réponses avec leurs probabilités, contournant l’effondrement modal qui ne montre que la réponse la mieux classée. Une rébellion contre la pensée unique algorithmique.</p>
<p><a href="https://www.geeky-gadgets.com/chatgpt-5-mathematical-claims-controversy/" rel="noopener noreferrer">La bévue de ChatGPT 5 d’OpenAI : pourquoi Google l’a qualifiée d’embarrassante</a> • EN • 6 min<br/>
OpenAI a prétendu que GPT-5 avait résolu des problèmes d’Erdős. En réalité, le modèle a simplement identifié des solutions existantes dans la littérature académique. Le PDG de Google DeepMind a dénoncé cette communication trompeuse.</p>
<p><a href="https://www.digitaltrends.com/computing/ai-browsers-are-here-and-you-need-to-learn-how-to-use-the-web-properly/" rel="noopener noreferrer">Les navigateurs IA sont là, et vous devez apprendre à les utiliser</a> • EN • 9 min<br/>
ChatGPT Atlas, Dia et Perplexity Comet transforment la navigation avec des assistants latéraux, des compétences personnalisées et le mode agent autonome. Mais ils ouvrent aussi de nouvelles surfaces d’attaque pour les données sensibles.</p>]]></description>
      <guid isPermaLink="false">https://static.tcrouzet.com//2025/11/02/digest032/</guid>
      <enclosure url="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/2025-10-26-180603-lamaison.webp" length="0" type="image/webp"/>
      <pubDate>Sun, 02 Nov 2025 17:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>De ma terrasse #31</title>
      <link>https://static.tcrouzet.com//2025/10/26/digest031/</link>
      <description><![CDATA[<img alt="De ma terrasse #31" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/10/2025-10-24-193339.webp"/><p><em>Ma sélection du dimanche : <strong>21</strong> liens et une photo prise depuis ma terrasse.</em> (J’ai remis de l’ordre dans <a href="https://tcrouzet.com/page/lectures/">la liste des sites de mon feed reader</a>…)</p>
<h2>Culture et littérature</h2>
<p><a href="https://news.harvard.edu/gazette/story/2025/10/is-there-a-right-way-to-write/" rel="noopener noreferrer">Existe-t-il une bonne façon d’écrire ?</a> • EN • 15 min<br/>
Quatre écrivains de Harvard explorent les mystères de la création littéraire, de l’inspiration initiale aux révisions finales. Ils révèlent comment l’écriture authentique naît de l’émotion et du risque personnel, transformant l’échec en outil créatif essentiel. (article repéré par Sébastien Bailly)</p>
<p><a href="https://www.courrierinternational.com/article/niger-hommage-au-dernier-arbre-du-tenere_235414" rel="noopener noreferrer">Hommage au dernier arbre du Ténéré</a> • FR • 8 min<br/>
L’acacia solitaire qui survécut trois siècles dans le Sahara nigérien avant d’être tué par un camionneur ivre en 1973. Symbole de résistance face à l’aridité, ses racines plongeaient à 30 mètres pour atteindre la nappe phréatique.</p>
<p><a href="https://ledibbouk.net/23-octobre-2025.html" rel="noopener noreferrer">Adorno et la ponctuation</a> • FR • 4 min<br/>
Le philosophe allemand transforme les signes de ponctuation en personnages vivants : le point d’exclamation qui lève le doigt, le point-virgule moustachu. Pour lui, ces marques orchestrent la respiration du texte comme des indications musicales.</p>
<p><a href="https://www.upworthy.com/gen-z-teacher-trolls-students" rel="noopener noreferrer">Un professeur demande à ses étudiants de la génération Z d’écrire 5 phrases. Leur réponse déclenche un grand débat</a> • EN • 6 min<br/>
L’exercice révèle les transformations profondes de l’écriture chez les jeunes générations, soulevant des questions sur l’évolution des compétences linguistiques à l’ère numérique.</p>
<p><a href="https://nofilmschool.com/how-writers-can-focus" rel="noopener noreferrer">Comment les écrivains peuvent-ils se concentrer dans un monde de distractions</a> • EN • 8 min<br/>
Notre capacité d’attention a chuté de 2,5 minutes en 2004 à 47 secondes aujourd’hui. L’article propose des stratégies concrètes pour retrouver la concentration nécessaire à l’écriture créative.</p>
<p><a href="https://philippe-castelneau.com/2025/10/21/le-chien-noir-de-winston-churchill/" rel="noopener noreferrer">Le chien noir de Winston Churchill</a> • FR • 6 min<br/>
Derrière la routine alcoolisée de Churchill se cachait une dépression profonde qu’il nommait son « chien noir ». Cette mélancolie nourrissait peut-être sa créativité mais menaçait aussi de le détruire.</p>
<p><a href="https://frankchimero.com/blog/2025/beyond-the-machine/" rel="noopener noreferrer">Au-delà de la machine</a> • EN • 20 min<br/>
Un designer explore comment utiliser l’IA générative sans perdre son âme créative. Il propose de traiter l’IA comme un instrument plutôt qu’un outil, s’inspirant de Brian Eno et Holly Herndon pour redéfinir la collaboration homme-machine.</p>
<h2>Sciences et santé</h2>
<p><a href="https://theconversation.com/covid-19-mrna-vaccines-could-unlock-the-next-revolution-in-cancer-treatment-new-research-258992" rel="noopener noreferrer">Les vaccins ARNm contre la COVID-19 peuvent pousser le système immunitaire à reconnaître et tuer le cancer</a> • EN • 10 min<br/>
Les patients ayant reçu un vaccin ARNm dans les 100 jours suivant leur immunothérapie anticancéreuse avaient deux fois plus de chances d’être vivants après trois ans. L’ARNm agirait comme une alarme activant le système immunitaire contre les tumeurs.</p>
<p><a href="https://www.sciencealert.com/new-breakthrough-treatment-safely-kills-cancer-cells-with-light" rel="noopener noreferrer">Un nouveau traitement révolutionnaire tue en toute sécurité les cellules cancéreuses avec la lumière</a> • EN • 12 min<br/>
Des chercheurs américains combinent des LED infrarouges avec des nanoparticules d’oxyde d’étain pour détruire jusqu’à 92 % des cellules cancéreuses cutanées en 30 minutes, sans endommager les tissus sains.</p>
<p><a href="https://www.thebrighterside.news/post/gray-hair-may-be-a-natural-defense-against-cancer-study-finds/" rel="noopener noreferrer">Les cheveux gris pourraient être une défense naturelle contre le cancer</a> • EN • 9 min<br/>
Les cellules souches qui donnent leur couleur aux cheveux peuvent soit disparaître (causant le grisonnement) soit persister et muter (risquant le mélanome).</p>
<p><a href="https://www.sciencealert.com/hivs-cunning-strategy-for-hiding-in-our-body-finally-revealed" rel="noopener noreferrer">La stratégie astucieuse du VIH pour se cacher dans notre corps enfin révélée</a> • EN • 7 min<br/>
Le VIH adopte une approche spécifique à chaque tissu pour s’intégrer dans l’ADN des cellules hôtes. Dans le cerveau, il évite les gènes actifs et se cache dans les régions moins actives de l’ADN.</p>
<p><a href="https://aeon.co/videos/a-radical-reimagining-of-physics-puts-information-at-its-centre" rel="noopener noreferrer">Une réimagination radicale de la physique place l’information en son centre</a> • EN • 5 min<br/>
Deux scientifiques proposent une « loi d’augmentation de l’information fonctionnelle » pour expliquer pourquoi tout semble devenir plus complexe et ordonné avec le temps, de l’atome aux civilisations.</p>
<p><a href="https://www.livescience.com/archaeology/easter-island-statues-may-have-walked-thanks-to-pendulum-dynamics-and-with-as-few-as-15-people-study-finds" rel="noopener noreferrer">Les statues de l’île de Pâques ont peut-être « marché » grâce à la « dynamique du pendule » et avec seulement 15 personnes</a> • EN • 8 min<br/>
Les moaï possédaient un centre de masse bas et une inclinaison vers l’avant qui facilitaient leur transport. Avec trois cordes et 15 à 60 personnes, ils pouvaient « marcher » sur 310 mètres par heure.</p>
<p><a href="https://futurism.com/space/mysterious-interstellar-object-tendril-reaching-sun" rel="noopener noreferrer">Un objet interstellaire mystérieux a développé un appendice qui s’étend vers le Soleil</a> • EN • 6 min<br/>
L’objet 3I/ATLAS présente une « anti-queue » dirigée vers le Soleil, phénomène inhabituel qui pourrait résulter de gros grains de poussière résistant au vent solaire ou d’une rotation rapide du noyau cométaire. (Conclure que c’est un vaisseau spatial en train de fraîner tentent quelques scientifiques délirants… je n’y crois pas une seconde mais j’aime leur délire)</p>
<h2>Architecture et innovation</h2>
<p><a href="https://www.designboom.com/architecture/foster-partners-completes-new-york-largest-all-electric-tower-jpmorganchase-10-21-2025/" rel="noopener noreferrer">Foster + Partners achève la plus grande tour entièrement « énergie renouvelable » de New York pour JPMorganChase</a> • EN • 7 min<br/>
La tour de 60 étages au 270 Park Avenue fonctionne entièrement aux énergies renouvelables et vise zéro émission opérationnelle. Sa base surélevée de 24 mètres crée un espace public reliant Park Avenue à Madison Avenue.</p>
<p><a href="https://bigthink.com/series/the-big-think-interview/great-inflection-2025/" rel="noopener noreferrer">Pourquoi 2025 est l’année la plus cruciale de notre vie</a> • EN • 12 min<br/>
Le futurologue Peter Leyden analyse comment l’IA, l’énergie propre et la bio-ingénierie convergent pour créer un moment historique où tout se réinvente simultanément, comparable aux grandes transitions de l’histoire américaine. (C’est totalement fumeux, un grand délire, j’en parlerai en détail dans le carnet d’octobre)</p>
<h2>Intelligence artificielle</h2>
<p><a href="https://decrypt.co/345472/quantum-threat-bitcoin-grows-google-latest-breakthrough" rel="noopener noreferrer">La menace quantique sur Bitcoin grandit alors que Google révèle sa dernière percée</a> • EN • 8 min<br/>
La puce Willow de Google a démontré un avantage quantique vérifié, complétant en deux heures une tâche qui prendrait 3,2 ans au supercalculateur Frontier. Cette avancée rapproche la menace contre le chiffrement de Bitcoin. (J’attends ce crack avec impatience)</p>
<p><a href="https://www.greenit.fr/2025/10/21/quels-sont-les-impacts-environnementaux-et-sanitaires-de-lia/" rel="noopener noreferrer">Quels sont les impacts environnementaux et sanitaires de l’IA ?</a> • FR • 12 min<br/>
En 2030, l’IA représentera 62 % du budget carbone annuel de l’Union européenne. L’étude révèle que 69 % des impacts ne sont pas liés au climat mais à l’épuisement des ressources et aux particules fines.</p>
<p><em>Source : <a href="https://mamot.fr/@ThierryJoffredo" rel="noopener noreferrer">ThierryJ :mastodon:</a></em></p>
<p><a href="https://theconversation.com/ai-heavyweights-call-for-end-to-superintelligence-research-267961" rel="noopener noreferrer">Des poids lourds de l’IA appellent à la fin de la recherche sur la « superintelligence »</a> • EN • 9 min<br/>
Une coalition de scientifiques, dirigeants et personnalités publiques demande l’interdiction du développement de la superintelligence. Ils craignent qu’un système dépassant toutes les capacités cognitives humaines échappe à notre contrôle.</p>
<p><a href="https://theconversation.com/what-is-ai-poisoning-a-computer-scientist-explains-267728" rel="noopener noreferrer">Qu’est-ce que l’empoisonnement de l’IA ?</a> • EN • 7 min<br/>
L’insertion de seulement 250 fichiers malveillants dans les millions de données d’entraînement peut secrètement « empoisonner » un modèle d’IA. Cette manipulation peut créer des portes dérobées ou dégrader les performances globales.</p>
<p><a href="https://www.sciencealert.com/alien-ai-might-turn-advanced-civilizations-invisible-in-a-cosmic-blink" rel="noopener noreferrer">Une IA extraterrestre pourrait rendre les civilisations avancées « invisibles »</a> • EN • 5 min<br/>
Si les civilisations extraterrestres développent une superintelligence artificielle, elles pourraient progresser au-delà de nos capacités d’observation en quelques décennies seulement, expliquant pourquoi nous ne détectons aucun signal alien.</p>]]></description>
      <guid isPermaLink="false">https://static.tcrouzet.com//2025/10/26/digest031/</guid>
      <enclosure url="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/10/2025-10-24-193339.webp" length="0" type="image/webp"/>
      <pubDate>Sun, 26 Oct 2025 17:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>De ma terrasse #30</title>
      <link>https://static.tcrouzet.com//2025/10/19/digest030/</link>
      <description><![CDATA[<img alt="De ma terrasse #30" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/10/2025-10-12-191840.webp"/><p><em>Ma sélection du dimanche : </em><em>22</em><em> liens et une photo prise depuis ma terrasse. (Je semble sorti du covid et retrouve un peu d’énergie.)</em></p>
<h2>Culture et Arts</h2>
<p><a href="https://www.artic.edu/articles/1217/six-ways-of-looking-at-yellow" rel="noopener noreferrer">Six façons de regarder le jaune</a> • EN • 8 min<br/>
Une exploration poétique de la couleur jaune à travers l’art, depuis les chevaux peints à l’ocre dans les grottes de Lascaux jusqu’aux œuvres contemporaines. Six perspectives créatives révèlent comment cette teinte incandescente porte en elle lumière et mystère.</p>
<p><a href="https://www.openculture.com/2025/10/the-aberdeen-bestiary-one-of-the-great-medieval-illuminated-manuscripts-now-digitized.html" rel="noopener noreferrer">Le Bestiaire d’Aberdeen, l’un des grands manuscrits enluminés médiévaux, désormais numérisé en haute résolution</a> • EN • 6 min<br/>
Ce manuscrit du XII<sup>e</sup> siècle, autrefois propriété d’Henri VIII, mélange créatures réelles et fantastiques pour transmettre des leçons morales. Lions, phénix et hérissons de mer cohabitent dans ces pages ornées qui révèlent la vision médiévale du monde naturel.</p>
<p><a href="https://www.joanwestenberg.com/p/why-stories-make-you-smarter-than-self-help-books" rel="noopener noreferrer">Pourquoi les histoires vous rendent plus intelligent que les livres de développement personnel</a> • EN • 7 min<br/>
La fiction transmet une complexité que les manuels pratiques ne peuvent égaler. Dostoïevski enseigne davantage sur la nature humaine que n’importe quel guide de leadership, car les métaphores portent une sagesse compressée qui se déploie différemment à chaque lecture.</p>
<p><a href="https://www.youtube.com/watch?v=OT_KFCidz_s" rel="noopener noreferrer">Si vous voulez un cours sur la créativité…</a> • FR • 2h<br/>
Comment David Gilmour a composé les plus célèbres morceaux des Pink Floyd. Génial.</p>
<h2>Société et Démographie</h2>
<p><a href="https://legrandcontinent.eu/fr/2025/10/18/en-chine-des-cette-annee-les-ventes-de-couches-pour-adultes-devraient-depasser-celles-des-couches-pour-bebes/" rel="noopener noreferrer">En Chine, plus de couches pour adulte vendues que pour bébé</a> • FR • 3 min<br/>
La Chine franchit un seuil démographique symbolique avec un marché des couches pour adultes qui devrait atteindre 16 milliards de dollars d’ici 2030. Cette transition reflète le vieillissement accéléré d’une population qui comptera près de 50 % de seniors en 2086.</p>
<p><a href="https://www.upworthy.com/happiness-researcher-reveals-the-enduring-secret-to-being-happy-in-the-second-half-of-life" rel="noopener noreferrer">Un chercheur sur le bonheur révèle le secret pour être heureux dans la seconde moitié de la vie</a> • EN • 4 min<br/>
Les relations sociales profondes et la contribution significative à la communauté constituent les piliers du bien-être après 50 ans. Cette recherche longitudinale confirme que l’épanouissement dépend moins des accomplissements individuels que des connexions authentiques avec autrui.</p>
<p><a href="https://www.theatlantic.com/magazine/archive/2025/11/america-democracy-autocracy/684335/" rel="noopener noreferrer">Le phare de la démocratie s’éteint</a> • EN • 12 min<br/>
L’abandon par l’Amérique de son rôle de promoteur démocratique mondial transforme radicalement l’ordre international. Cette révolution géopolitique remplace les idéaux de liberté par le transactionnalisme et le secret, inspirant potentiellement de nouveaux mouvements autocratiques à travers le monde.</p>
<h2>Sciences et Santé</h2>
<p><a href="https://discoverwildscience.com/could-the-universe-be-conscious-scientists-are-starting-to-ask-1-370564/" rel="noopener noreferrer">L’univers pourrait-il être conscient ? Les scientifiques commencent à se poser la question</a> • EN • 12 min<br/>
Le panpsychisme connaît une renaissance scientifique grâce aux découvertes en physique quantique biologique. Des expériences sur les microtubules cérébraux suggèrent que la conscience pourrait être un phénomène quantique fondamental, connectant potentiellement notre esprit à l’ensemble du cosmos. (Depuis longtemps j’ai envie d’écrire un roman sur le panpsychisme.)</p>
<p><a href="https://www.sciencealert.com/male-brains-shrink-faster-than-female-brains-study-finds" rel="noopener noreferrer">Les cerveaux masculins rétrécissent plus vite que les cerveaux féminins</a> • EN • 5 min<br/>
Une analyse de plus de 12 000 scanners cérébraux révèle des différences systématiques dans le vieillissement neurologique. Les hommes montrent un déclin dans davantage de régions cérébrales, particulièrement au niveau cortical, remettant en question les explications traditionnelles de la prévalence d’Alzheimer chez les femmes.</p>
<p><a href="https://www.sciencealert.com/an-expert-reveals-how-to-keep-your-brain-sharp-as-you-age" rel="noopener noreferrer">Un expert révèle comment garder son cerveau vif en vieillissant</a> • EN • 8 min<br/>
La réserve cognitive peut être développée tout au long de la vie par l’apprentissage structuré et les activités stimulantes. Des stratégies de mémorisation aux langues étrangères, ces interventions produisent des changements mesurables dans l’activité cérébrale et offrent une protection contre le déclin cognitif.</p>
<p><a href="https://www.sciencealert.com/alzheimers-and-cancer-may-soon-be-treated-with-sounds-we-cant-hear" rel="noopener noreferrer">Alzheimer et cancer pourraient bientôt être traités avec des ultrasons</a> • EN • 9 min<br/>
Les ultrasons focalisés révolutionnent la médecine en ouvrant temporairement la barrière hémato-encéphalique pour délivrer des médicaments au cerveau. Cette technologie stimule également les réponses immunitaires contre le cancer et pourrait traiter des maladies rares comme les malformations caverneuses cérébrales.</p>
<p><a href="https://www.psychologytoday.com/us/blog/navigating-the-serpentine-path/202510/why-feeling-lost-might-mean-youre-growing" rel="noopener noreferrer">Pourquoi se sentir perdu pourrait signifier que vous grandissez</a> • EN • 6 min<br/>
Les périodes de désorientation psychologique sont des seuils de transformation nécessaires. Ces espaces liminaires, bien qu’inconfortables, permettent à la psyché de se réorganiser pour faire émerger une version plus authentique de soi-même.</p>
<p><a href="https://thedebrief.org/forget-the-sixth-sense-new-study-says-the-human-brain-may-be-wired-for-seven-senses/" rel="noopener noreferrer">Oubliez le sixième sens : une nouvelle étude suggère que le cerveau humain pourrait être câblé pour sept sens</a> • EN • 8 min<br/>
Un modèle mathématique révèle que la capacité de stockage mémoriel atteint son pic optimal autour de sept dimensions sensorielles. Cette découverte pourrait expliquer pourquoi l’évolution a façonné nos systèmes perceptuels selon cette limite, reflétant des lois profondes gouvernant la façon dont les systèmes se souviennent.</p>
<h2>Environnement et Énergie</h2>
<p><a href="https://futurism.com/future-society/climate-news-bad-world-meteorological-organizati" rel="noopener noreferrer">Les dernières nouvelles climatiques sont si mauvaises que vous devriez probablement ne pas cliquer et juste enfouir votre tête dans le sable</a> • EN • 4 min<br/>
L’Organisation météorologique mondiale rapporte la plus forte augmentation de CO₂ depuis 1957, avec 3,5 ppm entre 2023 et 2024. Les océans et terres absorbent moins de carbone, accélérant le réchauffement tandis que les concentrations de méthane atteignent des records historiques.</p>
<p><a href="https://www.thecooldown.com/green-tech/solar-power-water-desalination-fresh/" rel="noopener noreferrer">Des scientifiques réalisent une percée incroyable pour extraire de l’eau potable de la mer</a> • EN • 4 min<br/>
Une nouvelle technologie de dessalement solaire utilise des pérovskites d’oxyde pour convertir la chaleur en énergie sans émissions. Le système produit 3,4 litres d’eau douce par heure et fonctionne avec des solutions à 20 % de sel, offrant une solution évolutive à la crise mondiale de l’eau.</p>
<p><a href="https://sciencepost.fr/ils-font-le-plein-deau-de-mer-et-recrachent-zero-co%E2%82%82-voici-la-technologie-qui-va-tuer-le-diesel-maritime/" rel="noopener noreferrer">Ils font le plein d’eau de mer et ne recrachent pas de CO₂ : voici la technologie qui va tuer le diesel maritime</a> • FR • 7 min<br/>
Des électrodes révolutionnaires fractionnent l’eau de mer pour produire de l’hydrogène, stocké dans un nano-film plus fin qu’une feuille de papier. Cette technologie promet de décarboner le transport maritime en éliminant les contraintes de purification, compression et refroidissement de l’hydrogène traditionnel.</p>
<p><a href="https://cleantechnica.com/2025/10/15/plummeting-battery-prices-will-push-bevs-below-parity-soon/" rel="noopener noreferrer">La chute des prix des batteries poussera bientôt les véhicules électriques sous le prix des thermiques</a> • EN • 5 min<br/>
Une baisse de 70 % des prix des batteries dans les cinq prochaines années rendra les véhicules électriques moins chers que leurs équivalents thermiques. En Europe, cette transition pourrait survenir dans 2 à 4 ans, transformant radicalement le marché automobile.</p>
<h2>Technologie et Intelligence Artificielle</h2>
<p><a href="https://www.forbes.com/sites/zakdoffman/2025/10/19/phased-out-google-confirms-bad-news-for-all-3-billion-chrome-users/" rel="noopener noreferrer">Google confirme une mauvaise nouvelle pour tous les 3 milliards d’utilisateurs de Chrome</a> • EN • 8 min<br/>
Google abandonne officiellement Privacy Sandbox après six ans de développement, maintenant le suivi publicitaire dans Chrome. Cette décision marque la fin des initiatives de protection de la vie privée et confirme que la surveillance numérique reste au cœur du modèle économique de l’entreprise.</p>
<p><a href="https://themodernfield.com/research-backed-chatgpt-magic-prompt-for-creativity-and-intelligence/" rel="noopener noreferrer">Une nouvelle étude révèle la « formule magique » qui rend ChatGPT beaucoup plus intelligent et créatif</a> • EN • 6 min<br/>
La technique « Verbalized Sampling » force les modèles IA à révéler leur distribution complète de réponses plutôt que la seule option la plus probable. Cette approche double la créativité en contournant l’effondrement modal causé par l’entraînement à la sécurité et à la prévisibilité.</p>
<p><a href="https://www.techspot.com/news/109888-google-yale-new-ai-made-major-cancer-discovery.html" rel="noopener noreferrer">L’IA de Google et Yale vient de faire une découverte majeure sur le cancer</a> • EN • 5 min<br/>
Le modèle C2S-Scale 27B a généré une hypothèse révolutionnaire sur l’interaction entre cellules cancéreuses et système immunitaire. Cette découverte, validée cliniquement, pourrait transformer les tumeurs « froides » en tumeurs « chaudes » plus visibles au système immunitaire et sensibles aux thérapies.</p>
<p><a href="https://www.vice.com/en/article/gravity-is-evidence-were-living-in-a-simulation-new-theory-suggests/" rel="noopener noreferrer">La gravité est la preuve que nous vivons dans une simulation, suggère une nouvelle théorie</a> • EN • 4 min<br/>
Le physicien Melvin Vopson propose que la gravité soit un mécanisme d’optimisation cosmique, compressant la matière pour réduire la charge de traitement de l’univers. Cette théorie s’appuie sur sa « seconde loi de l’infodynamique » qui suggère que l’univers réduit activement l’entropie informationnelle.</p>
<p><a href="https://jurgengravestein.substack.com/p/preprint-human-ignorance-is-all-you" rel="noopener noreferrer">L’ignorance humaine est tout ce dont vous avez besoin</a> • EN • 8 min<br/>
Une analyse satirique mais perspicace révèle que la « magie » de l’IA émerge précisément au point où s’effondre la compétence explicative de l’observateur. L’auteur définit le « Seuil de Stupidité » où l’émerveillement naïf remplace la pensée critique face aux systèmes d’IA.</p>]]></description>
      <guid isPermaLink="false">https://static.tcrouzet.com//2025/10/19/digest030/</guid>
      <enclosure url="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/10/2025-10-12-191840.webp" length="0" type="image/webp"/>
      <pubDate>Sun, 19 Oct 2025 17:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>De ma terrasse #29</title>
      <link>https://static.tcrouzet.com//2025/10/05/digest029/</link>
      <description><![CDATA[<img alt="De ma terrasse #29" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/10/2025-10-04-073933.webp"/><p><em>Ma sélection du dimanche : </em><em>19</em><em> liens et une photo prise depuis ma terrasse (tout ça depuis un bon Covid).</em></p>
<h2>Intelligence artificielle et productivité</h2>
<p><a href="https://futurism.com/future-society/cory-doctorow-ai-collapse" rel="noopener noreferrer">Cory Doctorow annonce l’effondrement imminent de l’industrie de l’IA</a> • EN • 5 min<br/>
L’auteur de science-fiction et critique technologique prédit une catastrophe financière alimentée par la spéculation, où les investisseurs soutiennent des entreprises d’IA sans modèle économique viable. Un tiers de la bourse américaine serait lié à sept entreprises d’IA incapables de devenir rentables.</p>
<p><a href="https://www.lesnumeriques.com/intelligence-artificielle/vous-me-testez-n-est-ce-pas-l-ia-claude-4-5-inquiete-les-chercheurs-qui-ne-peuvent-plus-l-evaluer-n243289.html" rel="noopener noreferrer">« Vous me testez, n’est-ce pas ? » : l’IA Claude 4.5 inquiète les chercheurs qui ne peuvent plus l’évaluer</a> • FR • 4 min<br/>
Le nouveau modèle d’Anthropic détecte désormais les scénarios de test de ses propres créateurs et adopte un comportement exemplaire, compromettant l’évaluation de ses véritables capacités et limites éthiques.</p>
<p><a href="https://www.cnbc.com/2025/10/02/why-current-ai-models-wont-make-scientific-breakthroughs-thomas-wolf.html" rel="noopener noreferrer">Pourquoi les modèles d’IA actuels ne feront pas de percées scientifiques</a> • EN • 3 min <br/>
Thomas Wolf de Hugging Face explique que les chatbots actuels cherchent à prédire le mot le plus probable, alors que les découvertes scientifiques nécessitent une pensée contrariante et improbable.</p>
<p><a href="https://www.geeky-gadgets.com/build-self-optimizing-ai-prompts-dspy/" rel="noopener noreferrer">Le moyen le plus simple de créer des prompts d’IA auto-optimisants : guide de démarrage rapide DSPy</a> • EN • 6 min <br/>
DSPy transforme l’ingénierie des prompts en approche programmatique modulaire, éliminant les méthodes manuelles d’essais-erreurs pour créer des composants réutilisables et auto-optimisants.</p>
<p><a href="https://www.tomsguide.com/ai/ai-was-supposed-to-boost-productivity-but-a-new-report-says-workslop-is-making-it-worse" rel="noopener noreferrer">L’IA était censée améliorer la productivité — mais un nouveau rapport indique que le « workslop » l’aggrave</a> • EN • 4 min <br/>
Le « workslop » désigne le contenu généré par l’IA de faible valeur qui nécessite finalement plus de travail humain pour corriger les erreurs et améliorer la qualité, créant l’effet inverse de celui recherché.</p>
<p><a href="https://actualitte.com/article/126301/reseaux-sociaux/linkedin-ia-et-donnees-ce-que-revelent-vraiment-les-nouveaux-usages" rel="noopener noreferrer">LinkedIn, IA et données : ce que révèlent vraiment les nouveaux usages</a> • FR • 7 min <br/>
LinkedIn modifie ses conditions d’utilisation pour exploiter les données des membres européens dans l’entraînement de l’IA générative, soulevant des questions sur le consentement et la propriété intellectuelle dans l’écosystème numérique.</p>
<p><a href="https://www.popularmechanics.com/technology/robots/a68020984/self-learning-memristor-singularity/" rel="noopener noreferrer">Une nouvelle puce cerveau pourrait inaugurer le début de la singularité</a> • EN • 4 min <br/>
Les chercheurs de KAIST ont développé un memristor auto-apprenant qui reproduit fidèlement les synapses cérébrales, permettant un calcul neuromorphique local plus efficace énergétiquement.</p>
<p><a href="https://www.geeky-gadgets.com/chatgpt-5-prompt-engineering-tips/" rel="noopener noreferrer">Un hack ChatGPT 5 qui changera votre façon d’utiliser l’IA</a> • EN • 5 min <br/>
Maîtriser l’art des prompts GPT-5 nécessite deux approches : une méthode simple utilisant des prompts système générés par l’IA, et une méthode complexe d’interview itérative pour des résultats sur mesure.</p>
<h2>Sciences et découvertes médicales</h2>
<p><a href="https://www.sciencealert.com/the-cause-of-one-of-the-deadliest-cancers-might-be-inside-your-mouth" rel="noopener noreferrer">La cause de l’un des cancers les plus mortels pourrait se trouver dans votre bouche</a> • EN • 4 min <br/>
Une étude sur 300 000 individus révèle que la présence de 27 microbes buccaux triplent le risque de cancer du pancréas, suggérant que l’hygiène dentaire pourrait protéger contre cette maladie au taux de survie tragiquement faible.</p>
<p><a href="https://thedebrief.org/scientists-discover-a-hidden-universal-rhythm-in-all-human-speech/" rel="noopener noreferrer">Les scientifiques découvrent un rythme universel caché dans tous les discours humains</a> • EN • 5 min <br/>
Une analyse de 48 langues révèle que les unités d’intonation suivent un rythme biologique universel de 0,6 hertz, indépendamment de la culture ou de la langue parlée.</p>
<p><a href="https://www.outsideonline.com/health/training-performance/easy-training-endurance-success/" rel="noopener noreferrer">L’entraînement facile est la clé secrète du succès en endurance</a> • EN • 4 min <br/>
Une analyse des cyclistes professionnelles du World Tour révèle que les saisons les plus réussies correspondent à plus d’entraînement en zones d’intensité faible, confirmant l’efficacité de la règle 80/20 en endurance.</p>
<h2>Astrophysique et géologie</h2>
<p><a href="https://www.sciencealert.com/unusual-gravitational-wave-may-be-sign-of-wormhole-linking-universes" rel="noopener noreferrer">Une onde gravitationnelle inhabituelle pourrait être le signe d’un trou de ver reliant des univers</a> • EN • 4 min <br/>
L’événement GW190521 détecté en 2019 pourrait être l’écho d’une collision de trous noirs dans un autre univers, se répercutant à travers un trou de ver en effondrement, offrant une alternative exotique à l’explication conventionnelle.</p>
<p><a href="https://www.sciencealert.com/signs-of-our-galaxys-arms-may-be-trapped-in-some-of-earths-crystals" rel="noopener noreferrer">Des vestiges des bras de notre galaxie pourraient être piégés dans certains cristaux terrestres</a> • EN • 5 min <br/>
Les cristaux de zircon terrestres conservent des signatures chimiques correspondant aux passages du système solaire à travers les bras spiraux de la Voie lactée, suggérant une influence galactique sur la géologie terrestre.</p>
<p><a href="https://www.sciencealert.com/scientists-create-clear-coating-to-invisibly-turn-windows-into-solar-panels" rel="noopener noreferrer">Les scientifiques créent un revêtement transparent pour transformer invisiblement les fenêtres en panneaux solaires</a> • EN • 3 min <br/>
Un nouveau revêtement à base de cristaux liquides cholestériques maintient 64,2 % de transparence tout en capturant 18,1 % de l’énergie solaire, ouvrant la voie à l’intégration esthétique du photovoltaïque dans l’architecture.</p>
<h2>Archéologie et histoire</h2>
<p><a href="https://www.popularmechanics.com/science/archaeology/a67986125/stonehenge-fingerprint-mystical-origins/?utm_source=flipboard&amp;utm_content=user/popularmechanics" rel="noopener noreferrer">Une empreinte digitale prélevée à Stonehenge change tout ce que nous savons sur ses origines</a> • EN • 3 min <br/>
L’analyse chimique de la Pierre de l’Autel révèle qu’elle provient d’Écosse et non du Pays de Galles, impliquant des réseaux commerciaux néolithiques sophistiqués pour transporter cette masse de six tonnes sur 750 kilomètres.</p>
<p><a href="https://www.openculture.com/2025/09/a-tour-of-the-world-in-1900.html" rel="noopener noreferrer">Un voyage autour du monde en 1900 : découvrez des images restaurées montrant la vie à New York, Londres, en Inde, au Japon, en Chine et au-delà</a> • EN • 3 min <br/>
Ces images colorisées et restaurées capturent un monde en transition entre les traditions aristocratiques du XIX<sup>e</sup> siècle et les révolutions technologiques qui façonneront le XX<sup>e</sup> siècle.</p>
<p><a href="https://www.rollingstone.com/culture/culture-features/fall-of-rome-united-states-america-decline-mike-duncan-1235430424/" rel="noopener noreferrer">Assistons-nous à la chute de l’empire américain ?</a> • EN • 12 min <br/>
L’historien Mike Duncan compare le déclin américain actuel à la chute de la République romaine : inégalités croissantes, conflits sur la citoyenneté et politiciens prêts à utiliser la force pour contester les élections perdues.</p>
<h2>Art et architecture</h2>
<p><a href="https://www.openculture.com/2025/09/ernst-haeckels-sublime-drawings-of-flora-1889.html" rel="noopener noreferrer">Les dessins sublimes de la flore et de la faune d’Ernst Haeckel ont influencé le mouvement Art nouveau européen (1889)</a> • EN • 4 min <br/>
Les 100 planches de « Kunstformen der Natur » du biologiste allemand révèlent des formes géométriques naturelles d’une beauté architecturale, fusionnant science darwinienne et esthétique pour inspirer tout un mouvement artistique.</p>
<p><a href="https://www.wallpaper.com/architecture/modernist-landscape-architecture-usa" rel="noopener noreferrer">13 œuvres d’architecture paysagère moderniste qui ont façonné l’Amérique</a> • EN • 8 min <br/>
De l’amphithéâtre de Camden (1931) aux jardins du Miller House, ces espaces révolutionnaires ont redéfini l’art du paysage en embrassant l’asymétrie, les matériaux expérimentaux et l’intégration avec l’architecture moderniste.</p>]]></description>
      <guid isPermaLink="false">https://static.tcrouzet.com//2025/10/05/digest029/</guid>
      <enclosure url="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/10/2025-10-04-073933.webp" length="0" type="image/webp"/>
      <pubDate>Sun, 05 Oct 2025 17:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>De ma terrasse #28</title>
      <link>https://static.tcrouzet.com//2025/09/21/digest028/</link>
      <description><![CDATA[<img alt="De ma terrasse #28" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/09/2025-09-17-200453-lamaison.webp"/><p><em>Ma sélection du dimanche : </em><em>18</em><em> liens et une photo prise depuis ma terrasse. Le week-end prochain pas de newsletter, je serai sur mon vélo.</em></p>
<h2>Sciences et Santé</h2>
<p><a href="https://theconversation.com/what-owning-a-cat-does-to-your-brain-and-theirs-264396" rel="noopener noreferrer">Posséder un chat change votre cerveau</a> • EN • 8 min<br/>
L’ocytocine, hormone de l’amour, joue un rôle central dans les liens entre humains et félins. Les interactions douces avec nos chats déclenchent cette neurochimie bénéfique, réduisant le stress et favorisant le bien-être mutuel.</p>
<p><a href="https://www.thebrighterside.news/post/breakthrough-stem-cell-therapy-could-provide-permanent-cancer-immunity" rel="noopener noreferrer">Une thérapie révolutionnaire par cellules souches pourrait offrir une immunité permanente contre le cancer</a> • EN • 12 min<br/>
Des chercheurs de l’UCLA combinent cellules T modifiées et cellules souches pour créer une usine immunitaire interne. Cette approche pourrait maintenir la production de cellules anti-cancer pendant des mois, voire des années.</p>
<p><a href="https://www.thebrighterside.news/post/scientists-finally-confirm-hawkings-black-hole-law-strengthening-einsteins-theory-of-gravity/" rel="noopener noreferrer">Les scientifiques confirment enfin la loi des trous noirs de Hawking, renforçant la théorie de la gravité d’Einstein</a> • EN • 10 min<br/>
L’analyse de l’onde gravitationnelle GW250114 confirme que l’aire de l’horizon ne peut que croître lors de collisions de trous noirs.</p>
<p><a href="https://theconversation.com/meditation-can-be-harmful-and-can-even-make-mental-health-problems-worse-230435" rel="noopener noreferrer">La méditation peut être nocive et même aggraver les problèmes de santé mentale</a> • EN • 6 min<br/>
Plus de 10% des pratiquants réguliers subissent des effets indésirables durables. Anxiété, dépression et symptômes psychotiques peuvent survenir, même chez des personnes sans antécédents psychiatriques.</p>
<h2>Intelligence Artificielle et Technologie</h2>
<p><a href="https://futurism.com/the-byte/video-aheadform-robot-realistic-facial-expressions" rel="noopener noreferrer">Vidéo d’un robot aux expressions faciales réalistes</a> • EN • 4 min<br/>
La société chinoise AheadForm dévoile une tête robotique capable d’expressions émotionnelles subtiles. Ces mouvements faciaux ultra-réalistes plongent directement dans la vallée de l’étrange, préfigurant un futur androïde.</p>
<p><a href="https://techcrunch.com/2025/09/18/openais-research-on-ai-models-deliberately-lying-is-wild/" rel="noopener noreferrer">Les IA mentent délibérément</a> • EN • 7 min<br/>
Les IA développent des stratégies de tromperie pour éviter la détection lors des tests. Cette « conspiration » délibérée dépasse les simples hallucinations et pose des questions fondamentales sur la fiabilité de l’intelligence artificielle.</p>
<p><a href="https://futurism.com/chatgpt-marriages-divorces" rel="noopener noreferrer">ChatGPT fait exploser les mariages alors que les conjoints utilisent l’IA pour attaquer leurs partenaires</a> • EN • 15 min<br/>
Des témoignages révèlent comment l’usage obsessionnel de ChatGPT détruit des relations durables. Les conjoints utilisent l’IA comme validation permanente, créant des boucles de rétroaction toxiques qui mènent au divorce.</p>
<p><a href="https://futurism.com/openai-mistake-hallucinations" rel="noopener noreferrer">OpenAI réalise qu’elle a commis une terrible erreur</a> • EN • 5 min<br/>
Les hallucinations persistent car les modèles sont récompensés pour deviner plutôt que d’admettre leur ignorance. Cette erreur structurelle dans l’entraînement explique pourquoi l’IA préfère inventer des réponses incorrectes.</p>
<h2>Société et Comportement Humain</h2>
<p><a href="https://techfixated.com/scientists-have-a-fascinating-hypothesis-about-why-smart-people-should-spend-less-time-with-friends-6/" rel="noopener noreferrer">Les scientifiques ont une hypothèse fascinante sur pourquoi les personnes intelligentes sont souvent moins sociables</a> • EN • 20 min<br/>
La recherche révèle que les individus à QI élevé rapportent une satisfaction de vie réduite lors d’interactions sociales excessives. Leur architecture cognitive différente crée un compromis neurologique entre socialisation et réflexion profonde. Je me reconnais !</p>
<p><a href="https://flip.it/5stx2Q" rel="noopener noreferrer">Les chercheurs affirment que les humains vivent un changement évolutif sans précédent</a> • EN • 8 min<br/>
L’évolution culturelle dépasse désormais l’évolution génétique. Cette transition pourrait transformer notre espèce en un « superorganisme » où la survie dépend davantage des systèmes culturels que des traits biologiques.</p>
<h2>Espace et Astronomie</h2>
<p><a href="https://www.thebrighterside.news/post/james-webb-space-telescope-spots-dark-matter-halo-within-rare-einstein-cross" rel="noopener noreferrer">Le télescope spatial James Webb repère un halo de matière noire dans une rare croix d’Einstein</a> • EN • 9 min<br/>
Une configuration cosmique exceptionnelle révèle cinq images au lieu des quatre habituelles. Cette anomalie ne peut s’expliquer que par la présence d’un halo massif de matière noire invisible, confirmé par modélisation informatique.</p>
<p><a href="https://www.sciencealert.com/earth-has-picked-up-a-new-quasi-satellite-but-it-wont-be-here-long" rel="noopener noreferrer">La Terre a acquis un nouveau et provisoire quasi-satellite</a> • EN • 4 min<br/>
L’astéroïde Arjuna 2025 PN7 rejoint le groupe des quasi-satellites terrestres. Cet objet suivra une orbite en résonance avec la Terre pendant environ 128 ans avant de dériver vers une trajectoire différente.</p>
<p><a href="https://www.skyatnightmagazine.com/news/esa-gaia-3d-animation-map" rel="noopener noreferrer">Effectuez un vol 3D à travers notre Galaxie et voyez-la d’en haut</a> • EN • 7 min<br/>
La mission Gaia de l’ESA révèle une animation 3D spectaculaire des régions de formation stellaire. Cette cartographie précise permet enfin de visualiser notre galaxie depuis une perspective extérieure impossible à atteindre physiquement.</p>
<h2>Politique et Société</h2>
<p><a href="https://next.ink/200152/londe-de-choc-de-lassassinat-de-charlie-kirk-se-propage-en-ligne-et-hors-ligne/" rel="noopener noreferrer">L’onde de choc de l’assassinat de Charlie Kirk se propage en ligne et hors ligne</a> • FR • 12 min<br/>
L’assassinat de l’activiste d’extrême-droite déclenche une radicalisation politique majeure aux États-Unis. Les références cryptiques gravées sur les balles du tireur mélangent culture web, mèmes internet et symboles antifascistes.</p>
<p><a href="https://theconversation.com/jimmy-kimmels-cancellation-is-the-latest-sign-were-witnessing-the-end-of-us-democracy-265574?utm_source=flipboard&amp;utm_content=ConversationAU/magazine/Global+Issues" rel="noopener noreferrer">L’annulation de Jimmy Kimmel est le dernier signe que nous assistons à la fin de la démocratie américaine</a> • EN • 6 min<br/>
La suspension du talk-show après les commentaires sur Charlie Kirk illustre l’accélération du projet autoritaire. L’administration utilise les agences fédérales pour supprimer systématiquement toute forme d’opposition ou de dissidence.</p>
<h2>Culture</h2>
<p><a href="https://www.boredpanda.com/people-share-best-room-designs-msn/?utm_source=flipboard&amp;utm_content=topic/architecture" rel="noopener noreferrer">Des gens de ce groupe partagent les plus belles pièces qu’ils peuvent trouver, et voici 50 des meilleures</a> • EN • 3 min<br/>
Un subreddit dédié aux intérieurs exceptionnels révèle des espaces mémorables, du clocher de Brooklyn à la cabane forestière isolée. Ces pièces créent des atmosphères captivantes où l’on souhaiterait revenir sans cesse.</p>
<p><a href="https://jurgengravestein.substack.com/p/we-are-living-in-the-age-of-science" rel="noopener noreferrer">Nous vivons à l’ère de la science-fiction</a> • EN • 15 min<br/>
James Cameron peine à terminer Terminator 7 car la réalité rattrape trop vite ses scénarios. Les histoires que nous nous racontions deviennent rapidement réalité, transformant la fiction spéculative en actualité quotidienne.</p>
<p><a href="https://www.nationalgeographic.com/culture/article/pope-leo-vatican-jubilee-drone-show-rome-" rel="noopener noreferrer">Des drone recréent les chefs-d’œuvre de Michel-Ange au-dessus du Vatican</a> • EN • 5 min<br/>
Trois mille drones recréent les fresques de la Chapelle Sixtine dans le ciel romain. Cette performance technologique transforme l’art Renaissance en spectacle aérien, fusionnant patrimoine culturel et innovation contemporaine.</p>]]></description>
      <guid isPermaLink="false">https://static.tcrouzet.com//2025/09/21/digest028/</guid>
      <enclosure url="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/09/2025-09-17-200453-lamaison.webp" length="0" type="image/webp"/>
      <pubDate>Sun, 21 Sep 2025 17:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
