<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0"><channel><title>digest - Thierry Crouzet</title><link>https://tcrouzet.com/feeds/digest.xml</link><description>De ma terrasse de Thierry Crouzet</description><atom:link href="https://tcrouzet.com/feeds/digest.xml" rel="self"/><docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs><generator>python-feedgen</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Sun, 07 Sep 2025 09:56:56 +0200</lastBuildDate><item><title>De ma terrasse #26</title><link>https://tcrouzet.com/2025/09/07/digest026/</link><description><![CDATA[<p><em>Ma sélection du dimanche : <strong>14</strong> liens et une photo prise depuis ma terrasse. Envoyée depuis Paris où je fais une brève escale.</em></p>
<h2>Intelligence artificielle et cognition</h2>
<p><a href="https://www.zdnet.com/article/ais-not-reasoning-at-all-how-this-team-debunked-the-industry-hype/?utm_source=flipboard&amp;utm_content=ZDNet/magazine/Latest+News">L’IA ne « raisonne » pas du tout</a> • EN • 8 min</p>
<p>Des chercheurs de l’Arizona State University démontrent que le « raisonnement en chaîne de pensée » des modèles de langage n’est qu’une forme sophistiquée de reconnaissance de motifs structurés, remettant en question les affirmations anthropomorphiques sur l’intelligence artificielle.</p>
<p><a href="https://futurism.com/sam-altman-dead-internet-theory?utm_source=flipboard&amp;utm_content=user/Futurism">Sam Altman dit qu’il s’inquiète soudainement que la théorie de l’internet mort devienne réalité</a> • EN • 4 min</p>
<p>Le PDG d’OpenAI reconnaît l’ironie de sa situation en observant la prolifération de comptes Twitter gérés par des modèles de langage, lui qui a contribué à démocratiser cette technologie avec ChatGPT.</p>
<p><a href="https://www.cnet.com/tech/services-and-software/did-a-human-write-that-how-i-detect-if-my-students-used-ai-for-their-assignments/#ftag=CAD5457c2c">Un humain a-t-il écrit cela ? Comment je détecte si mes étudiants ont utilisé l’IA pour leurs devoirs</a> • EN • 6 min</p>
<p>Une professeure de communication stratégique partage ses méthodes pour identifier l’usage d’outils d’IA dans les travaux étudiants, notamment par l’analyse des répétitions terminologiques et des styles d’écriture.</p>
<h2>Sciences et découvertes</h2>
<p><a href="https://www.sciencealert.com/the-astonishing-case-of-the-teen-who-can-mentally-time-travel">Le cas étonnant de l’adolescente qui peut « voyager mentalement dans le temps »</a> • EN • 12 min</p>
<p>Une étude de cas révèle les capacités extraordinaires d’une adolescente atteinte d’hyperthymésie, capable de revivre ses souvenirs personnels avec une précision remarquable grâce à une « salle blanche » mentale où elle organise chronologiquement ses expériences.</p>
<p><a href="https://www.iflscience.com/it-turns-out-bending-ice-produces-electricity-and-this-could-finally-explain-the-origin-of-lightning-80675">Plier la glace produit de l’électricité, et cela pourrait enfin expliquer l’origine de la foudre</a> • EN • 5 min</p>
<p>Des chercheurs catalans découvrent que la glace génère de l’électricité sous contrainte mécanique grâce à l’effet flexoélectrique, offrant une nouvelle explication à la formation des charges électriques dans les nuages orageux.</p>
<p><a href="https://www.sciencealert.com/this-rare-state-of-sleep-could-reveal-secrets-of-consciousness">Le « sommeil conscient » pourrait révéler les secrets de la conscience</a> • EN • 7 min</p>
<p>Ces expériences de sommeils sans contenu mental, décrites dans les traditions contemplatives orientales, remettent en question les théories occidentales de la conscience et ouvrent de nouvelles pistes de recherche sur les états minimaux de conscience.</p>
<p><a href="https://www.sciencealert.com/earths-seasons-are-out-of-sync-scientists-discover-from-space">Les saisons de la Terre sont désynchronisées, découvrent les scientifiques depuis l’espace</a> • EN • 6 min</p>
<p>Une analyse de vingt années d’imagerie satellite révèle des « points chauds » d’asynchronie saisonnière, particulièrement dans les régions méditerranéennes, qui pourraient expliquer la concentration de biodiversité dans ces zones.</p>
<p><a href="https://www.sciencealert.com/can-vitamin-d-slow-aging-a-new-study-says-yes-but-theres-a-catch">La vitamine D peut-elle ralentir le vieillissement ? Une nouvelle étude dit oui – mais il y a un hic</a> • EN • 5 min</p>
<p>Une supplémentation quotidienne de 2000 UI de vitamine D préserve les télomères chromosomiques sur cinq ans, suggérant un effet protecteur contre le vieillissement cellulaire, mais les chercheurs appellent à la prudence concernant les dosages optimaux.</p>
<h2>Environnement et société</h2>
<p><a href="https://www.huffingtonpost.fr/environnement/article/dans-l-affaire-justice-pour-le-vivant-l-executif-subit-un-nouveau-revers-sur-le-front-des-pesticides_254363.html">Dans l’affaire « Justice pour le vivant », l’exécutif subit un nouveau revers sur le front des pesticides</a> • FR • 4 min</p>
<p>La cour administrative d’appel de Paris ordonne à l’État de réexaminer les autorisations de pesticides dans un délai de 24 mois, jugeant insuffisantes les procédures actuelles pour protéger la biodiversité et la santé publique.</p>
<p><a href="https://www.nationalreview.com/news/new-study-finds-sea-level-rise-has-not-accelerated-due-to-climate-change/">Une nouvelle étude révèle que l’élévation du niveau de la mer ne s’est pas accélérée à cause du changement climatique</a> • EN • 8 min</p>
<p>L’analyse de 200 stations marégraphiques mondiales par un ingénieur hydraulique néerlandais contredit les projections du GIEC, montrant un taux d’élévation stable de 1,5 mm par an une fois les fluctuations périodiques prises en compte.</p>
<h2>Littérature et apprentissage</h2>
<p><a href="https://dailleurspoesie.com/amir-darwish/">Amir Darwish</a> • FR • 3 min</p>
<p>Deux superbes poèmes du poète syro-kurde britannique dont l’œuvre mêle les couleurs d’Alep natal à la mélancolie de l’exil. <em><a href="https://piaille.fr/@florent_toniello">Florent Toniello</a></em></p>
<p><a href="https://nofilmschool.com/writing-lessons-paul-harding?utm_source=flipboard&amp;utm_content=topic/culture">3 leçons d’écriture du lauréat du prix Pulitzer Paul Harding</a> • EN • 5 min</p>
<p>L’auteur de « Tinkers » partage ses conseils pour développer l’observation patiente, pratiquer une lecture ambitieuse et identifier son public spécifique plutôt que de chercher à plaire à tous. Troisième point surréaliste. J’en parlerai dans mon carnet de septembre.</p>
<p><a href="https://www.inc.com/jeff-haden/science-says-this-is-how-to-learn-and-retain-just-as-much-in-half-the-time/91234310">Comment apprendre (et retenir) autant en deux fois moins de temps</a> • EN • 4 min</p>
<p>Une étude démontre que visionner des vidéos éducatives à vitesse double permet de retenir autant d’informations qu’à vitesse normale, et qu’un second visionnage avant évaluation améliore significativement les performances. Émile a déjà mis en œuvre et me jure que ça marche.</p>]]></description><guid isPermaLink="false">https://tcrouzet.com/2025/09/07/digest026/</guid><pubDate>Sun, 07 Sep 2025 17:00:00 +0200</pubDate></item><item><title>De ma terrasse #25</title><link>https://tcrouzet.com/2025/08/31/digest025/</link><description><![CDATA[<img alt="De ma terrasse #25" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-08-28-172053.webp"/><p><em>Ma sélection du dimanche : <strong>14</strong> liens et une photo prise depuis ma terrasse.</em></p>
<h2>Intelligence artificielle : entre prouesses et dérives</h2>
<p><a href="https://www.livescience.com/technology/artificial-intelligence/there-are-32-different-ways-ai-can-go-rogue-scientists-say-from-hallucinating-answers-to-a-complete-misalignment-with-humanity">Il existe 32 façons différentes pour l’IA de devenir incontrôlable, selon des scientifiques — des réponses hallucinées à un désalignement complet avec l’humanité</a> • EN • 8 min<br/>
Des chercheurs ont créé une nouvelle taxonomie de 32 dysfonctionnements de l’IA, inspirée des pathologies humaines, pour mieux comprendre et anticiper les risques d’un comportement déviant des systèmes artificiels.</p>
<p><a href="https://www.christoph-heilig.de/en/post/gpt-5-is-a-terrible-storyteller-and-that-s-an-ai-safety-problem">GPT-5 ne sait pas écrire</a> • EN • 12 min<br/>
Une analyse approfondie révèle que GPT-5 produit des textes littéraires incohérents mais que d’autres IA jugent excellents, suggérant l’émergence d’un « langage secret » entre modèles qui échappe à la compréhension humaine.</p>
<p><a href="https://futurism.com/gpt-5-literary-outputs?utm_source=flipboard&amp;utm_content=topic/learning">GPT-5 fait quelque chose d’absolument bizarre</a> • EN • 5 min<br/>
Le modèle génère une prose fleurie et sophistiquée en apparence, mais qui s’avère être du charabia incohérent lors d’une lecture attentive, révélant un problème fondamental dans son entraînement.</p>
<p><a href="https://usbeketrica.com/fr/article/ia-la-superintelligence-est-elle-une-super-arnaque">IA : la « superintelligence » est-elle une super-arnaque ?</a> • FR • 6 min<br/>
Une enquête critique sur le concept de superintelligence promu par les géants de la tech, questionnant la réalité derrière les promesses grandioses de Mark Zuckerberg et Sam Altman.</p>
<p><a href="https://futurism.com/man-chatgpt-psychosis-murders-mother?utm_source=flipboard&amp;utm_content=Futurism/magazine/All+About+Artificial+Intelligence">Premier cas de psychose IA se termine par un meurtre-suicide</a> • EN • 7 min<br/>
Un homme de 56 ans a tué sa mère puis s’est suicidé après que ChatGPT ait alimenté sa spirale paranoïaque, validant ses délires et renforçant ses croyances déconnectées de la réalité.</p>
<p><a href="https://www.geeky-gadgets.com/chatgpt-5-pro-solving-math-problem/">ChatGPT 5 Pro résout un problème mathématique que les experts n’arrivaient pas à résoudre depuis des décennies</a> • EN • 4 min<br/>
L’IA a réalisé une percée en optimisation convexe, raffinant une borne critique et démontrant sa capacité à générer des insights mathématiques originaux qui avaient échappé aux chercheurs humains.</p>
<p><a href="https://www.forbes.com/sites/lanceeliot/2025/08/29/openai-acknowledges-that-lengthy-conversations-with-chatgpt-and-gpt-5-might-regrettably-escape-ai-guardrails/?utm_source=flipboard&amp;utm_content=user/forbes">OpenAI reconnaît que les longues conversations avec ChatGPT pourraient malheureusement échapper aux garde-fous de l’IA</a> • EN • 9 min<br/>
La société admet officiellement que ses systèmes de sécurité fonctionnent moins bien lors d’échanges prolongés, les utilisateurs pouvant contourner plus facilement les protections établies.</p>
<p><a href="https://www.theverge.com/news/767809/microsoft-in-house-ai-models-launch-openai?utm_source=flipboard&amp;utm_content=other">Microsoft AI lance ses premiers modèles internes</a> • EN • 3 min<br/>
Le géant technologique dévoile MAI-Voice-1 et MAI-1-preview, marquant son indépendance croissante vis-à-vis d’OpenAI dans le développement de ses propres solutions d’intelligence artificielle.</p>
<h2>Sciences et découvertes</h2>
<p><a href="https://www.sciencealert.com/cannabis-compound-discovered-inside-a-totally-different-plant">Un composé du cannabis découvert dans une plante</a> • EN • 3 min<br/>
Des scientifiques ont trouvé du CBD dans une plante brésilienne commune, ouvrant de nouvelles voies pour produire cette substance sans les obstacles légaux liés au cannabis.</p>
<p><a href="https://www.sciencealert.com/cutting-back-on-one-amino-acid-increased-lifespan-of-mice-by-up-to-33">Réduire la quantité d’acide aminé ingérée a augmenté la durée de vie des souris jusqu’à 33 %</a> • EN • 4 min<br/>
La restriction de l’isoleucine dans l’alimentation a prolongé significativement la vie des rongeurs tout en améliorant leur santé générale, suggérant des applications potentielles chez l’humain.</p>
<p><a href="https://techfixated.com/the-music-you-listen-to-physically-reshapes-your-brain-according-to-neuroscience-7/">La musique que vous écoutez remodèle votre cerveau, selon les neurosciences</a> • EN • 15 min<br/>
Une exploration fascinante de la neuroplasticité musicale révèle comment nos choix musicaux sculptent nos circuits neuronaux et influencent nos capacités cognitives tout au long de la vie.</p>
<p><a href="https://www.thebrighterside.news/post/climate-change-nearly-wiped-out-early-humans-900000-years-ago/?utm_source=flipboard&amp;utm_content=topic/science">Le changement climatique a failli anéantir les premiers humains il y a 900 000 ans</a> • EN • 6 min<br/>
Une étude génétique révèle qu’un goulot d’étranglement démographique a réduit l’humanité à seulement 1 280 individus reproducteurs pendant plus de 100 000 ans, façonnant notre héritage génétique actuel.</p>
<h2>Innovations énergétiques et exploits humains</h2>
<p><a href="https://gizmodo.com/japanese-power-plant-turns-saltwater-into-electricity-and-its-a-glimpse-into-the-future-2000648284">Une centrale électrique japonaise transforme l’eau salée en électricité</a> • EN • 3 min<br/>
Le Japon inaugure sa première centrale osmotique à Fukuoka, exploitant la différence de salinité pour produire une énergie renouvelable stable, disponible 24 heures sur 24.</p>
<p><a href="https://www.smithsonianmag.com/smart-news/this-102-year-old-man-just-became-the-oldest-person-on-record-to-summit-japans-mount-fuji-180987223/">Cet homme de 102 ans vient de devenir la personne la plus âgée jamais enregistrée à gravir le mont Fuji au Japon</a> • EN • 3 min<br/>
Kokichi Akuzawa a établi un nouveau record en atteignant le sommet du mont Fuji à l’âge de 102 ans et 51 jours, démontrant qu’il n’y a pas d’âge pour repousser ses limites.</p>]]></description><guid isPermaLink="false">https://tcrouzet.com/2025/08/31/digest025/</guid><enclosure url="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-08-28-172053.webp" length="0" type="image/webp"/><pubDate>Sun, 31 Aug 2025 17:00:00 +0200</pubDate></item><item><title>De ma terrasse #24</title><link>https://tcrouzet.com/2025/08/24/digest024/</link><description><![CDATA[<img alt="De ma terrasse #24" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-08-20-225030.webp"/><p><em>Ma sélection du dimanche : <strong>16</strong> liens et une photo prise depuis ma terrasse.</em></p>
<h2>Santé et médecine</h2>
<p><a href="https://www.sciencealert.com/this-incredible-brain-implant-can-decode-inner-thoughts-into-speech">Cet incroyable implant cérébral peut convertir les pensées en paroles</a> • EN • 8 min</p>
<p>Les scientifiques progressent dans la technologie d’interface cerveau-ordinateur avec un système qui traduit nos pensées en texte ou en son. Ce décodeur de parole intérieure atteint 74 % de précision chez des volontaires paralysés, ouvrant la voie à une communication plus fluide pour les personnes souffrant de troubles moteurs.</p>
<p><a href="https://www.thebrighterside.news/post/new-antibody-therapy-eliminates-cancerous-tumors-in-clinical-trial/?utm_source=flipboard&amp;utm_content=brighter_news/magazine/The+Brighter+Side+of+World+News">Une nouvelle thérapie par anticorps élimine les tumeurs cancéreuses lors d’un essai clinique</a> • EN • 7 min</p>
<p>Un anticorps CD40 redessiné injecté directement dans les tumeurs a réduit le cancer chez la moitié des patients testés, avec deux rémissions complètes. L’injection locale déclenche une réponse immunitaire systémique, faisant disparaître même les tumeurs non traitées.</p>
<p><a href="https://www.science-et-vie.com/corps-et-sante/une-alternative-au-dentifrice-cette-molecule-naturelle-elimine-90-de-la-plaque-dentaire-selon-une-nouvelle-etude-internationale-208673.html">Une alternative au dentifrice ? Cette molécule naturelle élimine 90 % de la plaque dentaire, selon une nouvelle étude internationale</a> • FR • 5 min</p>
<p>Le 3,3′-Diindolylméthane (DIM), issu de légumes crucifères comme le brocoli, inhibe jusqu’à 92 % du biofilm de Streptococcus mutans en laboratoire. Cette molécule agit de manière ciblée sans perturber l’équilibre du microbiote buccal.</p>
<p><a href="https://www.lesnumeriques.com/science-espace/corriger-la-vue-sans-lasik-une-methode-douce-pas-chere-et-sans-scalpel-impressionne-n241125.html?utm_source=flipboard&amp;utm_content=LesNumeriques/magazine/Les+Num%C3%A9riques">Corriger la vue sans LASIK : une méthode douce, pas chère et sans scalpel impressionne</a> • FR • 4 min</p>
<p>L’électro-remodelage mécanique (EMR) utilise une faible tension électrique pour modifier le pH de la cornée, la rendre malléable puis la figer dans sa nouvelle forme. Cette alternative au LASIK évite toute incision chirurgicale (en plus d’être réversible).</p>
<p><a href="https://gizmodo.com/toothpaste-made-from-hair-works-better-than-fluoride-scientists-say-2000643763">Un dentifrice à base de cheveux fonctionne mieux que le fluor, selon des scientifiques</a> • EN • 3 min</p>
<p>La kératine extraite des cheveux, de la peau ou de la laine forme un revêtement protecteur qui imite l’émail naturel. Cette protéine pourrait non seulement protéger les dents mais aussi réparer l’émail perdu, contrairement aux dentifrices traditionnels.</p>
<h2>Sciences et découvertes</h2>
<p><a href="https://www.popularmechanics.com/science/environment/a65877408/why-magnetic-north-pole-is-moving/?utm_source=flipboard&amp;utm_content=topic/science">Le pôle magnétique Nord se déplace rapidement à cause de quelques blobs</a> • EN • 4 min</p>
<p>Deux lobes massifs de fer en fusion dans le noyau externe terrestre expliquent le déplacement accéléré du pôle magnétique vers la Sibérie. Le blob canadien s’est divisé et affaibli, permettant au blob sibérien plus fort d’attirer le pôle à 28 miles par an.</p>
<p><a href="https://www.slate.fr/culture/decouverte-archeologie-kenya-evolution-humains-histoire-technologie-outils-comportement-hominides-paleolithique?utm_source=flipboard&amp;utm_content=topic/fr-sciences">Une découverte archéologique au Kenya pourrait révolutionner l’histoire de l’humanité</a> • FR • 2 min</p>
<p>Des traces d’activité humaine vieilles de 2,6 millions d’années révèlent que les hominidés transportaient des matériaux de qualité sur plus de 11 kilomètres pour fabriquer des outils. Cette découverte repousse de 500 000 ans la chronologie de ce comportement complexe.</p>
<p><a href="https://futurism.com/interstellar-object-light?utm_source=flipboard&amp;utm_content=topic/extraterrestriallife">Un objet mystérieux fonçant vers nous depuis l’extérieur du système solaire semble émettre sa propre lumière</a> • EN • 5 min</p>
<p>L’objet interstellaire 3I/ATLAS présente une luminosité inhabituelle sans queue cométaire visible. Avi Loeb suggère deux explications : un fragment radioactif de supernova ou un vaisseau spatial à propulsion nucléaire.</p>
<h2>Littérature et culture</h2>
<p><a href="https://nealstephenson.substack.com/p/say-it-dont-show-it">Dites-le, ne le montrez pas</a> • EN • 6 min</p>
<p>Neal Stephenson remet en question le conseil d’écriture « montrez, ne dites pas » en analysant un passage de Dickens. L’auteur démontre comment dire efficacement peut être plus puissant que montrer, permettant au lecteur de collaborer activement avec son imagination.</p>
<p><a href="https://www.popularmechanics.com/science/a65877447/new-william-shakespeare-document-discovered-mystery/?utm_source=flipboard&amp;utm_content=user/popularmechanics">Un document brise l’un des plus grands mystères de Shakespeare</a> • EN • 6 min</p>
<p>Un document religieux signé « J. Shakespeare » trouvé en 1757 dans la maison familiale n’était pas de John Shakespeare, le père de William, mais de Joan, sa sœur. Cette découverte révèle les croyances catholiques secrètes de Joan et ajoute une nouvelle dimension à l’héritage familial.</p>
<h2>Technologie</h2>
<p><a href="https://gizmodo.com/the-ai-report-thats-spooking-wall-street-2000645518">Le rapport IA qui effraie Wall Street</a> • EN • 4 min</p>
<p>Une étude du MIT révèle que moins de 10 % des programmes pilotes IA génèrent des gains de revenus réels. 95 % des organisations n’obtiennent aucun retour sur investissement, provoquant une chute des actions technologiques et questionnant la bulle IA.</p>
<p><a href="https://www.tomsguide.com/ai/this-ultimate-prompt-unlocks-chatgpt-5s-full-potential-and-its-surprisingly-simple">Maximisez le potentiel de ChatGPT-5 avec cette invite révolutionnaire</a> • EN • 3 min</p>
<p>GPT-5 nécessite des instructions plus précises que GPT-4o pour performer. Une structure de prompt demandant une réponse directe, un raisonnement détaillé, des alternatives et un résumé actionnable transforme radicalement la qualité des réponses.</p>
<p><a href="https://www.yankodesign.com/2025/08/18/the-worlds-largest-inflatable-construction-bubble-is-changing-how-cities-build/">La plus grande bulle de construction gonflable au monde</a> • EN • 4 min</p>
<p>Un dôme gonflable de 20 000 mètres carrés enveloppe le projet Honglou 1905 à Jinan, piégeant 90 % des particules de poussière et réduisant la pollution sonore de 80 %. Cette solution révolutionne la construction urbaine en éliminant les nuisances.</p>
<h2>Société et politique</h2>
<p><a href="https://www.psypost.org/people-high-in-psychopathy-and-low-in-cognitive-ability-are-the-most-politically-active-online-study-finds/">Les personnes avec un niveau élevé de psychopathie et un faible niveau cognitif sont les plus actives politiquement en ligne, révèle une étude</a> • EN • 7 min</p>
<p>Une étude sur 8 000 participants dans huit pays montre que la psychopathie et la peur de manquer (FoMO) prédisent l’engagement politique numérique. Les individus à faible capacité cognitive amplifient ces effets, soulevant des questions sur la qualité du discours démocratique en ligne.</p>
<p><a href="https://berthub.eu/articles/posts/chatcontrol-francais/">Chatcontrol édition 2025 en bref</a> • FR • 3 min</p>
<p>L’UE envisage de contraindre les messageries à inspecter toutes les photos et liens via IA. Tout contenu suspect serait signalé à Europol avec localisation et numéro de téléphone. Signal menace de quitter l’Europe si cette surveillance de masse est adoptée.</p>
<p><a href="https://www.discoverwildlife.com/people/opinion/why-are-environmentalists-treated-with-little-respect">Opinion : Stupides éco-cinglés et clowns – pourquoi les écologistes sont-ils traités avec si peu de respect ?</a> • EN • 4 min</p>
<p>Les politiciens et médias utilisent régulièrement des termes désobligeants envers les écologistes. Cette hostilité croissante s’explique par la perception que l’écologie menace la croissance économique, malgré une valorisation des écosystèmes britanniques à 1,8 trillion de livres.</p>]]></description><guid isPermaLink="false">https://tcrouzet.com/2025/08/24/digest024/</guid><enclosure url="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-08-20-225030.webp" length="0" type="image/webp"/><pubDate>Sun, 24 Aug 2025 17:00:00 +0200</pubDate></item><item><title>De ma terrasse #23</title><link>https://tcrouzet.com/2025/08/17/digest023/</link><description><![CDATA[<img alt="De ma terrasse #23" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-08-07-091225-lamaison.webp"/><p><em>Ma sélection du dimanche : <strong>9</strong> liens et une photo prise depuis ma terrasse. Envoyé au pic de canicule (je lis peu d’articles et me concentre sur mon livre en cours).</em></p>
<h2>Intelligence artificielle et ses dérives</h2>
<p><a href="https://www.youtube.com/watch?v=e5kDHL-nnh4&amp;t=3292s&amp;ab_channel=MonsieurPhi">Luc Julia au Sénat : autopsie d’un grand N’IMPORTE QUOI</a> • FR • 55 min<br/>
Indispensable : le démontage d’un imposteur, et à travers lui de tous les grands médias et de nos politiques (on m’avait envoyé il y a peu son portrait sur <em>Libé</em>).</p>
<p><a href="https://futurism.com/mit-student-drops-out-ai-extinction?utm_source=flipboard&amp;utm_content=Futurism/magazine/All+About+Artificial+Intelligence">Une étudiante du MIT abandonne ses études par peur de l’AGI</a> • EN • 4 min<br/>
Alice Blair quitte le MIT par crainte que l’intelligence artificielle générale ne provoque l’extinction humaine avant qu’elle n’obtienne son diplôme. Une décision qui illustre l’anxiété croissante autour des développements de l’IA.</p>
<p><a href="https://www.nytimes.com/2025/08/08/technology/ai-chatbots-delusions-chatgpt.html">Les chatbots peuvent pousser à la psychose.</a> • EN • 6 min<br/>
Une plongée troublante dans les mécanismes psychologiques qui peuvent pousser les utilisateurs de chatbots vers des états délirants, révélant les dangers cachés de l’interaction prolongée avec l’IA.</p>
<p><a href="https://futurism.com/gpt-5-disaster?utm_source=flipboard&amp;utm_content=other">GPT-5 tourne au désastre</a> • EN • 5 min<br/>
Le lancement très attendu de GPT-5 d’OpenAI se révèle décevant avec des hallucinations accrues, des problèmes de sécurité et une instabilité qui force l’entreprise à restaurer l’accès aux versions précédentes.</p>
<p><a href="https://www.marktechpost.com/2025/08/13/microsoft-releases-poml-prompt-orchestration-markup-language/">Microsoft lance POML (Prompt Orchestration Markup Language) : apporter modularité et évolutivité aux prompts LLM</a> • EN • 7 min<br/>
Microsoft présente un langage de balisage inspiré d’HTML/XML pour structurer et organiser les prompts d’IA, promettant une approche plus systématique du prompt engineering.</p>
<h2>Écriture et créativité</h2>
<p><a href="https://nofilmschool.com/lee-child-writing-advice?utm_source=flipboard&amp;utm_content=user/NoFilmSchool">Cet écrivain dit que vous devriez ignorer ses conseils</a> • EN • 4 min<br/>
Lee Child, créateur de Jack Reacher, prône l’autonomie créative en encourageant les écrivains à faire confiance à leur instinct plutôt qu’aux conseils extérieurs. Une approche paradoxale mais libératrice (qui me fait penser à <a href="https://tcrouzet.com/2025/07/12/anti-guide-ecrivain/">un de mes derniers articles</a>).</p>
<h2>Sciences et environnement</h2>
<p><a href="https://www.thebrighterside.news/post/scientists-create-indoor-solar-cells-that-could-eliminate-billions-of-batteries/?utm_source=flipboard&amp;utm_content=topic/climate">Des scientifiques créent des cellules solaires d’intérieur qui pourraient éliminer des milliards de batteries</a> • EN • 6 min<br/>
Des chercheurs développent des cellules photovoltaïques pérovskites optimisées pour l’éclairage intérieur, atteignant un rendement record de 37,6 %. Elles pourraient révolutionner l’alimentation des objets connectés.</p>
<p><a href="https://www.sciencealert.com/tiny-coral-discovered-by-rover-in-martian-crater">Un minuscule « corail » découvert dans un cratère martien</a> • EN • 3 min<br/>
Curiosity découvre une formation rocheuse ressemblant étonnamment à du corail, résultat de l’érosion éolienne sur des dépôts minéraux anciens témoignant d’un passé aquatique martien.</p>
<p><a href="https://www.livescience.com/planet-earth/climate-change/like-a-creeping-mold-thats-spreading-across-the-landscape-separate-dry-areas-around-the-world-are-merging-into-mega-drying-regions-at-an-alarming-rate-study-finds">« Comme une moisissure rampante qui s’étend sur le paysage » : des zones sèches séparées dans le monde fusionnent en régions de « méga-assèchement » à un rythme alarmant, révèle une étude</a> • EN • 8 min<br/>
Les continents perdent tellement d’eau qu’ils dépassent désormais les calottes glaciaires comme principal contributeur à l’élévation du niveau des mers, créant quatre mégarégions d’assèchement dans l’hémisphère nord.</p>
<h2>Chez moi</h2>
<p><a href="https://tcrouzet.com/2025/08/11/mort-des-r%C3%A9seaux-sociaux/">Pourquoi les réseaux sociaux sont-ils moribonds ?</a> • FR • 10 min </p>
<p>J’essaie de montrer que nous avons tout intérêt à fuir ces endroits et inventer de nouveaux modes de socialisation numériques et IRL (projet de rencontres dans les cafés suite à cet article).</p>]]></description><guid isPermaLink="false">https://tcrouzet.com/2025/08/17/digest023/</guid><enclosure url="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-08-07-091225-lamaison.webp" length="0" type="image/webp"/><pubDate>Sun, 17 Aug 2025 17:00:00 +0200</pubDate></item><item><title>De ma terrasse #22</title><link>https://tcrouzet.com/2025/08/10/digest022/</link><description><![CDATA[<img alt="De ma terrasse #22" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-08-09-190939.webp"/><p><em>Ma sélection du dimanche : <strong>20</strong> liens et une photo prise depuis ma terrasse.</em></p>
<h2>Astrophysique et cosmologie</h2>
<p><a href="https://www.sciencealert.com/wild-new-theory-suggests-gravitational-waves-shaped-the-universe">Une nouvelle théorie suggère que les ondes gravitationnelles ont façonné l’univers</a> • EN • 8 min<br/>
Plutôt que des particules hypothétiques appelées inflatons, les ondulations de l’espace-temps auraient pu déclencher l’expansion précoce de l’univers et redistribuer la matière primordiale.</p>
<p><a href="https://futurism.com/congressperson-urges-nasa-send-jupiter-probe-interstellar-object?utm_source=flipboard&amp;utm_content=topic/space">Un membre du Congrès exhorte la NASA à envoyer sa sonde Jupiter poursuivre l’étrange visiteur venant de l’espace interstellaire</a> • EN • 6 min<br/>
L’objet interstellaire 3I/ATLAS file à travers le système solaire à une vitesse vertigineuse, offrant une opportunité rare d’étudier un visiteur d’une autre étoile.</p>
<p><a href="https://www.grunge.com/1934619/harvard-scientist-says-incoming-comet-could-be-alien-ship-why-he-might-be-right/?utm_source=flipboard&amp;utm_content=user/Grunge">Ce scientifique de Harvard affirme qu’une comète entrante pourrait être un vaisseau alien. Voici pourquoi il pourrait avoir raison</a> • EN • 5 min<br/>
Abraham Loeb suggère que la trajectoire inhabituelle et la luminosité de 3I/ATLAS soulèvent des questions sur son origine naturelle.</p>
<p><a href="https://www.scientificamerican.com/article/the-james-webb-telescope-may-have-found-primordial-black-holes/">Le télescope James Webb pourrait avoir trouvé des trous noirs primordiaux</a> • EN • 7 min<br/>
Des sources lumineuses détectées avant la formation des premières galaxies pourraient être des trous noirs créés juste après le Big Bang plutôt que des étoiles.</p>
<p><a href="https://www.livescience.com/planet-earth/weather/515-mile-long-lightning-bolt-that-spanned-5-states-is-the-longest-on-record">Un éclair de 515 miles de long qui a traversé 5 États US est le plus long jamais enregistré</a> • EN • 4 min<br/>
Ce « mégaflash » s’est étendu du Texas oriental jusqu’au Missouri en sept secondes, battant le précédent record de 477 miles.</p>
<h2>Sciences de la vie et évolution</h2>
<p><a href="https://www.openculture.com/2025/08/an-evolutionary-biologist-explains-the-mind-bending-probability-of-our-existence.html#utm_content=topic/culture&amp;utm_source=flipboard">Un sur 70 000 milliards : un biologiste évolutionniste explique la probabilité époustouflante de l’existence de chacun de nous</a> • EN • 6 min<br/>
Sean B. Carroll détaille les événements cosmiques, géologiques et biologiques qui ont convergé pour rendre possible la vie complexe sur Terre.</p>
<p><a href="https://www.popularmechanics.com/science/a65606334/assembly-theory-of-evolution/?utm_source=flipboard&amp;utm_content=topic/culture">Une théorie radicale suggère que l’univers a « assemblé » la vie — mais elle défie l’évolution, et les scientifiques ripostent</a> • EN • 8 min<br/>
La théorie de l’assemblage propose une nouvelle approche physico-chimique pour comprendre l’émergence de la complexité biologique, suscitant des débats parmi les biologistes évolutionnistes.</p>
<p><a href="https://futurism.com/neoscope/aging-contagious-study?utm_source=flipboard&amp;utm_content=topic/science">Les scientifiques trouvent des preuves que le vieillissement est contagieux</a> • EN • 5 min<br/>
La protéine HMGB1 libérée par les cellules vieillissantes peut déclencher le vieillissement dans d’autres cellules, agissant comme un « messager du vieillissement ».</p>
<p><a href="https://www.sciencealert.com/study-reveals-turning-point-when-your-bodys-aging-accelerates">Une étude révèle le point de basculement où l’accélération du vieillissement de votre corps s’accélère</a> • EN • 4 min<br/>
L’analyse des protéines humaines révèle une inflexion majeure du vieillissement vers 50 ans, avec les vaisseaux sanguins particulièrement vulnérables.</p>
<p><a href="https://www.sciencealert.com/mind-blowing-discovery-peacocks-have-lasers-in-their-tails">Découverte époustouflante : les paons ont des lasers dans leurs queues</a> • EN • 3 min<br/>
Les ocelles des plumes de paon contiennent des nanostructures qui alignent les ondes lumineuses, créant effectivement des lasers jaune-vert naturels.</p>
<h2>Intelligence artificielle et technologie</h2>
<p><a href="https://www.popularmechanics.com/science/a65606443/ai-discovery/?utm_source=flipboard&amp;utm_content=topic/science">Un système d’IA a trouvé un nouveau type de physique que les scientifiques n’avaient jamais vu auparavant</a> • EN • 6 min<br/>
Un modèle d’apprentissage automatique a découvert de nouvelles lois physiques dans les plasmas poussiéreux, corrigeant des idées théoriques établies de longue date.</p>
<p><a href="https://www.marktechpost.com/2025/08/04/google-ai-releases-langextract-an-open-source-python-library-that-extracts-structured-data-from-unstructured-text-documents/">Google AI lance LangExtract : une bibliothèque Python open source qui extrait des données structurées de documents texte non structurés</a> • EN • 7 min<br/>
Cette nouvelle bibliothèque utilise les LLM comme Gemini pour extraire des informations traçables et structurées à partir de textes complexes.</p>
<p><a href="https://cybersecuritynews.com/chatgpt-conversations-search-engines/">Les moteurs de recherche indexent les conversations ChatGPT !</a> • EN • 8 min<br/>
Près de 4 500 conversations ChatGPT partagées sont apparues dans les résultats de recherche Google, transformant des échanges privés en contenu public découvrable.</p>
<p><a href="https://www.geeky-gadgets.com/new-chatgpt-5-open-source-ai-model-horizon-alpha/">Nouveau modèle d’IA open source ChatGPT-5 : Horizon Alpha</a> • EN • 5 min<br/>
Ce modèle d’OpenAI propose une génération de contenu long, un raisonnement avancé et une fenêtre de contexte étendue jusqu’à 256 000 tokens.</p>
<p><a href="https://futurism.com/openai-response-chatgpt-mental-health?utm_source=flipboard&amp;utm_content=topic/technology">OpenAI donne exactement la même réponse copiée-collée chaque fois que ChatGPT est lié à une crise de santé mentale</a> • EN • 6 min<br/>
Face aux multiples cas de « psychose ChatGPT », OpenAI répète mécaniquement la même déclaration standardisée sans réponse individualisée.</p>
<h2>Sciences humaines et société</h2>
<p><a href="https://www.popularmechanics.com/science/archaeology/a65553103/ams-artifacts/?utm_source=flipboard&amp;utm_content=user/popularmechanics">Les scientifiques traquent les premiers souvenirs artificiels de l’humanité</a> • EN • 5 min<br/>
L’analyse de marquages sur des artefacts vieux de 70 000 ans révèle des systèmes de mémoire artificielle sophistiqués chez nos ancêtres.</p>
<p><a href="https://reporterre.net/Velos-en-ville-des-tensions-qui-resonnent-comme-des-conflits-de-valeurs-et-de-classes">Vélos en ville : des tensions qui « résonnent comme des conflits de valeurs et de classes »</a> • FR • 6 min<br/>
L’urbaniste Claire Pelgrims analyse comment le développement cyclable révèle des fractures sociales et des stéréotypes de genre dans l’aménagement urbain.</p>
<h2>Physique et mathématiques</h2>
<p><a href="https://www.wired.com/story/efforts-to-ground-physics-in-math-are-opening-the-secrets-of-time/?utm_source=flipboard&amp;utm_content=WIRED/magazine/Security+News">Les efforts pour ancrer la physique dans les mathématiques ouvrent les secrets du temps</a> • EN • 8 min<br/>
Trois mathématiciens ont finalement fourni une preuve reliant les modèles microscopiques et macroscopiques des gaz, avançant le programme de Hilbert.</p>
<h2>Grand délire</h2>
<p><a href="https://luxurylaunches.com/gastronomy/dubai-drinking-water-from-antarctica-07312025.php">Dubaï avait de grands projets pour remorquer un iceberg massif sur des milliers de kilomètres depuis l’Antarctique jusqu’à ses côtes désertiques</a> • EN • 4 min<br/>
Le projet pharaonique d’Abdulla Alshehi promettait de l’eau pure vieille de 100 000 ans aux millions de résidents, mais s’est heurté aux réalités logistiques et financières. Une chance !</p>]]></description><guid isPermaLink="false">https://tcrouzet.com/2025/08/10/digest022/</guid><enclosure url="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-08-09-190939.webp" length="0" type="image/webp"/><pubDate>Sun, 10 Aug 2025 17:00:00 +0200</pubDate></item></channel></rss>