<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0"><channel><title>digest - Thierry Crouzet</title><link>https://tcrouzet.com/feeds/digest.xml</link><description>De ma terrasse de Thierry Crouzet</description><atom:link href="https://tcrouzet.com/feeds/digest.xml" rel="self"/><docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs><generator>python-feedgen</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Sun, 31 Aug 2025 16:39:06 +0200</lastBuildDate><item><title>De ma terrasse #2</title><link>https://tcrouzet.com/2025/03/02/digest002/</link><description><![CDATA[<img alt="De ma terrasse #2" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/03/digest002.webp"/><p><em>Bienvenue dans ma revue des liens du dimanche. Voici les</em> <strong><em>18</em></strong> <em>contenus qui ont marqué ma semaine.</em></p>
<h2>Technologie et Intelligence Artificielle</h2>
<p><a href="https://futurism.com/elon-musk-tweets-sleep">Vous pouvez voir quand Elon Musk dort réellement en analysant ses tweets, et c’est terrifiant</a> • EN • 5 min<br/>
L’analyse des tweets d’Elon Musk révèle des habitudes de sommeil surprenantes, soulevant des questions sur son rythme de vie.</p>
<p><a href="https://futurism.com/openai-screwed-up-gpt-4-5">OpenAI pourrait avoir vraiment fait une erreur avec GPT-4.5</a> • EN • 6 min<br/>
Des critiques émergent concernant la dernière mise à jour de GPT, mettant en lumière des problèmes potentiels de performance.</p>
<p><a href="https://techcrunch.com/2025/02/25/google-launches-a-free-ai-coding-assistant-with-very-high-usage-caps/">Google lance un assistant de codage IA gratuit avec des plafonds d’utilisation très élevés</a> • EN • 7 min<br/>
Google propose un nouvel outil pour les développeurs, promettant une assistance IA sans précédent pour le codage.</p>
<p><a href="https://futurism.com/openai-researchers-coding-fail">Les chercheurs d’OpenAI découvrent que même la meilleure IA est "incapable de résoudre la majorité" des problèmes de codage</a> • EN • 5 min<br/>
Une étude révèle les limites actuelles des IA dans le domaine du codage, malgré des avancées significatives.</p>
<p><a href="https://in.mashable.com/tech/90274/chatbots-start-talking-in-ggwaves-on-realizing-they-are-both-ai-internet-drops-terminator-memes">Les chatbots commencent à parler en ’GGWaves’ en réalisant qu’ils sont tous deux IA; Internet lâche des mèmes Terminator</a> • EN • 4 min<br/>
Un phénomène amusant où des chatbots prennent conscience de leur nature, déclenchant une vague de mèmes en ligne.</p>
<h2>Architecture et Design</h2>
<p><a href="https://newatlas.com/architecture/house-w-florian-busch-architects/">Maison en forme de grange produit presque deux fois plus d’énergie qu’elle n’en consomme</a> • EN • 4 min<br/>
Cette maison innovante combine design traditionnel et technologies modernes pour une efficacité énergétique exceptionnelle.</p>
<p><a href="https://design-graphique.fr/">Studio Dominique Hermier – Design Graphique – Graphiste installé à Blois</a> • FR • 3 min<br/>
Ne pas manquer ses cartes et <a href="https://dominique-hermier.com/">son faux catalogue Ikea…</a> <em>Source:</em> <a href="https://peculiar.florist/@Sidoine"><em>Sidoine B.</em></a></p>
<p><a href="https://www.creativebloq.com/art/inside-the-sketchbook-of-leo-animator-jason-chan-p-l">À l’intérieur du carnet de croquis de l’animateur de Leo, Jason Chan P.L.</a> • EN • 5 min Découvrez les inspirations et le processus créatif d’un animateur talentueux à travers ses croquis.</p>
<h2>Société et Médias</h2>
<p><a href="https://www.piratewires.com/p/listen-up-bezos-shut-up-and-pay-me">Taisez-vous et payez-moi</a> • EN • 6 min<br/>
Un article percutant sur les relations de pouvoir dans le monde des affaires modernes.</p>
<p><a href="https://robertreich.substack.com/p/its-the-oligarchy-stupid">C’est l’oligarchie, idiot.</a> • EN • 7 min<br/>
Robert Reich analyse les dynamiques de pouvoir qui façonnent notre société actuelle.</p>
<p><a href="https://www.newyorker.com/culture/infinite-scroll/techno-fascism-comes-to-america-elon-musk">Le techno-fascisme arrive en Amérique</a> • EN • 8 min<br/>
Une réflexion sur l’impact des géants technologiques sur la démocratie et la société.</p>
<p><a href="https://www.mac4ever.com/societe/187334-pourquoi-les-jeunes-sont-devenus-si-nuls-en-informatique">Pourquoi les jeunes sont devenus si nuls en informatique</a> • FR • 5 min<br/>
Un regard critique sur la baisse des compétences informatiques chez les jeunes générations.</p>
<p><a href="https://www.joanwestenberg.com/why-personal-websites-matter-more-than-ever/">Les sites web personnels sont plus importants que jamais</a> • EN • 4 min<br/>
Un plaidoyer pour l’importance des plateformes personnelles dans un monde numérique dominé par les réseaux sociaux.</p>
<p><a href="https://www.creativeboom.com/insight/social-media-in-2025-why-creatives-are-ditching-rented-spaces-for-owned-platforms/">Médias sociaux en 2025 : pourquoi les créatifs abandonnent les espaces "loués" pour des plateformes possédées</a> • EN • 6 min<br/>
Une analyse des tendances futures des médias sociaux et de l’importance croissante des plateformes personnelles.</p>
<h2>Culture et Musique</h2>
<p><a href="https://www.youtube.com/watch?v=o6rBK0BqL2w">Ludwig van Beethoven - Sonate au clair de lune (3e Mouvement) Tina S Cover</a> • FR • 4 min<br/>
Je suis resté bouche béante devant cette prouesse. Puis j’ai cherché ce qu’était devenue Tina… et rien encore de notable, mais ça va venir.</p>
<p><a href="https://kiosque.la-croix.com/ccidist-ws/bayard/la_croix/issues/2850/OPS/GCO1KI30.1+GRQ1O7VA.1.html">« Quand je danse, je danse »</a> • FR • 5 min<br/>
Le carpe diem selon Montaigne.</p>
<h2>Science et Découvertes</h2>
<p><a href="https://www.popularmechanics.com/science/a63917106/cells-conscious-xenobots/">Un "troisième état" existe entre la vie et la mort - Et cela suggère que vos cellules sont conscientes, selon certains scientifiques</a> • EN • 6 min<br/>
Des recherches récentes explorent la conscience cellulaire, remettant en question notre compréhension de la vie.</p>
<p><a href="https://www.psypost.org/face-processing-skills-linked-to-intelligence-and-autistic-traits-study-finds/">Les scientifiques viennent de découvrir un lien clé entre le traitement des visages et l’intelligence</a> • EN • 5 min<br/>
Une étude révèle comment nos capacités à traiter les visages peuvent être liées à l’intelligence et aux traits autistiques.</p>]]></description><guid isPermaLink="false">https://tcrouzet.com/2025/03/02/digest002/</guid><enclosure url="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/03/digest002.webp" length="0" type="image/webp"/><pubDate>Sun, 02 Mar 2025 17:00:00 +0100</pubDate></item><item><title>De ma terrasse #1</title><link>https://tcrouzet.com/2025/02/23/digest001/</link><description><![CDATA[<img alt="De ma terrasse #1" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/digest01.webp"/><p><em>Bienvenue dans ma revue des liens du dimanche. Voici les contenus qui ont marqué ma semaine, sur <a href="https://mamot.fr/@tcrouzet">Mastodon</a> et ailleurs.</em></p>
<h2>Technologie et Intelligence Artificielle</h2>
<p><a href="https://cartography-of-generative-ai.net/">Cartographie de l'IA générative</a> • EN • 5 min<br/>
Un aperçu des avancées et des défis de l'intelligence artificielle générative, illustré par une cartographie détaillée.</p>
<p><a href="https://futurism.com/the-byte/ai-designed-chip">L'IA a conçu une puce extraterrestre qui fonctionne, mais les experts ne peuvent pas expliquer pourquoi</a> • EN • 6 min<br/>
Une puce conçue par une intelligence artificielle défie la compréhension des experts, posant des questions sur les limites de notre compréhension technologique.</p>
<p><a href="https://www.geeky-gadgets.com/learn-faster-and-smarter-with-google-gemini-and-obsidian/">Apprenez plus vite avec Google Gemini et Obsidian : gagnez des heures avec le flux de travail ultime d'apprentissage par IA</a> • EN • 7 min<br/>
Découvrez comment optimiser votre apprentissage grâce à l'intelligence artificielle et des outils numériques avancés.</p>
<h2>Société et Politique</h2>
<p><a href="https://www.lemonde.fr/international/video/2025/02/21/steve-bannon-ancien-conseiller-de-donald-trump-fait-ce-qui-ressemble-a-un-salut-nazi-a-la-grand-messe-americaine-des-conservateurs_6557600_3210.html">Steve Bannon, ancien conseiller de Donald Trump, effectue un geste nazi à la grand-messe américaine des conservateurs</a> • FR • 4 min<br/>
Je viens d'écrire un petit essai politique et tous les jours surgissent des sources effrayantes pour l'étayer.</p>
<p><a href="https://www.journaldunet.com/intelligence-artificielle/1539223-bp1-le-veritable-maitre-du-monde/">Voici le véritable maître du monde - il gère 100 fois le budget de la France et décide peut-être déjà de votre avenir</a> • FR • 8 min<br/>
Un regard sur les puissances économiques et technologiques qui influencent notre quotidien et notre avenir.</p>
<p><a href="https://ploum.net/2025-02-18-le-succes.html">Le succès existe-t-il ?</a> • FR • 3 min<br/>
Ploum se demande si le succès existe. Mais oui. Faire du vélo quand je veux, écrire ce que je veux, avoir du temps pour mes lubies et ma famille et les copains, c’est ça le succès pour moi.</p>
<h2>Culture et Imagination</h2>
<p><a href="http://republicofthebees.blogspot.com/2008/04/from-steampunk-to-solarpunk.html">République des abeilles : du steampunk au solarpunk</a> • EN • 5 min<br/>
Une exploration des mouvements culturels steampunk et solarpunk, et de leur impact sur notre vision de l'avenir.</p>
<p><a href="https://fedidevs.com/s/NDU/">Écrivain·e·s de l’imaginaire</a> • FR • 4 min<br/>
Un espace dédié aux auteurs de l'imaginaire, explorant les mondes fantastiques et les récits futuristes.</p>
<p><a href="https://calculatingempires.net">Calculating Empires</a> • EN • 6 min<br/>
Je ne cesse regarder ce truc (j'avais fait un fresque de ce type il y a bien longtemps pour la philosophie, faudrait que je la retrouve).</p>
<h2>Nature et Exploration</h2>
<p><a href="https://laughingsquid.com/drone-flight-french-alps/">Un vol de drone époustouflant en 4K à travers les Alpes françaises</a> • EN • 4 min<br/>
Admirez la beauté des Alpes françaises grâce à un vol de drone capturé en haute définition.</p>
<p><a href="https://bbecquet.github.io/bird-tracking/">Carte de suivi des oiseaux</a> • EN • 3 min<br/>
Suivez les migrations des oiseaux à travers le monde grâce à cette carte interactive.</p>
<p><a href="https://www.theguardian.com/society/2025/feb/18/death-of-capital-letters-why-gen-z-loves-lowercase">La mort des majuscules : pourquoi la génération Z aime les minuscules</a> • EN • 5 min<br/>
Pour @ploum si tu veux plus de minimaliste typo.</p>
<p><a href="https://broligarchy.substack.com/">Comment survivre à la Broligarchie</a> • EN • 5 min<br/>
Un guide pour naviguer dans les complexités de la société moderne et ses structures de pouvoir.</p>]]></description><guid isPermaLink="false">https://tcrouzet.com/2025/02/23/digest001/</guid><enclosure url="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/digest01.webp" length="0" type="image/webp"/><pubDate>Sun, 23 Feb 2025 17:00:00 +0100</pubDate></item></channel></rss>