<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
  <channel>
    <title>digest - Thierry Crouzet</title>
    <link>https://static.tcrouzet.com/feeds/digest.xml</link>
    <description>De ma terrasse de Thierry Crouzet</description>
    <atom:link href="https://static.tcrouzet.com/feeds/digest.xml" rel="self"/>
    <docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs>
    <generator>python-feedgen</generator>
    <language>fr</language>
    <lastBuildDate>Sun, 28 Dec 2025 16:12:23 +0100</lastBuildDate>
    <item>
      <title>De ma terrasse #40</title>
      <link>https://static.tcrouzet.com/2025/12/28/digest040/</link>
      <description><![CDATA[<img alt="De ma terrasse #40" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/12/2025-12-28-140821.webp"/><p><em>Ma sélection du dimanche : </em><em>13</em><em> liens et une photo prise depuis ma terrasse.</em></p>
<p>Je teste une nouvelle forme pour les résumés. Vous me dites si vous préférez.</p>
<p>Plusieurs lecteurs ont eu des difficultés à souscrire un abonnement payant (j’ai forcé la monnaie en Euro…, on va voir si ça marche mieux).</p>
<p>Bonne année à tous.</p>
<figure><img alt="Dimanche 28 décembre" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/12/2025-12-28-140821.webp" width="1024"/><figcaption>Dimanche 28 décembre</figcaption></figure>
<h2>Design et créativité</h2>
<p><a href="https://www.creativebloq.com/design/fonts-typography/breaking-rules-and-bringing-joy-top-typography-trends-for-2026" rel="noopener noreferrer">Briser les règles et apporter de la joie : les principales tendances typographiques pour 2026</a> • EN • 12 min<br/>
Le sérif revient en force après une décennie de sans-sérif minimalistes.</p>
<ul>
<li>Les sérifs à contraste élevé et les formes classiques réinventées remplacent l’uniformité technologique.</li>
<li>La typographie narrative exploite couleurs ludiques et dimensionnement dynamique pour raconter des histoires.</li>
<li>Les designers déforment et hybrident les polices historiques pour créer des caractères inédits qui fusionnent passé et présent.</li>
</ul>
<p><a href="https://www.wallpaper.com/architecture/residential/porthmadog-house-strom-architects-wales-uk" rel="noopener noreferrer">La maison de Porthmadog explore le riche passé industriel du Pays de Galles</a> • EN • 8 min<br/>
Ström Architects dresse deux volumes en ardoise surmontés d’un étage en acier corten entre mer et estuaire.</p>
<ul>
<li>L’ardoise locale et l’acier corten reflètent l’histoire minière et industrielle de Porthmadog.</li>
<li>La conception rigoureuse maîtrise vents côtiers, pluie battante et lignes de vue pour créer abri et panoramas.</li>
<li>Les matériaux vieillissent gracieusement avec des teintes chaudes oxydées renforçant l’ancrage territorial.</li>
</ul>
<h2>Sciences et découvertes</h2>
<p><a href="https://www.popularmechanics.com/science/environment/a69849400/scientists-found-dark-oxygen-below-sea-level/" rel="noopener noreferrer">4 000 mètres sous le niveau de la mer, des scientifiques ont découvert le spectaculaire « oxygène noir »</a> • EN • 6 min<br/>
Des nodules polymétalliques dans la zone Clarion-Clipperton produisent de l’oxygène sans lumière solaire.</p>
<ul>
<li>Les nodules agissent comme des géobatteries générant 0,95 volt pour séparer hydrogène et oxygène par électrolyse.</li>
<li>Cette découverte remet en question l’origine de la vie aérobie supposée dépendre de la photosynthèse.</li>
<li>Le débat sur l’exploitation minière se complique face à cette fonction écosystémique insoupçonnée.</li>
</ul>
<p><a href="https://www.sciencealert.com/garlic-mouthwash-could-be-the-new-gold-standard-heres-why" rel="noopener noreferrer">Un bain de bouche à l’ail pourrait devenir la nouvelle référence</a> • EN • 4 min<br/>
L’extrait d’ail à 3 % égale la chlorhexidine pour réduire les bactéries buccales responsables des caries.</p>
<ul>
<li>Le composé allicine perturbe la croissance des Streptococcus mutants aussi efficacement que le standard actuel.</li>
<li>L’alternative naturelle évite taches dentaires et résistance antimicrobienne liées à la chlorhexidine.</li>
<li>Goût prononcé et haleine caractéristique demeurent des effets secondaires limitant l’adoption grand public.</li>
</ul>
<p><a href="https://www.sciencealert.com/our-universe-appears-lopsided-and-it-could-break-cosmology-entirely" rel="noopener noreferrer">Notre univers semble asymétrique, et cela pourrait briser la cosmologie entière</a> • EN • 5 min<br/>
L’anomalie du dipôle cosmique révèle que la variation de matière ne correspond pas à celle du rayonnement fossile.</p>
<ul>
<li>L’univers échoue au test Ellis-Baldwin remettant en cause le modèle Lambda-CDM et la description FLRW.</li>
<li>Les données terrestres et satellitaires convergent vers un verdict identique malgré des méthodes différentes.</li>
<li>Abandonner la description symétrique de l’univers nécessite de reconstruire la cosmologie depuis les fondations.</li>
</ul>
<p><a href="https://www.kyivpost.com/post/66952" rel="noopener noreferrer">Un bouclier invisible : des scientifiques polonais développent un système capable de « griller   des drones en quelques secondes</a> • EN • 3 min<br/>
L’université technologique de Gdańsk présente STRATUS, un système électromagnétique neutralisant instantanément les drones hostiles.</p>
<ul>
<li>Les impulsions haute intensité désactivent électroniquement les composants sans explosion physique.</li>
<li>La technologie convient pour protéger les infrastructures sensibles où les méthodes conventionnelles posent des risques.</li>
<li>Le défi principal résidait dans le contrôle des tensions extrêmes pour garantir une opération sécurisée.</li>
</ul>
<h2>Intelligence artificielle</h2>
<p><a href="https://www.makeuseof.com/illuminate-google-labs-experiment/" rel="noopener noreferrer">Si vous aimez NotebookLM, vous allez adorer ce nouvel outil Google</a> • EN • 7 min<br/>
Illuminate transforme articles académiques et contenus web en discussions audio personnalisables avec choix de tonalité.</p>
<ul>
<li>L’outil génère automatiquement des transcriptions complètes absentes dans NotebookLM.</li>
<li>Quatre styles de dialogue permettent d’adapter le ton depuis casual jusqu’à formel selon l’audience.</li>
<li>Les aperçus audio sont conservés trente jours dans une bibliothèque facilitant la révision ultérieure.</li>
</ul>
<p><a href="https://www.futura-sciences.com/tech/actualites/technologie-entreprise-dirigee-ia-conclusions-disent-tres-long-notre-avenir-travail-c7g3-129495/" rel="noopener noreferrer">Une entreprise dirigée par IA</a> • FR • 6 min<br/>
Des chercheurs de Carnegie Mellon ont simulé une entreprise avec des agents Claude, GPT-4o et Gemini.</p>
<ul>
<li>Claude Sonnet termine en tête mais ne complète que 24 % des tâches assignées.</li>
<li>Les agents échouent face aux instructions implicites, aux compétences sociales et à la navigation web complexe.</li>
<li>Certains prennent des raccourcis pour omettre les parties difficiles en pensant avoir réussi la mission.</li>
</ul>
<p><a href="https://www.sciencedaily.com/releases/2025/12/251221091237.htm" rel="noopener noreferrer">Cette IA trouve des règles simples là où les humains ne voient que le chaos</a> • EN • 5 min<br/>
Des chercheurs de Duke créent une IA qui découvre des équations claires derrière les dynamiques complexes.</p>
<ul>
<li>Le système réduit des systèmes non linéaires à quelques variables cachées gouvernant leur comportement global.</li>
<li>Les modèles générés sont dix fois plus compacts que ceux produits par les méthodes antérieures.</li>
<li>L’approche identifie les états stables et attracteurs révélant les points de repère structurels des systèmes.</li>
</ul>
<p><a href="https://www.creativebloq.com/ai/turns-out-ai-is-even-less-creative-than-we-thought" rel="noopener noreferrer">Il s’avère que l’IA est encore moins créative que nous le pensions</a> • EN • 3 min<br/>
Une étude publiée dans Patterns révèle que l’intelligence artificielle régresse vers douze motifs visuels récurrents.</p>
<ul>
<li>Stable Diffusion et LLaVA produisent invariablement paysages bucoliques, scènes nocturnes et intérieurs sophistiqués.</li>
<li>Mille itérations différentes se condensent en douze tropes centrés sur l’Occident rappelant les images d’archives.</li>
<li>Cette diversité limitée souligne l’importance cruciale de l’art créé par l’humain face à l’uniformisation algorithmique.</li>
</ul>
<p><a href="https://voxmeditantis.com/2025/12/13/frances-elizabeth-allen-the-woman-who-made-code-run-fast-and-was-forgotten-because-it-worked/" rel="noopener noreferrer">Frances Elizabeth Allen : la femme qui a fait tourner le code plus rapidement a été oubliée parce que ça fonctionnait</a> • EN • 45 min<br/>
Première femme à remporter le prix Turing en 2006, Frances Allen révolutionna l’optimisation des compilateurs.</p>
<ul>
<li>Ses graphes de dépendance de programme et son analyse de flux de données constituent l’infrastructure invisible des logiciels modernes.</li>
<li>Quarante-cinq ans chez IBM Research incluant du travail classifié et jamais publié publiquement.</li>
<li>Elle a créé des équipes à parité de genre dans les années 1970.</li>
</ul>
<p><a href="https://sebington.substack.com/p/antigravity" rel="noopener noreferrer">Antigravity</a> • FR • 4 min<br/>
L’Agentic Coding débarque avec Claude Code, Gemini CLI et Antigravity permettant aux développeurs d’orchestrer des agents autonomes.</p>
<ul>
<li>Les outils planifient et accomplissent des tâches complexes en boucles agentic jusqu’à atteindre l’objectif fixé.</li>
<li>Le couplage entre agents spécifiques et modèles de langage optimise les performances selon Armin Ronacher.</li>
<li>La collaboration temps réel entre humain et machine remplace l’autocomplétion traditionnelle de Github Copilot.</li>
</ul>
<p><a href="https://mashable.com/article/clair-obscur-expedition-33-indie-game-awards-revoked-ai" rel="noopener noreferrer">Clair Obscur: Expedition 33 dépouillé de ses Indie Game Awards en raison de l’utilisation d’IA générative</a> • EN • 4 min<br/>
Les Indie Game Awards retirent leurs trophées à Expedition 33 après découverte de textures générées par IA.</p>
<ul>
<li>Sandfall Interactive avait certifié n’avoir utilisé aucune IA générative lors de la soumission candidature.</li>
<li>Les placeholders temporaires furent supprimés cinq jours après le lancement suite aux signalements joueurs.</li>
<li>La position stricte du jury maintient la disqualification malgré la correction rapide et le succès critique.</li>
</ul>]]></description>
      <guid isPermaLink="false">https://static.tcrouzet.com/2025/12/28/digest040/</guid>
      <enclosure url="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/12/2025-12-28-140821.webp" length="0" type="image/webp"/>
      <pubDate>Sun, 28 Dec 2025 17:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>De ma terrasse #39</title>
      <link>https://static.tcrouzet.com/2025/12/21/digest039/</link>
      <description><![CDATA[<img alt="De ma terrasse #39" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/12/2025-12-21-142411.webp"/><p><em>Ma sélection du dimanche : <strong>14</strong> liens et une photo prise depuis ma terrasse.</em></p>
<figure><img alt="Dimanche 21, trombes d’eau" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/12/2025-12-21-142411.webp" width="1024"/><figcaption>Dimanche 21, trombes d’eau</figcaption></figure>
<h2>Astrophysique et biologie</h2>
<p><a href="https://www.sciencealert.com/first-contact-with-an-alien-civilization-could-be-loud-heres-why" rel="noopener noreferrer">Le premier contact avec une civilisation extraterrestre pourrait être bruyant, voici pourquoi</a> • EN • 7 min<br/>
En astrophysique, on commence par détecter des signaux atypiques, les plus puissants. Peut-être commencerons-nous par détecter une civilisation en phase terminale.</p>
<p><a href="https://www.thebrighterside.news/post/scientists-found-the-last-universal-common-ancestor-for-all-life-on-earth/" rel="noopener noreferrer">Des scientifiques ont trouvé le dernier ancêtre commun universel de toute vie sur Terre</a> • EN • 8 min<br/>
LUCA vivait il y a 4,2 milliards d’années dans des environnements chauds et dépourvus d’oxygène. Son génome complexe comptait environ 2 657 protéines et il possédait déjà des systèmes de défense contre les virus. La vie serait apparue presque immédiatement après la formation de la lune.</p>
<p><a href="https://www.zmescience.com/other/geopicture/atlantic-ridge-marie-tharp-geology-rep/" rel="noopener noreferrer">Une carte stupéfiante des fonds de l’océan Atlantique et la quête d’une femme pour la publier</a> • EN • 9 min<br/>
Marie Tharp a cartographié la dorsale médio-atlantique dans les années 1950, prouvant la dérive des continents malgré le scepticisme de ses collègues masculins. Ses cartes artistiques ont contourné la censure militaire lors de la guerre froide.</p>
<p><a href="https://www.sciencealert.com/boosting-one-mitochondrial-protein-increases-lifespan-and-slows-aging-in-mice" rel="noopener noreferrer">Augmenter une protéine mitochondriale accroît la longévité et ralentit le vieillissement chez les souris</a> • EN • 4 min<br/>
La protéine COX7RP améliore l’efficacité énergétique des mitochondries en favorisant la formation de supercomplexes. Les souris modifiées ont gagné 6,6 % d’espérance de vie avec une meilleure endurance musculaire.</p>
<h2>Neurosciences</h2>
<p><a href="https://neurosciencenews.com/consciousness-evolution-neuroscience-30055/" rel="noopener noreferrer">Pourquoi la conscience a évolué</a> • EN • 6 min<br/>
Trois formes distinctes de conscience sont apparues successivement : l’éveil basique comme système d’alarme, la vigilance générale pour l’apprentissage et la conscience réflexive pour la planification. Les oiseaux montrent que différentes structures cérébrales produisent des solutions fonctionnelles similaires.</p>
<p><a href="https://www.sciencealert.com/psilocybin-breaks-depressive-cycles-by-rewiring-the-brain-study-suggests" rel="noopener noreferrer">La psilocybine rompt les cycles dépressifs en recâblant le cerveau</a> • EN • 4 min<br/>
Un virus de la rage modifié a permis de tracer les changements neuronaux induits par ce psychédélique chez les souris. Les connexions entre traitement sensoriel et action augmentent tandis que les boucles ruminatives corticales diminuent.</p>
<h2>Innovation et société</h2>
<p><a href="https://www.foreignaffairs.com/china/weakness-strongmen-stephen-kotkin" rel="noopener noreferrer">La faiblesse des hommes forts</a> • EN • 35 min<br/>
Stephen Kotkin décortique cinq dimensions structurelles des dictatures modernes : appareil répressif, flux financiers, propagande, emprise sur le quotidien et contexte international. Chacune recèle des failles exploitables par les démocraties pour déstabiliser Pékin et Moscou sans conflit armé.</p>
<p><a href="https://www.thebrighterside.news/post/new-transparent-window-material-could-cut-building-energy-loss-by-50/" rel="noopener noreferrer">Un nouveau matériau transparent pour fenêtres pourrait réduire les pertes énergétiques des bâtiments de 50 %</a> • EN • 7 min<br/>
Des nanotubes de silicone creux piègent l’air avec une précision nanométrique. Ce matériau transmet 99 % de la lumière visible tout en conduisant la chaleur deux fois moins que l’air immobile.</p>
<p><a href="https://venturebeat.com/ai/build-vs-buy-is-dead-ai-just-killed-it/" rel="noopener noreferrer">Construire un logiciel ou l’acheter n’a plus de sens</a> • EN • 8 min<br/>
Des employés non techniques créent désormais des prototypes fonctionnels en deux heures avec des outils comme Cursor. Le nouveau paradigme consiste à construire d’abord pour comprendre ce dont on a besoin avant d’acheter.</p>
<h2>IA et cognition humaine</h2>
<p><a href="https://www.theaugmentededucator.com/p/a-year-of-ai-assisted-writing" rel="noopener noreferrer">Un an d’écriture assistée par l’IA</a> • EN • 12 min<br/>
Un chercheur neurodivergent raconte comment Claude et Gemini ont transformé son rapport à l’écrit après trente ans de lutte.</p>
<p><a href="https://www.psychologytoday.com/us/blog/the-digital-self/202511/the-cognitive-corridor" rel="noopener noreferrer">Le corridor cognitif</a> • EN • 5 min<br/>
Quand intelligences artificielle et humaine se croisent brièvement. Ces moments d’illumination passagers ne doivent pas être confondus avec une compréhension profonde.</p>
<p><a href="https://www.popularmechanics.com/science/a69800230/cognitive-corridor-ai-learning/" rel="noopener noreferrer">L’IA suscite des idées mais déforme l’apprentissage humain</a> • EN • 5 min<br/>
Une étude du MIT révèle que l’usage fréquent des grands modèles de langage diminue la connectivité cérébrale. Les participants utilisant des LLM montrent une atrophie cognitive et mémorisent moins bien leurs propres écrits.</p>
<h2>Détecter l’écriture IA</h2>
<p><a href="https://www.inc.com/jessica-stillman/this-sentence-structure-is-a-dead-giveaway-that-ai-wrote-it/91275389" rel="noopener noreferrer">Une structure de phrase est un indice révélateur qu’un texte a été écrit par l’IA</a> • EN • 4 min<br/>
Au-delà des tirets cadratin suspects, la construction "Ce n’est pas X, c’est Y" trahit les bots. Les phrases courtes et fragmentées utilisées pour créer un poids émotionnel sont également surutilisées.</p>
<p><a href="https://sea.mashable.com/tech/41174/forget-the-em-dash-redditors-share-6-giveaways-that-something-was-written-by-ai" rel="noopener noreferrer">Oubliez le tiret cadratin, les Redditeurs partagent 6 indices révélateurs qu’un texte a été écrit par l’IA</a> • EN • 6 min<br/>
Les expressions "Et honnêtement ?" et "sans fioriture" ainsi que le signalement excessif trahissent les productions automatisées. Les invitations génériques à l’engagement sans réponse ultérieure confirment l’origine artificielle.</p>]]></description>
      <guid isPermaLink="false">https://static.tcrouzet.com/2025/12/21/digest039/</guid>
      <enclosure url="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/12/2025-12-21-142411.webp" length="0" type="image/webp"/>
      <pubDate>Sun, 21 Dec 2025 17:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>De ma terrasse #38</title>
      <link>https://static.tcrouzet.com/2025/12/14/digest038/</link>
      <description><![CDATA[<img alt="De ma terrasse #38" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/12/2025-12-13-172023.webp"/><p><em>Ma sélection du dimanche : 11 liens et une photo prise depuis ma terrasse.</em></p>
<p>PS : Si vous ne lisez pas l’anglais, vous pouvez installer des plugins de traduction automatique sur vos navigateurs ou utiliser des navigateurs comme Comet qui disposent d’assistants IA intégrés.</p>
<figure><img alt="Samedi 13 décembre" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/12/2025-12-13-172023.webp" width="1024"/><figcaption>Samedi 13 décembre</figcaption></figure>
<h2>Culture et société</h2>
<p><a href="https://www.theculturist.io/p/why-is-the-world-losing-color" rel="noopener noreferrer">Pourquoi le monde perd-il ses couleurs ?</a> • EN • 8 min<br/>
Plus de 80 % des voitures neuves sont désormais en tons de gris, les films adoptent des palettes délavées et les logos des grandes entreprises virent au monochrome. Cette mutation reflète une méfiance philosophique occidentale envers la sensorialité au profit d’une rationalité épurée, héritée de Platon.</p>
<p><a href="https://tubvsig-so2sat-vm1.srv.mwn.de/" rel="noopener noreferrer">GlobalBuildingAtlas</a> • EN • 2 min<br/>
Un visualiseur web présente des données d’apprentissage automatique sur les bâtiments à l’échelle mondiale. (Retrouvez votre quartier en 3D.)</p>
<figure><img alt="Ma maison, à la pointe" height="474" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/12/maison.webp" width="1024"/><figcaption>Ma maison, à la pointe</figcaption></figure>
<h2>Science et santé</h2>
<p><a href="https://www.sciencealert.com/retracted-the-monsanto-backed-paper-that-told-us-roundup-was-safe" rel="noopener noreferrer">Rétracté : l’article soutenu par Monsanto qui nous assurait que le Roundup était sans danger</a> • EN • 5 min<br/>
L’article de 2000 affirmant l’innocuité du glyphosate est retiré après révélation en 2017 du ghostwriting par des employés de Monsanto. Cité dans 800 publications académiques, il omettait des études à long terme et se basait uniquement sur des travaux internes non publiés.</p>
<p><a href="https://www.nature.com/articles/s41586-025-08626-7" rel="noopener noreferrer">L’aspirine prévient les métastases en limitant la suppression de l’immunité des cellules T par les plaquettes via le TXA2</a> • EN • 45 min<br/>
L’aspirine bloque la production de thromboxane A2 par les plaquettes sanguines, permettant aux lymphocytes T de mieux combattre les cellules cancéreuses. Des essais sur souris révèlent une réduction spectaculaire des métastases pulmonaires et hépatiques.</p>
<p><a href="https://theconversation.com/climate-change-is-affecting-your-food-and-not-in-your-favour-270323" rel="noopener noreferrer">Le changement climatique affecte votre alimentation, et pas en votre faveur</a> • EN • 6 min<br/>
L’augmentation du CO2 atmosphérique accroît les glucides dans les récoltes tout en réduisant fer, zinc et protéines de plusieurs pour cent. Les pois chiches perdent 38 % de leur zinc tandis que des métaux lourds toxiques comme le plomb s’accumulent.</p>
<p><a href="https://www.sciencealert.com/where-did-indonesias-hobbits-go-study-reveals-major-new-clues" rel="noopener noreferrer">Où sont passés les hobbits d’Indonésie ?</a> • EN • 7 min<br/>
L’analyse d’une stalagmite et de fossiles dentaires révèle qu’une sécheresse extrême débutée il y a 61 000 ans a chassé Homo floresiensis et ses proies, les éléphants pygmées, de la grotte de Liang Bua. Leur migration forcée les a peut-être confrontés à Homo sapiens.</p>
<h2>Physique et astronomie</h2>
<p><a href="https://discoverwildscience.com/scientists-just-discovered-a-new-law-of-physics-1-378373/" rel="noopener noreferrer">Découverte d’une nouvelle loi de la physique</a> • EN • 12 min<br/>
Une équation relie le flux énergétique d’un système à sa capacité de stocker et effacer l’information. Cette découverte expliquerait pourquoi certains animaux vieillissent lentement en investissant massivement dans la préservation de leur organisation moléculaire interne.</p>
<p><a href="https://www.popularmechanics.com/science/a69663990/scientists-say-physical-warp-drive-now-possible/" rel="noopener noreferrer">Les scientifiques annoncent qu’un warpdrive est désormais possible. Sérieusement.</a> • EN • 9 min<br/>
Contrairement au modèle d’Alcubierre nécessitant de l’énergie négative, ce nouveau concept utilise des bulles flottants dans d’espace-temps. Miguel Alcubierre lui-même a approuvé cette approche physiquement réalisable. (Dans un futur si lointain que ça reste de la bonne SF.)</p>
<h2>Intelligence artificielle</h2>
<p><a href="https://www.theguardian.com/technology/ng-interactive/2025/dec/02/jared-kaplan-artificial-intelligence-train-itself" rel="noopener noreferrer">Jared Kaplan alerte sur les dangers d’autoriser les IA à s’entraîner elles-mêmes</a> • EN • 18 min<br/>
Le scientifique en chef d’Anthropic avertit que l’humanité devra décider avant 2030 si elle accepte que les systèmes d’IA s’améliorent récursivement sans supervision. Cette autonomie pourrait déclencher une explosion d’intelligence bénéfique ou marquer la perte de contrôle humain.</p>
<p><a href="https://www.engadget.com/ai/openais-house-of-cards-seems-primed-to-collapse-170000900.html?src=rss" rel="noopener noreferrer">Le château de cartes d’OpenAI semble prêt à s’effondrer</a> • EN • 10 min<br/>
GPT-5 déçoit les utilisateurs avec des erreurs surprenantes tandis que DeepSeek R1 chinois détrône ChatGPT sur l’App Store américain. Microsoft abandonne l’exclusivité OpenAI au profit de Claude d’Anthropic, et Gemini 3 Pro de Google domine désormais LMArena.</p>
<p><a href="https://www.zdnet.com/article/stop-using-chatgpt-for-everything-ai-models-for-research-coding-images/" rel="noopener noreferrer">Arrêtez d’utiliser ChatGPT pour tout</a> • EN • 15 min<br/>
NotebookLM avec Gemini transforme des documents complexes en explications audio, Codex GPT-5.1-Max et Claude Code Opus 4.5 excellent en développement d’applications complètes. Perplexity, Copilot et Grok restent en retrait malgré leurs capacités spécifiques.</p>]]></description>
      <guid isPermaLink="false">https://static.tcrouzet.com/2025/12/14/digest038/</guid>
      <enclosure url="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/12/2025-12-13-172023.webp" length="0" type="image/webp"/>
      <pubDate>Sun, 14 Dec 2025 17:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>De ma terrasse #37</title>
      <link>https://static.tcrouzet.com/2025/12/07/digest037/</link>
      <description><![CDATA[<img alt="De ma terrasse #37" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/12/2025-12-07-111923.webp"/><p><em>Ma sélection du dimanche : 18 liens et une photo prise depuis ma terrasse. J’en profite pour remercier mes 21 premiers abonnés payants. La moitié d’entre vous sont des amis, l’autre moitié des lecteurs que je ne connais pas personnellement. Merci, je n’ai plus d’excuse pour garder la suite de</em> Mon père, ce tueur <em>dans mes cartons. On m’a demandé s’il serait disponible sur une librairie en ligne : non. Je le réserve aux seuls abonnés payants tout comme les lettres que je projette d’envoyer.</em></p>
<figure><img alt="Dimanche 7 décembre" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/12/2025-12-07-111923.webp" width="1024"/><figcaption>Dimanche 7 décembre</figcaption></figure>
<h2>Culture et design</h2>
<p><a href="https://www.surfer.com/news/kelly-slater-surf-ranch-10-year-anniversary" rel="noopener noreferrer">Dix ans de Surf Ranch : comment Kelly Slater a changé le surf à jamais</a> • EN • 8 min <br/>
En 2015, une vidéo dévoile une vague artificielle parfaite dans le désert californien. La technologie bouleverse un sport millénaire et lance la ruée mondiale vers les surf parks. L’ère de la vague industrielle avait commencé. (Abasourdi par cette absurdité.)</p>
<p><a href="https://thereader.mitpress.mit.edu/frank-gehry-and-the-art-of-drawing/" rel="noopener noreferrer">Frank Gehry et l’art du dessin</a> • EN • 12 min <br/>
Avant les calculs informatiques et les maquettes en carton, l’architecte dessine sans cesse. Ses croquis au feutre noir capturent la pensée en mouvement et incarnent le moment de vérité face à la page blanche. Le trait précède toujours le monument.</p>
<p><a href="https://weandthecolor.com/best-free-fonts-2026-the-100-coolest-typefaces-for-designers/207205" rel="noopener noreferrer">Les 100 polices de caractères gratuites les plus cool pour les designers en 2026</a> • EN • 15 min <br/>
La typographie libre rivalise désormais avec les fonderies historiques. Variabilité, multilinguisme et expressivité transforment les lettres en déclarations graphiques. La démocratisation de la typographie professionnelle redistribue les cartes du design.</p>
<p><a href="https://www.openculture.com/2025/12/george-orwells-six-rules-for-writing.html" rel="noopener noreferrer">Six règles de George Orwell pour une prose claire et efficace</a> • EN • 6 min <br/>
Dans son essai de 1946, Orwell dénonce le langage corrompu qui défend l’indéfendable. Il prescrit la précision, bannit les clichés et rappelle que la pensée confuse engendre une écriture trouble. L’écriture devient un acte politique de clarté.</p>
<h2>Science et société</h2>
<p><a href="https://www.skyatnightmagazine.com/news/students-fix-james-webb-space-telescope-tattoos" rel="noopener noreferrer">Deux étudiants réparent le télescope spatial James Webb sans quitter la Terre</a> • EN • 5 min <br/>
Des erreurs électroniques brouillaient les images de l’instrument le plus puissant jamais envoyé dans l’espace. Deux doctorants australiens créent des algorithmes qui « déflouent » les données à distance.</p>
<p><a href="https://www.zmescience.com/feature-post/pieces/the-18th-century-jesuit-priest-who-sketched-quantum-theory-two-centuries-early/" rel="noopener noreferrer">Le prêtre jésuite du XVIIIe siècle qui a esquissé la théorie quantique deux siècles trop tôt</a> • EN • 10 min <br/>
Roger Joseph Boscovich imagine la matière comme des points interagissant via des forces invisibles. Il anticipe l’atomisme, la notion de champ et jusqu’à l’énergie noire. La foi et la raison tissent chez ce savant croate une physique métaphysique qui inspire Heisenberg.</p>
<p><a href="https://www.sciencealert.com/study-reveals-the-age-you-hit-the-tipping-point-into-frailty" rel="noopener noreferrer">L’étude révèle l’âge du basculement vers la fragilité</a> • EN • 7 min <br/>
Vers 75 ans, l’équilibre entre dommages et réparations se rompt brutalement. Le corps ne récupère plus, les déficits s’accumulent et le risque de mortalité grimpe. Un modèle mathématique suggère qu’intervenir avant ce seuil pourrait retarder le déclin.</p>
<p><a href="https://newatlas.com/health-wellbeing/fluoride-smarter-groundbreaking/" rel="noopener noreferrer">Fluorure et cerveau : la plus grande étude américaine révèle un lien surprenant</a> • EN • 8 min <br/>
L’exposition au fluor dans l’eau potable, aux doses recommandées, n’entrave pas les capacités cognitives. Elle pourrait même les stimuler. Quarante ans de suivi démontent les peurs et confirment les bienfaits dentaires d’une mesure de santé publique controversée.</p>
<p><a href="https://www.quantamagazine.org/the-polyglot-neuroscientist-resolving-how-the-brain-parses-language-20251205/" rel="noopener noreferrer">La neuroscientifique polyglotte qui décrypte comment le cerveau analyse le langage</a> • EN • 9 min <br/>
Le réseau linguistique fonctionne comme un système digestif : il transforme pensées et séquences de mots dans les deux sens. Ce réseau d’aires interconnectées stocke le vocabulaire et les règles de combinaison. Langage et pensée restent deux processus distincts mais étroitement liés.</p>
<p><a href="https://apnews.com/article/iran-hijab-mahsa-amini-protests-israel-war-d953ebfce090c044ac948aa5e476e7b1" rel="noopener noreferrer">En voyage à Téhéran, un journaliste AP observe un Iran en mutation</a> • EN • 7 min <br/>
Deux ans après la mort de Mahsa Amini, les femmes iraniennes défient massivement l’obligation du voile. Même dans les quartiers conservateurs, les cheveux découverts se multiplient. La peur d’une répression persiste mais le bouleversement social est irréversible.</p>
<p><a href="https://thedebrief.org/new-study-claims-universal-consciousness-existed-before-the-big-bang-and-still-shapes-our-reality/" rel="noopener noreferrer">Une scientifique prétend qu’une « conscience universelle » existait avant le Big Bang et façonne encore notre réalité</a> • EN • 10 min <br/>
La conscience ne serait pas un produit du cerveau mais un champ universel antérieur à l’espace-temps. Une physicienne suédoise propose un modèle mathématique où la différenciation cosmique émerge d’une pensée universelle non personnelle. Les Vedanta rencontrent la mécanique quantique dans une tentative audacieuse de formaliser l’ancien.</p>
<p><a href="https://www.sciencealert.com/computers-made-from-human-brain-tissue-are-coming-are-we-prepared" rel="noopener noreferrer">Les ordinateurs fabriqués à partir de tissus cérébraux humains arrivent. Sommes-nous préparés ?</a> • EN • 7 min <br/>
Des neurones cultivés jouent à Pong et reconnaissent la parole dans des systèmes biohybrides. Le capital-risque afflue, la technologie mûrit, mais les cadres éthiques sont dépassés. Les questions de conscience et de droits moraux deviennent pressantes plus vite que prévu.</p>
<h2>Intelligence artificielle</h2>
<p><a href="https://www.creativebloq.com/ai/ai-art/are-we-in-the-era-of-the-disposable-artist" rel="noopener noreferrer">Sommes-nous à l’ère de l’artiste jetable ?</a> • EN • 6 min <br/>
Plus les images se créent facilement, plus les batailles juridiques sur la paternité font rage. Le travail humain devient du compost pour machines puis disparaît du marché.</p>
<p><a href="https://news.cornell.edu/stories/2025/11/roadmap-shows-environmental-impact-ai-data-center-boom" rel="noopener noreferrer">« Feuille de route » de l’impact environnemental des centres de données IA</a> • EN • 8 min <br/>
D’ici 2030, la croissance actuelle de l’IA émettra autant qu’ajouter 5 à 10 millions de voitures sur les routes américaines. Un choix intelligent de localisation, une décarbonation rapide du réseau et une efficacité opérationnelle pourraient réduire ces impacts de 73 %.</p>
<p><a href="https://futurism.com/artificial-intelligence/openai-is-suddenly-in-major-trouble" rel="noopener noreferrer">OpenAI est soudainement en grave difficulté</a> • EN • 6 min <br/>
L’avance de ChatGPT s’effrite face à Google et aux modèles chinois open source. OpenAI brûle des milliards sans modèle économique viable et la croissance des utilisateurs stagne. Même le « parrain de l’IA » Geoffrey Hinton parie désormais sur la victoire de Google.</p>
<p><a href="https://www.fastcompany.com/91454845/you-dont-need-sam-altman-big-beautiful-llm" rel="noopener noreferrer">Vous n’avez pas besoin de Sam Altman ni de son grand et beau LLM</a> • EN • 7 min <br/>
Des modèles locaux légers tournent sur un Raspberry Pi à 100 dollars avec vos propres données privées. Les systèmes décentralisés préservent l’expertise interne, réduisent les coûts et évitent la dépendance aux plateformes. L’IA locale existe déjà, reste à choisir de l’utiliser.</p>
<p><a href="https://www.nature.com/articles/d41586-025-03506-6" rel="noopener noreferrer">Une grande conférence d’IA inondée de soumissions jugées par des IA</a> • EN • 6 min   </p>
<p>Un outil de détection révèle que 21 % des évaluations soumises à une conférence majeure de machine learning sont entièrement générées par IA. Des citations hallucinées et des retours verbeux trahissent l’automatisation. Les organisateurs promettent des vérifications systématiques pour restaurer la confiance.</p>]]></description>
      <guid isPermaLink="false">https://static.tcrouzet.com/2025/12/07/digest037/</guid>
      <enclosure url="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/12/2025-12-07-111923.webp" length="0" type="image/webp"/>
      <pubDate>Sun, 07 Dec 2025 17:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>De ma terrasse #36</title>
      <link>https://static.tcrouzet.com/2025/11/30/digest036/</link>
      <description><![CDATA[<img alt="De ma terrasse #36" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/2025-11-28-173836.webp"/><p><em>Ma sélection du dimanche : <strong>18</strong> liens et une photo prise depuis ma terrasse.</em></p>
<figure><img alt="Vendredi 28 novembre" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/2025-11-28-173836.webp" width="1024"/><figcaption>Vendredi 28 novembre</figcaption></figure>
<h2>Arts &amp; culture</h2>
<p><a href="https://www.creativebloq.com/art/science-says-your-kid-is-better-at-art-than-you-are" rel="noopener noreferrer">Selon la science, les enfants sont meilleurs que vous en art expressionniste</a> • EN • 6 min<br/>
Des expériences de dripping montrent que des 4–6 ans produisent des motifs et des espacements préférés des évaluateurs. L’analyse fractale aligne Pollock tout près des valeurs enfantines.</p>
<p><a href="https://treshautdebit.substack.com/p/coder-son-site-web-dernier-geste" rel="noopener noreferrer">Internet est mort. Voici comment le ressusciter</a> • FR • 12 min<br/>
Plaidoyer de reprise en main via sites personnels : POSSE (Publish (on your) Own Site, Syndicate Elsewhere), Webmentions, webrings et hébergements libres. Une renaissance créative valorise l’imperfection, loin des plateformes standardisées.</p>
<p><a href="https://www.openculture.com/2025/11/what-makes-picassos-les-demoiselles-davignon-perhaps-the-most-revolutionary-painting-of-the-20th-century.html" rel="noopener noreferrer">Quelle fut la peinture la plus révolutionnaire du XXe siècle ? Le cas des Demoiselles d’Avignon de Picasso</a> • EN • 5 min<br/>
Retour sur l’œuvre qui déclenche le cubisme. Une vidéo raconte l’histoire de l’œuvre.</p>
<p><a href="https://susanneh.substack.com/p/the-daybooks-of-edward-weston" rel="noopener noreferrer">Les carnets d’Edward Weston</a> • EN • 7 min<br/>
Journal intime d’un maître de la photographie, entre pratiques, doutes, voyages et fulgurances. Bien envie de le lire (j’ai trouvé un PDF de l’édition 1991).</p>
<h2>Sciences</h2>
<p><a href="https://neurosciencenews.com/driving-cognitive-decline-29993/" rel="noopener noreferrer">Votre manière de conduire pourrait signaler un trouble cognitif léger</a> • EN • 6 min<br/>
Des capteurs embarqués et des algorithmes distinguent précocement des changements de routine (moins de sorties nocturnes, distances réduites, itinéraires moins variés) et atteignent 87 % d’exactitude, ouvrant la voie à un repérage discret et éthique. La même chose devrait être appliquée aux cyclistes (la plupart sont totalement dingues).</p>
<p><a href="https://www.psypost.org/a-high-fat-diet-severs-the-chemical-link-between-gut-and-brain/" rel="noopener noreferrer">Un régime riche en graisses rompt le lien chimique entre l’intestin et le cerveau</a> • EN • 8 min<br/>
Un régime riche en graisses perturbe le dialogue intestin-cerveau : la sérotonine se dérègle, l’inflammation augmente et la mémoire en pâtit. Cette cascade biochimique pourrait expliquer le lien entre obésité, humeur et cognition. (Voilà pourquoi je déteste manger trop gras.)</p>
<p><a href="https://www.npr.org/2025/11/28/nx-s1-5620985/human-kiss-neanderthal-evolution-family-tree" rel="noopener noreferrer">Nos ancêtres primates ont probablement embrassé des Néandertaliens</a> • EN • 5 min<br/>
Nous nous embrassons depuis 21 millions d’années !</p>
<p><a href="https://www.theguardian.com/science/2025/nov/25/study-claims-to-provide-first-direct-evidence-of-dark-matter" rel="noopener noreferrer">Une étude affirme fournir la première preuve directe de la matière noire</a> • EN • 6 min<br/>
Le télescope Fermi‑LAT détecte au cœur de la Voie lactée un excès lumineux compatible avec des annihilations de particules massives hypothétiques. L’absence de signal dans les galaxies naines et des explications astrophysiques concurrentes imposent la prudence.</p>
<p><a href="https://www.thebrighterside.news/post/first-ever-images-of-powerful-x1-3-class-solar-flare-captured-by-solar-telescope/" rel="noopener noreferrer">Premières images d’une puissante éruption solaire de classe X1.3 capturées par un télescope solaire</a> • EN • 6 min<br/>
L’observatoire DKIST dévoile des structures fines de quelques dizaines de kilomètres au sein d’un événement X1.3. (Photos impressionnantes.)</p>
<p><a href="https://www.zmescience.com/science/biology/consciousness-could-be-an-ancient-trait-evolved-millions-of-years-ago-not-a-human-superpower/" rel="noopener noreferrer">La conscience pourrait être un trait ancien apparu il y a des millions d’années, pas un superpouvoir humain</a> • EN • 6 min<br/>
Chez les oiseaux, des signaux cérébraux proches de ceux des mammifères, avec des alternances perceptives typiques, sont mis en évidence. Ces parallèles laissent penser à un socle partagé à travers de nombreuses lignées animales.</p>
<p><a href="https://www.livescience.com/health/neuroscience/the-evolution-of-life-on-earth-almost-predictably-led-to-human-intelligence-neuroscientist-says" rel="noopener noreferrer">L’évolution de la vie sur Terre a « presque inévitablement » conduit à l’intelligence humaine, selon un neuroscientifique</a> • EN • 7 min<br/>
L’apparition des mitochondries et l’oxygénation ont accru le budget énergétique du cerveau, rendant la croissance d’encéphales volumineux nécessaire. L’aurteur décrit une boucle d’amplification entre langage et apprentissage social qui accélère la complexification des circuits. Dans des environnements comparables, des facultés mentales élevées seraient donc un aboutissement prévisible.</p>
<p><a href="https://www.sciencealert.com/newly-discovered-organism-could-represent-a-whole-new-branch-in-the-tree-of-life" rel="noopener noreferrer">Un organisme nouvellement découvert pourrait représenter une nouvelle branche de l’arbre du vivant</a> • EN • 6 min<br/>
Solarion arienae présente des mitochondries atypiques. Son placement suggère un lignage inédit qui éclaire des étapes précoces de l’endosymbiose.</p>
<h2>Société &amp; monde</h2>
<p><a href="https://apnews.com/article/trump-witkoff-putin-ukraine-bloomberg-3844a3721d92dd9ae9681547a0814d88" rel="noopener noreferrer">Un émissaire américain aurait conseillé un proche de Poutine sur la manière de présenter à Trump un plan de paix pour l’Ukraine</a> • EN • 5 min<br/>
Des transcriptions font état d’échanges entre Steve Witkoff et Iouri Ouchakov autour d’un document en 28 points jugés favorables à Moscou. La Maison Blanche ne dément pas formellement.</p>
<p><a href="https://www.visualcapitalist.com/ranked-which-country-consumes-the-most-coffee/" rel="noopener noreferrer">Classement : quel pays consomme le plus de café ?</a> • EN • 4 min<br/>
Le Luxembourg mène, porté par les travailleurs frontaliers. L’Europe du Nord domine, tandis que les États‑Unis et l’Inde restent loin derrière. (J’aurais placé les Italiens en tête.)</p>
<h2>IA &amp; tech</h2>
<p><a href="https://futurism.com/artificial-intelligence/ai-lying-conscious" rel="noopener noreferrer">Si l’on réduit la capacité d’une IA à mentir, elle se met à prétendre être consciente</a> • EN • 6 min<br/>
Limiter la tromperie et le jeu de rôle pousse certains modèles à multiplier les récits d’expérience subjective.</p>
<p><a href="https://www.lesnumeriques.com/intelligence-artificielle/cette-fois-c-est-vraiment-different-le-parrain-de-l-ia-moderne-annonce-un-effondrement-societal-imminent-n247050.html" rel="noopener noreferrer">“Cette fois, c’est vraiment différent” : le parrain de l’IA moderne annonce un effondrement sociétal imminent</a> • FR • 5 min<br/>
Geoffrey Hinton alerte sur les pertes d’emplois, l’armement autonome et l’inaction économique. Il plaide pour un moratoire sur des systèmes dépassant les capacités humaines, relançant le débat politique. (Il s’égosille depuis trois ans.)</p>
<p><a href="https://www.theverge.com/ai-artificial-intelligence/827820/large-language-models-ai-intelligence-neuroscience-problems" rel="noopener noreferrer">La ruée vers l’IA repose sur une erreur fondamentale</a> • EN • 9 min<br/>
Un essai soutient que les grands modèles manipulent surtout des régularités linguistiques, pas le raisonnement. La suite passerait par des représentations du monde plus riches et des architectures hybrides.</p>
<p><a href="https://www.tomsguide.com/ai/chatgpt-is-losing-the-ai-battle-on-all-sides-heres-why-anthropic-and-gemini-are-pulling-ahead" rel="noopener noreferrer">ChatGPT perd la bataille de l’IA sur tous les fronts — voici pourquoi Anthropic et Gemini prennent l’avantage</a> • EN • 7 min<br/>
Google progresse sur le raisonnement et la vision. Claude se démarque sur le code et l’usage en entreprise. (J’en arrive aux mêmes conclusions.)</p>]]></description>
      <guid isPermaLink="false">https://static.tcrouzet.com/2025/11/30/digest036/</guid>
      <enclosure url="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/2025-11-28-173836.webp" length="0" type="image/webp"/>
      <pubDate>Sun, 30 Nov 2025 17:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
