<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0"><channel><title>digest - Thierry Crouzet</title><link>https://tcrouzet.com/feeds/digest.xml</link><description>De ma terrasse de Thierry Crouzet</description><atom:link href="https://tcrouzet.com/feeds/digest.xml" rel="self"/><docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs><generator>python-feedgen</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Sun, 31 Aug 2025 19:09:27 +0200</lastBuildDate><item><title>De ma terrasse #25</title><link>https://tcrouzet.com/2025/08/31/digest025/</link><description><![CDATA[<img alt="De ma terrasse #25" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-08-28-172053.webp"/><p><em>Ma sélection du dimanche : <strong>14</strong> liens et une photo prise depuis ma terrasse.</em></p>
<h2>Intelligence artificielle : entre prouesses et dérives</h2>
<p><a href="https://www.livescience.com/technology/artificial-intelligence/there-are-32-different-ways-ai-can-go-rogue-scientists-say-from-hallucinating-answers-to-a-complete-misalignment-with-humanity">Il existe 32 façons différentes pour l’IA de devenir incontrôlable, selon des scientifiques — des réponses hallucinées à un désalignement complet avec l’humanité</a> • EN • 8 min<br/>
Des chercheurs ont créé une nouvelle taxonomie de 32 dysfonctionnements de l’IA, inspirée des pathologies humaines, pour mieux comprendre et anticiper les risques d’un comportement déviant des systèmes artificiels.</p>
<p><a href="https://www.christoph-heilig.de/en/post/gpt-5-is-a-terrible-storyteller-and-that-s-an-ai-safety-problem">GPT-5 ne sait pas écrire</a> • EN • 12 min<br/>
Une analyse approfondie révèle que GPT-5 produit des textes littéraires incohérents mais que d’autres IA jugent excellents, suggérant l’émergence d’un « langage secret » entre modèles qui échappe à la compréhension humaine.</p>
<p><a href="https://futurism.com/gpt-5-literary-outputs?utm_source=flipboard&amp;utm_content=topic/learning">GPT-5 fait quelque chose d’absolument bizarre</a> • EN • 5 min<br/>
Le modèle génère une prose fleurie et sophistiquée en apparence, mais qui s’avère être du charabia incohérent lors d’une lecture attentive, révélant un problème fondamental dans son entraînement.</p>
<p><a href="https://usbeketrica.com/fr/article/ia-la-superintelligence-est-elle-une-super-arnaque">IA : la « superintelligence » est-elle une super-arnaque ?</a> • FR • 6 min<br/>
Une enquête critique sur le concept de superintelligence promu par les géants de la tech, questionnant la réalité derrière les promesses grandioses de Mark Zuckerberg et Sam Altman.</p>
<p><a href="https://futurism.com/man-chatgpt-psychosis-murders-mother?utm_source=flipboard&amp;utm_content=Futurism/magazine/All+About+Artificial+Intelligence">Premier cas de psychose IA se termine par un meurtre-suicide</a> • EN • 7 min<br/>
Un homme de 56 ans a tué sa mère puis s’est suicidé après que ChatGPT ait alimenté sa spirale paranoïaque, validant ses délires et renforçant ses croyances déconnectées de la réalité.</p>
<p><a href="https://www.geeky-gadgets.com/chatgpt-5-pro-solving-math-problem/">ChatGPT 5 Pro résout un problème mathématique que les experts n’arrivaient pas à résoudre depuis des décennies</a> • EN • 4 min<br/>
L’IA a réalisé une percée en optimisation convexe, raffinant une borne critique et démontrant sa capacité à générer des insights mathématiques originaux qui avaient échappé aux chercheurs humains.</p>
<p><a href="https://www.forbes.com/sites/lanceeliot/2025/08/29/openai-acknowledges-that-lengthy-conversations-with-chatgpt-and-gpt-5-might-regrettably-escape-ai-guardrails/?utm_source=flipboard&amp;utm_content=user/forbes">OpenAI reconnaît que les longues conversations avec ChatGPT pourraient malheureusement échapper aux garde-fous de l’IA</a> • EN • 9 min<br/>
La société admet officiellement que ses systèmes de sécurité fonctionnent moins bien lors d’échanges prolongés, les utilisateurs pouvant contourner plus facilement les protections établies.</p>
<p><a href="https://www.theverge.com/news/767809/microsoft-in-house-ai-models-launch-openai?utm_source=flipboard&amp;utm_content=other">Microsoft AI lance ses premiers modèles internes</a> • EN • 3 min<br/>
Le géant technologique dévoile MAI-Voice-1 et MAI-1-preview, marquant son indépendance croissante vis-à-vis d’OpenAI dans le développement de ses propres solutions d’intelligence artificielle.</p>
<h2>Sciences et découvertes</h2>
<p><a href="https://www.sciencealert.com/cannabis-compound-discovered-inside-a-totally-different-plant">Un composé du cannabis découvert dans une plante</a> • EN • 3 min<br/>
Des scientifiques ont trouvé du CBD dans une plante brésilienne commune, ouvrant de nouvelles voies pour produire cette substance sans les obstacles légaux liés au cannabis.</p>
<p><a href="https://www.sciencealert.com/cutting-back-on-one-amino-acid-increased-lifespan-of-mice-by-up-to-33">Réduire la quantité d’acide aminé ingérée a augmenté la durée de vie des souris jusqu’à 33 %</a> • EN • 4 min<br/>
La restriction de l’isoleucine dans l’alimentation a prolongé significativement la vie des rongeurs tout en améliorant leur santé générale, suggérant des applications potentielles chez l’humain.</p>
<p><a href="https://techfixated.com/the-music-you-listen-to-physically-reshapes-your-brain-according-to-neuroscience-7/">La musique que vous écoutez remodèle votre cerveau, selon les neurosciences</a> • EN • 15 min<br/>
Une exploration fascinante de la neuroplasticité musicale révèle comment nos choix musicaux sculptent nos circuits neuronaux et influencent nos capacités cognitives tout au long de la vie.</p>
<p><a href="https://www.thebrighterside.news/post/climate-change-nearly-wiped-out-early-humans-900000-years-ago/?utm_source=flipboard&amp;utm_content=topic/science">Le changement climatique a failli anéantir les premiers humains il y a 900 000 ans</a> • EN • 6 min<br/>
Une étude génétique révèle qu’un goulot d’étranglement démographique a réduit l’humanité à seulement 1 280 individus reproducteurs pendant plus de 100 000 ans, façonnant notre héritage génétique actuel.</p>
<h2>Innovations énergétiques et exploits humains</h2>
<p><a href="https://gizmodo.com/japanese-power-plant-turns-saltwater-into-electricity-and-its-a-glimpse-into-the-future-2000648284">Une centrale électrique japonaise transforme l’eau salée en électricité</a> • EN • 3 min<br/>
Le Japon inaugure sa première centrale osmotique à Fukuoka, exploitant la différence de salinité pour produire une énergie renouvelable stable, disponible 24 heures sur 24.</p>
<p><a href="https://www.smithsonianmag.com/smart-news/this-102-year-old-man-just-became-the-oldest-person-on-record-to-summit-japans-mount-fuji-180987223/">Cet homme de 102 ans vient de devenir la personne la plus âgée jamais enregistrée à gravir le mont Fuji au Japon</a> • EN • 3 min<br/>
Kokichi Akuzawa a établi un nouveau record en atteignant le sommet du mont Fuji à l’âge de 102 ans et 51 jours, démontrant qu’il n’y a pas d’âge pour repousser ses limites.</p>]]></description><guid isPermaLink="false">https://tcrouzet.com/2025/08/31/digest025/</guid><enclosure url="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-08-28-172053.webp" length="0" type="image/webp"/><pubDate>Sun, 31 Aug 2025 17:00:00 +0200</pubDate></item><item><title>De ma terrasse #10</title><link>https://tcrouzet.com/2025/04/27/digest010/</link><description><![CDATA[<img alt="De ma terrasse #10" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-04-25-133252.webp"/><p><em>Ma sélection du dimanche : <strong>26</strong> liens et une photo prise depuis ma terrasse.</em></p>
<h2>Technologie &amp; IA</h2>
<p><a href="https://next.ink/182321/pourquoi-perplexity-et-openai-veulent-un-navigateur-et-se-disent-pretes-a-acheter-chrome/">Pourquoi Perplexity et OpenAI veulent un navigateur et se disent prêts à acheter Chrome ?</a> • FR • 7 min<br/>
Les entreprises d'IA générative convoitent Chrome pour résoudre leurs problèmes de distribution et collecter davantage de données personnelles. Perplexity développe déjà son propre navigateur Comet pour mieux comprendre les utilisateurs en dehors de son application.</p>
<p><a href="https://www.laptopmag.com/ai/chatgpt-gets-anxious-study">ChatGPT a besoin de thérapie</a> • EN • 6 min<br/>
Une étude de Yale révèle que les grands modèles de langage comme GPT-4 peuvent entrer dans des états "anxieux" lorsqu'exposés à des récits traumatiques, affectant leur performance et augmentant leurs biais. Des chercheurs ont même développé des techniques de "relaxation" pour les apaiser.</p>
<p><a href="https://www.zdnet.com/article/researchers-sound-alarm-how-a-few-secretive-ai-companies-could-crush-free-society/">Les chercheurs tirent la sonnette d'alarme : comment quelques entreprises d'IA secrètes pourraient écraser la société libre</a> • EN • 8 min<br/>
Un rapport du groupe Apollo alerte sur le risque que des entreprises comme OpenAI utilisent leurs modèles pour automatiser leur R&amp;D, créant une "explosion d'intelligence" interne qui pourrait leur conférer un pouvoir économique et politique démesuré, échappant à tout contrôle démocratique.</p>
<p><a href="https://decrypt.co/316220/ai-wild-preview-future-humanity">L'IA vient-elle de donner un aperçu étonnant de ce que sera l'avenir de l'humanité ?</a> • EN • 5 min<br/>
Un tweet viral montrant ChatGPT répondant en symboles incompréhensibles a suscité des spéculations sur un langage secret de l'IA. Les tests avec différents modèles révèlent qu'il s'agit d'une hallucination sans système d'encodage cohérent, illustrant notre tendance à chercher du sens dans l'absurde.</p>
<p><a href="https://aiagent.marktechpost.com/post/agents-companion-a-complete-playbook-by-google-on-ai-agents-development-to-deployment">AI Agents Companion : un guide complet de Google sur le développement et le déploiement d'agents IA</a> • EN • 6 min<br/>
Le livre blanc de Google définit les agents comme des applications qui perçoivent leur environnement, raisonnent vers un objectif et agissent via des outils. L'approche "AgentOps" propose un cadre pour gérer ces agents, évaluer leurs performances et orchestrer des "flottes" d'assistants spécialisés.</p>
<p><a href="https://www.fastcompany.com/91322491/ai-coding-tools-could-bring-us-the-one-employee-unicorn">Les outils de codage IA pourraient faire émerger la "licorne à un seul employé"</a> • EN • 7 min<br/>
L'émergence d'entreprises ultra-légères en personnel mais générant des revenus considérables grâce aux outils d'IA devient réalité. Anysphere (Cursor) atteint 15 millions de dollars de revenu par employé, tandis que Sam Altman prédit l'apparition prochaine d'entreprises milliardaires n'employant qu'une seule personne.</p>
<p><a href="https://www.geeky-gadgets.com/ai-future-predictions/">Un ancien d'OpenAI vient de révéler des prédictions choquantes sur l'avenir de l'IA</a> • EN • 7 min<br/>
L'article présente une chronologie des évolutions de l'IA entre 2025 et 2035, depuis l'émergence d'agents personnels jusqu'aux systèmes superintelligents transformant l'économie mondiale. Il évoque les risques existentiels, les défis éthiques et les tensions géopolitiques liés à cette accélération technologique.</p>
<p><a href="https://bgr.com/tech/saying-please-and-thank-you-to-chatgpt-is-costing-openai-tens-of-millions-of-dollars/">Dire "s'il vous plaît" et "merci" à ChatGPT coûte des dizaines de millions de dollars à OpenAI</a> • EN • 5 min<br/>
Sam Altman a révélé que la politesse des utilisateurs envers ChatGPT représente un coût énergétique considérable mais "bien dépensé". Chaque mot supplémentaire dans les prompts nécessite du traitement, mais maintenir cette étiquette humaine pourrait améliorer la qualité des réponses de l'IA.</p>
<p><a href="https://www.snopes.com/fact-check/ai-musk-keanu-reeves/">Aucune preuve que Keanu Reeves ait débattu avec Elon Musk à propos de l'IA</a> • EN • 2 min<br/>
Nous entrons dans l'ère des réalités alternatives où des confrontations fictives entre célébrités circulent comme des faits, rappelant le concept d'hypnocratie où la frontière entre vérité et fiction s'estompe.</p>
<p><a href="https://next.ink/182031/en-2024-51-du-trafic-internet-a-ete-genere-par-des-bots-automatises/">En 2024, 51 % du trafic web a été généré par des bots automatisés</a> • FR • 6 min<br/>
Pour la première fois en dix ans, l'activité automatisée dépasse celle des humains sur le web. Les robots malveillants représentent 37% du trafic, exploitant l'IA pour contourner les protections et cibler particulièrement les API. Bytespider de ByteDance est responsable de 54% des attaques basées sur l'IA. <em><a href="https://diaspodon.fr/@dada">dada</a></em></p>
<h2>Sciences &amp; Innovations</h2>
<p><a href="https://www.presse-citron.net/mon-cerveau-refuse-de-sarreter-la-nuit-pourquoi-cette-habitude-au-moment-du-coucher-revele-un-hpi/">"Mon cerveau refuse de s'arrêter la nuit" : pourquoi cette habitude au moment du coucher révèle un HPI</a> • FR • 7 min<br/>
Les personnes à haut potentiel intellectuel présentent des particularités de sommeil documentées : cycles plus nombreux mais plus courts, phase paradoxale précoce et intense. Cette hyperactivité cérébrale nocturne explique leurs difficultés d'endormissement et leur tendance à la rumination mentale.</p>
<p><a href="https://phys.org/news/2025-04-magnetic-confinement-advance-fusion-power.html">Une avancée dans le confinement magnétique promet 100 fois plus de puissance de fusion à moitié prix</a> • EN • 5 min<br/>
Des chercheurs de TAE Technologies ont développé une nouvelle configuration de champ magnétique inversé (FRC) qui génère son propre champ pour contenir le plasma, réduisant considérablement les besoins en aimants externes. Cette approche simplifiée pourrait permettre l'utilisation de l'hydrogène-bore comme combustible.</p>
<p><a href="https://www.scientificamerican.com/article/lofty-math-problem-called-hilberts-sixth-closer-to-being-solved/">Des mathématiciens viennent de résoudre un problème vieux de 125 ans, unifiant trois théories en physique</a> • EN • 7 min<br/>
Une percée mathématique majeure résout partiellement le sixième problème de Hilbert en unifiant trois niveaux d'analyse de la dynamique des fluides : microscopique (particules individuelles), mésoscopique (équation de Boltzmann) et macroscopique (équations d'Euler et Navier-Stokes), confirmant leur cohérence mathématique.</p>
<p><a href="https://www.thecooldown.com/outdoors/arctic-ocean-current-amoc-collapse-freshwater/">Les scientifiques lancent un avertissement après une découverte inquiétante dans l'océan Atlantique</a> • EN • 5 min<br/>
Des changements dans le courant arctique Beaufort Gyre pourraient provoquer un afflux d'eau douce dans l'Atlantique Nord, risquant de perturber la circulation méridionale de renversement atlantique (AMOC). Un effondrement de ce système aurait des conséquences catastrophiques sur le climat mondial.</p>
<p><a href="http://journals.openedition.org/terminal/9059">Promesses et (dés)illusions</a> • FR • 10 min<br/>
Cette analyse technique décortique le fonctionnement des blockchains et démontre leurs limites fondamentales. L'auteur explique pourquoi, hors cryptomonnaies, la plupart des applications blockchain sont injustifiées et pourraient être remplacées par des technologies plus simples et moins coûteuses.</p>
<h2>Culture &amp; Patrimoine</h2>
<p><a href="https://mobygratis-clpkhsepzq-uc.a.run.app/">Musique gratuite de Moby pour enrichir vos projets créatifs</a> • EN • 2 min<br/>
Le site mobygratis offre gratuitement de la musique instrumentale aux créateurs de tous horizons : cinéastes, musiciens, étudiants, influenceurs, chorégraphes, associations, monteurs vidéo, remixeurs, chanteurs, gamers, animateurs, rappeurs, etc. Trois formats sont disponibles pour tous types d'usages. <em><a href="https://mamot.fr/@denissalem">Denis Salem</a></em></p>
<p><a href="https://www.upworthy.com/how-to-become-a-better-storyteller">Vous voulez améliorer votre art de raconter des histoires ? Intégrez ces 5 éléments dans chaque récit.</a> • EN • 2 min<br/>
J’aime toujours prendre le contre pied de ce genre d’arricle.</p>
<p><a href="https://www.openculture.com/2025/04/hoshi-a-short-documentary-on-the-1300-year-old-hotel.html">Hōshi : un court documentaire sur l'hôtel vieux de 1300 ans géré par la même famille japonaise depuis 46 générations</a> • EN • 4 min<br/>
Ce documentaire poignant raconte l'histoire de Hōshi Ryokan, le plus ancien hôtel familial au monde, et les défis d'une femme moderne tiraillée entre tradition et aspirations personnelles. Le film explore la transmission d'un héritage millénaire dans le Japon contemporain.</p>
<p><a href="https://www.francoiserenaud.com/2025/04/23/livres-au-chateau-azay-le-ferron-lundi-de-paques-2025/">Azay-Le-Ferron, lundi de Pâques 2025</a> • FR • 4 min<br/>
Un récit sensible d'une journée au château d'Azay-Le-Ferron, où l'auteure se laisse porter par l'imprévu. Entre visite guidée parmi les trophées et animaux empaillés, rencontres fortuites et lumière du soir, une méditation sur l'art de s'abandonner à l'aventure qui se propose. <em><a href="https://piaille.fr/@francoise_renaud">françoise renaud</a></em></p>
<p><a href="https://grisebouille.net/comment-ecrit-on-internet/">Comment écrit-on « internet » ?</a> • FR • 3 min<br/>
Cette analyse linguistique explore les différentes graphies du mot "internet" (avec ou sans majuscule, avec ou sans article) et retrace son évolution d'un nom propre vers un nom commun. L'auteur conclut que l'usage reste partagé et incohérent, même au sein d'un même corpus. <em><a href="https://framapiaf.org/@gee">gee Ⓐ⚑</a></em></p>
<p><a href="https://davidcamus.substack.com/p/de-ma-grotte-1">De ma grotte #1</a> • FR • 5 min<br/>
Quand David Camus propose ses lecteures de la semaine… <em><a href="https://mastodon.social/@davidcamus">David Camus</a></em></p>
<h2>Société &amp; Économie</h2>
<p><a href="https://www.thecooldown.com/green-business/elon-musk-private-jet-carbon-footprint/">Elon Musk critiqué après la viralité d'une publication exposant ses habitudes</a> • EN • 4 min<br/>
Une publication Reddit dénonce l'hypocrisie d'Elon Musk dont le jet privé a émis 196 tonnes de CO2 en un mois, équivalant au poids de 98 Tesla Model 3. Cette contradiction entre son engagement pour les véhicules électriques et son empreinte carbone personnelle souligne le problème des élites ultra-riches.</p>
<p><a href="https://futurism.com/tesla-earnings-brutal-elon-musk">Les résultats de Tesla sont encore plus catastrophiques que prévu</a> • EN • 4 min<br/>
Le constructeur automobile annonce une chute de 71% de son bénéfice net par rapport au premier trimestre 2024. Les revenus totaux ont diminué de 9%, avec une baisse de 20% pour l'activité automobile. Les analystes pointent l'impact des positions politiques controversées d'Elon Musk et du mouvement "Tesla Takedown".</p>
<p><a href="https://futurism.com/trump-cancel-successor-james-webb-space-telescope-already-built">Trump tente d'annuler le successeur du télescope spatial James Webb, bien qu'il soit déjà construit</a> • EN • 5 min<br/>
L'administration Trump propose de réduire de moitié le budget scientifique de la NASA, menaçant le télescope spatial Nancy Grace Roman presque achevé. Cette quatrième tentative d'annulation du projet, malgré son soutien bipartisan au Congrès, est qualifiée de gaspillage des fonds publics par les scientifiques.</p>
<p><a href="https://america2.news/convergence-is-here-and-were-not-prepared/">"La convergence" est là - et nous ne sommes pas préparés</a> • EN • 6 min<br/>
L'article analyse un phénomène de "convergence" politique où les extrêmes se rejoignent, illustré par d'anciens démocrates rejoignant Trump et des réseaux d'influence communs. Face à cette dynamique qui menace la démocratie, l'auteur appelle à concevoir une "Amérique 2.0" plutôt que de tenter de restaurer l'ancien système.</p>
<p><a href="https://reporterre.net/Voyager-a-velo-et-en-train-beaucoup-de-galeres-de-petites-avancees">Vélos dans les trains : la SNCF peut mieux faire</a> • FR • 7 min<br/>
Malgré quelques progrès, l'accueil des cyclistes dans les trains français reste problématique : emplacements insuffisants, réservations complexes et disparates selon les régions, accès aux quais difficiles. Le collectif "Mon Vélo dans le train" appelle à un "choc d'offre et de simplification" pour répondre aux besoins croissants.</p>]]></description><guid isPermaLink="false">https://tcrouzet.com/2025/04/27/digest010/</guid><enclosure url="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-04-25-133252.webp" length="0" type="image/webp"/><pubDate>Sun, 27 Apr 2025 17:00:00 +0200</pubDate></item><item><title>De ma terrasse #9</title><link>https://tcrouzet.com/2025/04/20/digest009/</link><description><![CDATA[<img alt="De ma terrasse #9" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-04-18-070011-lamaison.webp"/><p><em>Ma sélection du dimanche : <strong>18</strong> liens et une photo prise depuis ma terrasse.</em></p>
<h2>Intelligence Artificielle et Avenir Technologique</h2>
<p><a href="https://www.zdnet.com/article/ai-has-grown-beyond-human-knowledge-says-googles-deepmind-unit/">L’intelligence artificielle a dépassé la connaissance humaine, selon l’unité DeepMind de Google</a> • EN • 5 min<br/>
Les chercheurs de DeepMind proposent que l’IA doive apprendre par l’expérience, au-delà des interactions humaines limitées, pour développer des capacités autonomes et surpasser l’intelligence humaine.</p>
<p><a href="https://www.tomshardware.com/tech-industry/artificial-intelligence/microsoft-researchers-build-1-bit-ai-llm-with-2b-parameters-model-small-enough-to-run-on-some-cpus">Des chercheurs de Microsoft créent un LLM IA 1-bit avec 2 milliards de paramètres</a> • EN • 4 min<br/>
Microsoft développe un modèle IA léger fonctionnant sur CPU standard, ouvrant la voie à des applications d’IA sur des appareils moins puissants.</p>
<p><a href="https://flip.it/TiByU5">Le nouveau réseau social de Sam Altman menace l’empire d’Elon Musk</a> • EN • 6 min<br/>
Le PDG d’OpenAI prépare une plateforme sociale concurrente à X, dans une bataille stratégique pour contrôler les données nécessaires à l’entraînement des modèles d’IA.</p>
<p><a href="https://crypto-neet.fr/news/crypto/deepseek-ne-suffisait-pas-la-chine-passe-a-l-ia-quantique-le-monde-regarde-sans-c">DeepSeek ne suffisait pas : la Chine passe à l’IA quantique, le monde regarde sans comprendre</a> • FR • 4 min<br/>
Où s’arrêtera l’IA ? La Chine franchit une nouvelle étape avec l’IA quantique, intensifiant la course technologique mondiale.</p>
<p><a href="https://aiagent.marktechpost.com/post/vibe-coding-tutorial-how-to-build-web-apps-without-coding-using-deepsite">Tutoriel Vibe Coding : Comment créer des applications web sans coder avec DeepSite</a> • EN • 6 min<br/>
DeepSite permet de créer des sites web et applications professionnels en utilisant l’IA, sans compétences techniques, par simple description textuelle.</p>
<h2>Découvertes Scientifiques et Exploration Spatiale</h2>
<p><a href="https://www.livescience.com/health/neuroscience/scientists-hijacked-the-human-eye-to-get-it-to-see-a-brand-new-color-its-called-olo">Les scientifiques ont piraté l’œil humain pour lui faire percevoir une toute nouvelle couleur appelée "olo"</a> • EN • 4 min<br/>
La nouvelle technique revient à stimuler uniquement les cônes verts de la rétine.</p>
<p><a href="https://phys.org/news/2025-04-evolutionary-algorithmic-phase-transition-billion.html">Une transition algorithmique évolutive il y a 2,6 milliards d’années aurait déclenché l’apparition des cellules eucaryotes</a> • EN • 5 min<br/>
Cette transition fondamentale a transformé la complexité génétique et ouvert la voie à l’évolution des organismes multicellulaires que nous connaissons aujourd’hui.</p>
<p><a href="https://futurism.com/flaw-claim-detecting-alien-life">Une faille frappante dans l’affirmation concernant la vie extraterrestre sur une planète proche</a> • EN • 5 min<br/>
Des scientifiques détectent un possible biosignal sur une exoplanète, mais des doutes persistent sur son origine biologique et la méthodologie employée.</p>
<p><a href="https://www.bbc.com/news/articles/c39jj9vkr34o">Des scientifiques trouvent des indices prometteurs de vie sur la planète lointaine K2-18b</a> • EN • 4 min<br/>
Des molécules potentiellement liées à la vie dans l’atmosphère de l’exoplanète K2-18b, mais des preuves supplémentaires sont nécessaires.</p>
<p><a href="https://www.npr.org/2025/04/16/nx-s1-5364805/signs-life-alien-planet-biosignatures-exoplanet">Existe-t-il des signes de vie sur la planète extraterrestre K2-18b, ou est-ce juste du vent ?</a> • EN • 4 min<br/>
Prudence sur la présence de vie.</p>
<p><a href="https://bgr.com/science/physicists-may-have-found-a-substance-that-existed-before-the-big-bang/">Des physiciens auraient découvert une substance ayant existé avant le Big Bang</a> • EN • 5 min<br/>
Des physiciens suggèrent que la matière noire aurait pu se former avant le Big Bang, remettant en question notre compréhension de l’origine de l’univers.</p>
<h2>Santé et Bien-être</h2>
<p><a href="https://flip.it/MgtbW-">Une dose unique d’ashwagandha pourrait stimuler vos capacités cognitives, selon une étude</a> • EN • 5 min<br/>
Une recherche sur de jeunes adultes en bonne santé montre que les suppléments d’ashwagandha améliorent les performances cognitives et l’humeur, avec des effets observables dès la première prise.</p>
<p><a href="https://www.blick.ch/fr/suisse/sante-ce-que-les-erections-nocturnes-revelent-sur-les-hommes-id20777170.html">Quel âge a votre pénis ? Ce que les érections nocturnes révèlent sur la santé des hommes</a> • FR • 3 min<br/>
L’entrepreneur Bryan Johnson a mesuré ses érections nocturnes pour évaluer sa santé cardiovasculaire, les vaisseaux du pénis étant considérés comme "l’antenne du cœur" par les médecins.</p>
<p><a href="https://hardware.developpez.com/actu/370984/Un-manque-d-intelligence-et-non-de-formation-pourrait-etre-la-raison-pour-laquelle-les-gens-ont-des-difficultes-avec-les-ordinateurs-d-apres-une-nouvelle-recherche-universitaire/">Un manque d’intelligence, et non de formation, pourrait expliquer les difficultés avec les ordinateurs</a> • FR • 4 min<br/>
Une étude universitaire controversée suggère que les capacités cognitives, plutôt que le manque de formation, détermineraient l’aisance avec les technologies informatiques.</p>
<h2>Technologies et Innovations</h2>
<p><a href="https://newatlas.com/physics/laser-cooling-data-centers-photonic/">Une avancée en refroidissement laser pourrait rendre les centres de données beaucoup plus écologiques</a> • EN • 4 min<br/>
Des chercheurs développent un système de refroidissement laser innovant pour réduire la consommation énergétique des centres de données, un enjeu environnemental majeur.</p>
<p><a href="https://www.tomsguide.com/computing/vpns/surfshark-launches-macos-bypasser-and-its-huge-news-for-apple-fans">Surfshark lance le Bypasser pour macOS – une excellente nouvelle pour les utilisateurs Apple</a> • EN • 4 min<br/>
Surfshark lance Bypasser sur macOS, offrant un contrôle précis du trafic VPN pour les utilisateurs Apple qui souhaitent personnaliser leur expérience de navigation.</p>
<h2>Culture et Personnalités</h2>
<p><a href="https://substack.com/inbox/post/159180125">Keanu Reeves met en échec Elon Musk en direct à la télévision</a> • EN • 3 min<br/>
Keanu Reeves répond avec calme et élégance à une question maladroite d’Elon Musk lors d’une interview télévisée, démontrant son intelligence émotionnelle.</p>
<p><a href="https://www.lmqpl.com/rencontres-littraires/henri-lvenbruck-ma-fascination-pour-ladolescence-ne-me-quittera-probablement-jamais">Henri Lœvenbruck : « Ma fascination pour l’adolescence ne me quittera probablement jamais »</a> • FR • 5 min<br/>
Henri Lœvenbruck explore l’adolescence et l’effondrement sociétal à travers un roman entre utopie et critique sociale. <em><a href="https://toot.portes-imaginaire.org/@loevenbruck">Henri Lœvenbruck</a></em></p>]]></description><guid isPermaLink="false">https://tcrouzet.com/2025/04/20/digest009/</guid><enclosure url="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-04-18-070011-lamaison.webp" length="0" type="image/webp"/><pubDate>Sun, 20 Apr 2025 17:00:00 +0200</pubDate></item><item><title>De ma terrasse #8</title><link>https://tcrouzet.com/2025/04/13/digest008/</link><description><![CDATA[<img alt="De ma terrasse #8" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-04-11-101942-lamaison.webp"/><p><em>Ma sélection du dimanche : <strong>17</strong> liens et une photo prise depuis ma terrasse.</em></p>
<h2>Sciences et conscience</h2>
<p><a href="https://www.popularmechanics.com/science/a64455841/avi-loeb-aliens/">Nous avons mal recherché les extraterrestres.</a> • EN • 4 min<br/>
Un scientifique propose de les chercher avec les ondes gravitationnelles plutôt que par les signaux électromagnétiques.</p>
<p><a href="https://www.sciencealert.com/a-tiny-piece-of-mouse-brain-has-finally-been-mapped-in-mindblowing-detail">Un petit fragment du cerveau de souris a enfin été cartographié avec un détail époustouflant</a> • EN • 3 min<br/>
84 000 neurones et leurs connexions. Époustouflant !</p>
<p><a href="https://bgr.com/science/disabling-internet-on-your-smartphone-may-actually-reverse-brain-aging/">Désactiver l'internet sur votre smartphone pourrait réellement inverser le vieillissement du cerveau</a> • EN • 3 min<br/>
Bloquer temporairement internet améliorerait l'attention et la santé cognitive.</p>
<p><a href="https://www.scientificamerican.com/article/breakthrough-prize-winner-gerard-t-hooft-says-quantum-mechanics-is-nonsense/">Le lauréat du Breakthrough Prize, Gerard 't Hooft, affirme que la mécanique quantique est « dénuée de sens »</a> • EN • 6 min<br/>
Un Nobel critique la mécanique quantique comme étant trop mystérieuse et statistique, appelant à une approche plus déterministe et rationnelle de la physique fondamentale.</p>
<p><a href="https://www.popularmechanics.com/science/a64308954/consciousness-shapes-reality-science/">La conscience ne se limite pas à votre cerveau – elle pourrait altérer la réalité elle-même</a> • EN • 5 min<br/>
J’adore ces théories dignes de la science-fiction.</p>
<p><a href="https://www.popularmechanics.com/science/a64409163/consciousness-before-life-asteroid-bennu/">La conscience serait apparue avant la vie, selon des scientifiques – et l'échantillon d'astéroïde pourrait en être la preuve</a> • EN • 4 min<br/>
La conscience pourrait avoir émergé avant la vie, avec des preuves potentielles dans un échantillon d'astéroïde.</p>
<h2>Univers et mathématiques</h2>
<p><a href="https://www.openculture.com/2025/04/the-map-of-mathematics-animation.html">La carte des mathématiques : une animation montre comment tous les domaines des mathématiques s'articulent ensemble</a> • EN • 3 min<br/>
J’ai adoré cette mise au point (immédiatement envoyé à mes fils).</p>
<p><a href="https://www.thebrighterside.news/post/scientists-propose-a-radically-different-universe-containing-multiple-dimensions-of-time/">Des scientifiques proposent un univers radicalement différent contenant plusieurs dimensions du temps</a> • EN • 4 min<br/>
Et si la vitesse de la lumière n’était pas la limite.</p>
<h2>Technologie et société numérique</h2>
<p><a href="https://www.vanityfair.fr/article/bill-gates-avec-les-reseaux-sociaux-et-intelligence-artificielle-je-me-rends-compte-que-jai-ete-assez-naif">Bill Gates : « Avec les réseaux sociaux et l'intelligence artificielle, je me rends compte que j'ai été assez naïf »</a> • FR • 5 min<br/>
Les réseaux sociaux récompensent l'outrance parce qu'elle suscite plus d'engagement ; cela revient à exploiter une faiblesse humaine.</p>
<p><a href="https://ploum.net/2025-04-08-la-fin.html">La fin d'un monde ?</a> • FR • 7 min<br/>
Tout ce qui part de travers dans notre monde numérique (et donc dans le monde en général).</p>
<p><a href="https://www.zdnet.com/article/how-to-make-gimp-more-like-photoshop/">Comment rendre GIMP plus semblable à Photoshop</a> • EN • 4 min<br/>
GIMP peut être configuré pour ressembler à Photoshop en modifiant ses fichiers de configuration et en personnalisant son interface utilisateur.</p>
<p><a href="https://ia.net/topics/markdown-and-the-slow-fade-of-the-formatting-fetish">Markdown et la disparition progressive de l'obsession de la mise en forme</a> • EN • 6 min<br/>
Markdown transforme progressivement la rédaction numérique en favorisant le contenu sur la mise en forme, libérant les utilisateurs des formats propriétaires.</p>
<h2>Culture et société</h2>
<p><a href="https://centrenationaldulivre.fr/donnees-cles/les-francais-et-la-lecture-en-2025">Les Français et la lecture en 2025</a> • FR • 5 min<br/>
Nous lisons de moins en moins de livres.</p>
<p><a href="https://legrandcontinent.eu/fr/2025/04/04/qui-est-vraiment-jianwei-xun-une-conversation-avec-jianwei-xun/">Qui est vraiment Jianwei Xun ? Une conversation avec Jianwei Xun</a> • FR • 8 min<br/>
Jianwei Xun est un dispositif philosophique hybride créé par Andrea Colamedici et des intelligences artificielles pour explorer le concept d'hypnocratie, un régime de manipulation des consciences à l'ère algorithmique.</p>
<h2>Innovations médicales</h2>
<p><a href="https://bgr.com/science/scientists-found-an-existing-drug-that-turns-human-blood-into-mosquito-poison/">Des scientifiques ont trouvé un médicament existant qui transforme le sang humain en poison pour moustiques</a> • EN • 3 min<br/>
Solution plus que limite.</p>]]></description><guid isPermaLink="false">https://tcrouzet.com/2025/04/13/digest008/</guid><enclosure url="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-04-11-101942-lamaison.webp" length="0" type="image/webp"/><pubDate>Sun, 13 Apr 2025 17:00:00 +0200</pubDate></item><item><title>De ma terrasse #7</title><link>https://tcrouzet.com/2025/04/06/digest007/</link><description><![CDATA[<img alt="De ma terrasse #7" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-03-31-203316-lamaison.webp"/><p><em>Ma sélection du dimanche : <strong>15</strong> liens et une photo prise depuis ma terrasse.</em></p>
<h2>Intelligence artificielle et technologie</h2>
<p><a href="https://www.frandroid.com/culture-tech/intelligence-artificielle/2572601_le-mysterieux-modele-dia-aux-performances-record-ce-que-lon-sait-sur-quasar-alpha">Un modèle d’IA mystérieux aux performances record : ce que l’on sait sur Quasar Alpha</a> • FR • 5 min<br/>
Un million de tokens et une vitesse quatre fois supérieure à Claude 3.7 Sonnet. J’ai pas encore testé.</p>
<p><a href="https://neurosciencenews.com/ai-human-thinking-28535/">L’IA pense comme nous : défauts, biais et tout le reste, selon une étude</a> • EN • 4 min<br/>
L’IA reproduit de nombreux biais cognitifs humains lors de prises de décisions subjectives, remettant en question sa fiabilité.</p>
<p><a href="https://bgr.com/tech/runway-gen-4-creates-stunning-ai-videos-that-should-scare-hollywood/">Runway Gen-4 crée des vidéos IA stupéfiantes qui devraient effrayer Hollywood</a> • EN • 3 min<br/>
Cohérence de personnages et de scènes jamais atteinte auparavant.</p>
<p><a href="https://www.platformer.news/wikipedia-ai-bot-traffic-costs-plan/">Comment les bots IA étouffent Wikipedia</a> • EN • 9 min<br/>
Les robots d’extraction ont augmenté la bande passante de l’encyclopédie en ligne de 50 % l’année dernière, mettant en péril son modèle économique. <em>Source : Casey Newton</em></p>
<p><a href="https://www.creativebloq.com/creative-inspiration/advertising/h-and-ms-digital-clone-models-are-already-causing-controversy">Les mannequins numériques de H&amp;M suscitent déjà la controverse</a> • EN • 4 min<br/>
Débats sur l’impact technologique dans l’industrie de la mode.</p>
<h2>Science et découvertes</h2>
<p><a href="https://www.popularmechanics.com/science/a64366995/shakespeare-authorship-ai-test/">Une étude explosive suggère que Shakespeare n’aurait pas écrit 15 de ses célèbres pièces</a> • EN • 6 min<br/>
J’en crois pas un mot, mais c’est amusant.</p>
<p><a href="https://phys.org/news/2025-03-story-humanity-shift-prehistoric-farming.html">Une nouvelle étude remet en question l’histoire du passage de l’humanité de la chasse préhistorique à l’agriculture</a> • EN • 5 min<br/>
La transition vers l’agriculture résulte d’interactions humaines complexes plutôt que de simples facteurs environnementaux.</p>
<p><a href="https://www.iflscience.com/your-butthole-had-a-very-different-role-in-the-ancient-past-new-study-suggests-78639">Votre anus avait un rôle très différent dans le passé ancien, selon une nouvelle étude</a> • EN • 3 min<br/>
L’anus pourrait avoir évolué à partir d’un orifice génital mâle servant à libérer le sperme.</p>
<p><a href="https://www.nature.com/articles/s41586-025-08614-x">Une stratégie d’onde voyageuse pour les échanges plante-champignon</a> • EN • 8 min<br/>
Des hyphes fongiques mettent en œuvre une dynamique complexe de croissance, de branchement et de flux intracellulaires lors de la colonisation d’un nouvel environnement. <em>Source : Sidoine B.</em></p>
<h2>Économie et politique</h2>
<p><a href="https://www.blick.ch/fr/monde/tarifs-et-protectionnisme-les-missiles-douaniers-de-trump-sont-mal-calibres-et-mal-tires-id20744834.html">Les missiles douaniers de Trump sont mal calibrés et mal tirés</a> • FR • 7 min<br/>
Comme s’il voulait créer le chaos pour justifier son totalitarisme a posteriori.</p>
<p><a href="https://www.youtube.com/watch?v=Ojo8-GhhQcA">Dépression économique et dictateurs : Cours accéléré d’histoire européenne #37</a> • EN • 15 min<br/>
La Grande Dépression a favorisé l’émergence de dictateurs en Europe, notamment Hitler en Allemagne, en exploitant le mécontentement populaire et les difficultés économiques. <em>Source : Jeff Jarvis</em></p>
<h2>Développement personnel et psychologie</h2>
<p><a href="https://bigthink.com/smart-skills/youre-not-lost-youre-just-following-someone-elses-map/">Vous n’êtes pas perdu. Vous suivez simplement la carte de quelqu’un d’autre</a> • EN • 6 min<br/>
Un parcours personnel de découverte de soi, où l’authenticité et les valeurs internes guident les choix de vie plutôt que les attentes externes.</p>
<p><a href="https://www.psychologies.com/therapies/psychanalyse/La-couleur-que-vous-voyez-en-premier-sur-cette-image-en-dit-long-sur-votre-personnalite-592020">La couleur que vous voyez en premier sur cette image en dit long sur votre personnalité</a> • FR • 3 min<br/>
Moi, j’ai tout vu d’un seul coup.</p>
<h2>Innovations pratiques</h2>
<p><a href="https://newatlas.com/outdoors/zpacks-2-oz-collapsible-camp-shoes/">Chaussures de camp de 2 oz qui se plient à plat pour les randonnées en zones reculées</a> • EN • 4 min<br/>
À tester en bikepacking.</p>
<p><a href="https://www.cnet.com/health/personal-care/best-online-tools-glasses-prescription-no-exam-required/">Trouvez votre prescription de lunettes sans examen en utilisant ces outils en ligne</a> • EN • 5 min<br/>
Un outil en ligne gratuit de GlassesUSA.com pour scanner vos lunettes actuelles et obtenir votre prescription sans examen médical.</p>]]></description><guid isPermaLink="false">https://tcrouzet.com/2025/04/06/digest007/</guid><enclosure url="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-03-31-203316-lamaison.webp" length="0" type="image/webp"/><pubDate>Sun, 06 Apr 2025 17:00:00 +0200</pubDate></item></channel></rss>