<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0"><channel><title>ecriture - Thierry Crouzet</title><link>https://tcrouzet.com/feeds/ecriture.xml</link><description>Derniers textes en construction de Thierry Crouzet</description><atom:link href="https://tcrouzet.com/feeds/ecriture.xml" rel="self"/><docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs><generator>python-feedgen</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Tue, 25 Mar 2025 18:47:03 +0100</lastBuildDate><item><title>Divination 3</title><link>https://tcrouzet.com/2025/03/25/divination-003/</link><description><![CDATA[<img alt="Divination 3" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/03/003.webp"/><p><a href="https://tcrouzet.com/2025/03/20/mythologies-de-poche/">Présentation du projet…</a></p>
<p>Je prends conscience que je suis très laxiste avec mon téléphone, un peu comme avec ma voiture, je n’en prends pas soin, même si je l’utilise à longueur de journée (le téléphone — la voiture, c’est beaucoup moins souvent). Mon degré de personnalisation est quasi nul, et je suis surpris de voir combien les autres utilisent leurs écrans presque comme des tatouages (confidence : je ne suis pas tatoué).</p>
<p>Là, j’ai affaire à un lusophone mélomane. Je suppose qu’il a choisi des icônes blanches sur fond noir non par souci esthétique mais pour économie sa batterie. Sur les écrans de nouvelle génération, les pixels éteints ne consomment presque rien, de quoi économiser de 15 % à 60 % d’énergie.</p>
<p>Le choix des applications, souvent alternatives, connectées au Fediverse, tout comme le degré de personnalisation de l’interface, suggèrent un geek confirmé, soucieux de protéger sa vie privée des ingérences des GAFAM, mais pragmatique puisqu’il conserve Google Map.</p>
<p>Reste ce noir, intrigant, renforcé par les traits blancs des icônes. Est-il le miroir d’une âme sombre ou d’un caractère rigoureux, épris de précision et d’efficacité ? Je penche pour la seconde hypothèse. Je vois quelqu’un de déterminé, de strict, qui cherche à réduire les distractions, peut-être parce qu’il risquerait d’y succomber. Pour lui, tout est une affaire d’équilibre. Il a pris le temps de façonner son environnement numérique comme d’autres arrangent leur intérieur, et peut-être que chez lui règne le plus grand bazar. Je n’en serais pas surpris.</p>
<p><em>PS : « Moi aussi je suis laxisme avec ma voiture et j’utilise beaucoup plus mon téléphone. Je n’ai pas non plus de tatouages. Portugais, oui. Passionné de musique, pas vraiment. L’application de musique est là parce que mon TAG (Trouble d’Anxiété Généralisée) s’emballe dans les transports en commun. Le choix du contour blanc sur un fond noir est effectivement destiné à minimiser les distractions, encore une fois à cause du TAG. Mes usages devenaient incontrôlables. J’ai assombri l’écran pour le rendre moins attrayant. Ça reflète à la fois une âme sombre et un caractère rigoureux. Et absolument juste concernant la personnalité (vive les geeks !). Maps est là principalement pour les horaires de bus (non disponibles facilement ailleurs). Et MBWay est l’équivalent portugais de Google Pay. »</em></p>]]></description><guid isPermaLink="false">https://tcrouzet.com/2025/03/25/divination-003/</guid><enclosure url="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/03/003.webp" length="0" type="image/webp"/><pubDate>Tue, 25 Mar 2025 13:00:00 +0100</pubDate></item><item><title>Divination 2</title><link>https://tcrouzet.com/2025/03/24/divination-002/</link><description><![CDATA[<img alt="Divination 2" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/03/002.webp"/><p><a href="https://tcrouzet.com/2025/03/20/mythologies-de-poche/">Présentation du projet…</a></p>
<p>Impossible de pas m’arrêter devant ce fond d’écran. J’ai vu <em>Alien</em> à sa sortie en 1979, j’avais 15 ans, j’étais seul dans la salle, un mercredi après-midi, une véritable expérience mystique pour un fan de science-fiction. L’image me rappelle les œuvres originales de <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Hans_Ruedi_Giger">Hans Ruedi Giger</a>, sans être aussi détaillée, aussi baveuse, aussi violente. Elle n’en revendique pas moins un goût esthétique affirmé, tout en restant encore incertain, puisque par contraste les rares icônes s’ordonnent en bas de l’écran avec méticulosité. Je ressens une tension entre baroque et minimalisme.</p>
<p>J’imagine un homme, plutôt baraqué, à l’humeur changeante, aux désirs antagonistes et peut-être inconciliables, mais un homme déterminé : il se lève à 5h35. Information intéressante. S’il se levait pour faire du sport, il programmerait son réveil à 5h30. Le 35 indique une vie minutée avec l’horizon d’un transport en commun à ne pas manquer. Peut-être à 6h.</p>
<p>Il refuse les normes et aime lire les auteurs soucieux de réduire leur impact écologique tout en diffusant leurs textes dans le dénuement le plus brut (selon le protocole Gemini) ; ce qui apparaît à nouveau en contradiction avec le fond d’écran, ou du moins révèle une complexité difficile à cerner. Un auteur pourrait se cacher derrière cet écran.</p>
<p><em>PS : « Homme oui, baraqué non (plutôt un ancien freluquet ayant pris du bide avec l’âge, j’ai bien 20 kg de trop et c’est pas du muscle). Les désirs antagonistes, à fond. La contradiction présente chez quiconque est très affirmée chez moi et il y a des choses inconciliables. L’heure du réveil vient de mon choix d’aller travailler à pieds et d’élever mes enfants. J’ordonne mes icones comme toutes mes interfaces informatiques avec la méticulosité de quelqu’un qui fuit les surprises dans la vie quotidienne, et les préfère(rait) dans des joies sortant de l’ordinaire. Je soutiens le minimalisme de Gemini, en pur lecteur à défaut d’avoir des choses intéressantes à écrire. L’auteur en moi n’est pas encore né. Sera-t-il un <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Alien_(cr%C3%A9ature)#Chestburster">Chestbuster</a> ? L’image de fond est de <a href="https://shop.paolorivera.com/product/alien-priority-one">Paolo Rivera</a>. »</em></p>]]></description><guid isPermaLink="false">https://tcrouzet.com/2025/03/24/divination-002/</guid><enclosure url="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/03/002.webp" length="0" type="image/webp"/><pubDate>Mon, 24 Mar 2025 13:00:00 +0100</pubDate></item><item><title>Divination 1</title><link>https://tcrouzet.com/2025/03/20/divination-001/</link><description><![CDATA[<img alt="Divination 1" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/03/phone001.webp"/><p><a href="https://tcrouzet.com/2025/03/20/mythologies-de-poche/">Présentation du projet…</a></p>
<p>Les icônes enfouies dans le motif floral comme si la propriétaire du téléphone, une Francilienne, jeune employée, se voulait à la fois visible et discrète, une esthète sans doute.</p>
<p>Le motif pourrait être de Matisse. Un tissu resté longtemps plié, peut-être, avant d’être tendu, marouflé, peut-être. Ancien, chargé d’une valeur sentimentale indéfectible, dont le rappel à longueur de journée rassure et conforte des choix de vie.</p>
<p>Une chineuse ou collectionneuse d’art, ou d’antiquités, avec un penchant pour les jeux, même d’argent, dans l’espoir de tout plaquer pour changer de vie. Déjà, elle ne fait rien comme tout le monde. Elle désire que ça se sache même si elle ne le crie pas encore. Les opinions des autres l’indiffèrent. Elle se construit contre le monde et ses agressions. Elle souffre de cette nostalgie de l’enfance propre aux jeunes adultes pour qui la vie reste indécise.</p>
<p><em>PS : « Tu as fait le meilleur compliment qu’on peut faire à une femme, tu m’as considérablement rajeunie ! Le tissu est un <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Suzani">Suzani ouzbèk</a> ancien, photographié à la volée dans un musée. » Je découvre que la propriétaire est une psy, qui n’a aucune hésitation sur sa vie, qui pratique un métier difficile mais passionnant. Elle est bien Francilienne et joueuse, même au casino.</em></p>]]></description><guid isPermaLink="false">https://tcrouzet.com/2025/03/20/divination-001/</guid><enclosure url="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/03/phone001.webp" length="0" type="image/webp"/><pubDate>Thu, 20 Mar 2025 13:00:00 +0100</pubDate></item><item><title>Mythologies de poche</title><link>https://tcrouzet.com/2025/03/20/mythologies-de-poche/</link><description><![CDATA[<img alt="Mythologies de poche" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/03/montage_final.webp"/><p>Quand je vois quelqu’un pour la première fois, avant même qu’il parle, je ne peux m’empêcher d’imaginer sa vie, ses goûts, ses opinions politiques, son régime alimentaire, surtout son régime alimentaire et son hygiène de vie. Je me trompe souvent, presque toujours même.</p>
<p>Quand j’étais jeune, je m’étais pris de détestation pour les autres jeunes qui se donnaient un look artiste pour imposer visuellement leur différence plutôt que travailler à l’œuvre qui les ferait différents. Je conserve cette réserve instinctive. Je me saisis de la moindre occasion pour catégoriser. J’aime observer les téléphones des autres : icônes ordonnées, dispersées, monochromes ou colorées, hiérarchisées ou pas, fonds d’écran discrets ou agressifs, artistiques ou techniques. En quelques secondes, j’entre dans une intimité, j’imagine une vie, ou tout au moins un caractère.</p>
<p>Après ma décision de quitter les principaux réseaux sociaux, et de leur préférer la médiation de textes plus longs, j’ai effacé de mon téléphone des applications familières depuis des années et j’ai ressenti une absence, un manque, douloureux au début. Quelque chose se passait en moi, un réajustement cognitif, et quand je regardais mon téléphone il n’était plus le même, plus tout à fait de la même couleur, plus tout à fait dans le même ordre. Il reflétait mes changements intérieurs, ce qui signifiait qu’il était à mon image, un miroir, comme nos vêtements, dans une certaine mesure.</p>
<p>Encore troublé, sentant poindre l’envie d’écrire, j’ai publié <a href="https://mamot.fr/@tcrouzet/114187736974949456">la page d’accueil de mon téléphone sur Mastodon</a> avec un petit message : « Je projette un article sur les écrans d’accueil des mobiles… Si vous pouviez m’envoyer la vôtre, ça serait cool. » J’avais l’intention d’établir des catégories entre les rigoristes minimalistes et les baroques exubérants.</p>
<p>J’ai reçu des centaines d’images toutes différentes, des sobres, des poétiques, des scientifiques, des joyeuses, des tendres, des amoureuses… Une avalanche visuelle, une submersion émotionnelle. Des inconnus se présentaient à moi dans leur intimité. J’étais troublé comme s’ils se dénudaient devant moi. À partir de tous ces écrans, je me suis dit que je pouvais écrire des portraits imaginaires, me livrer à des divinations — parce qu’il s’agit presque d’un exercice oraculaire. J’ai tout de suite pensé aux <em>Vies imaginaires</em> de Marcel Schwob et aux <em>Mythologies</em> de Roland Barthes, avec l’ambition de me glisser entre les deux.</p>
<h3>Comment je fais</h3>
<ol>
<li>J’ai écrit un petit bot qui récupère les images sur Mastodon et stocke les infos de l’expéditeur dans un fichier json (ce qui m’évite de savoir qui est l’expéditeur).</li>
<li>Je parcours les images, en choisis une.</li>
<li>Je la regarde, demande aux IA de lister les applis et autres infos pertinentes. Rien que la résolution des images m’aide à savoir de quel téléphone il s’agit.</li>
<li>J’écris le texte, puis le publie sur le blog.</li>
<li>Je recherche l’expéditeur dans mon json et lui indique qu’il peut me répondre.</li>
<li>J’intègre sa réponse, en la réécrivant éventuellement pour qu’aucune information personnelle ne transparaisse.</li>
<li>J’annonce sur Masodon que la Divitation est prête.</li>
</ol>
<p><a href="https://tcrouzet.com/tag/divination/">Sommaire des divinations…</a></p>]]></description><guid isPermaLink="false">https://tcrouzet.com/2025/03/20/mythologies-de-poche/</guid><enclosure url="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/03/montage_final.webp" length="0" type="image/webp"/><pubDate>Thu, 20 Mar 2025 10:00:00 +0100</pubDate></item><item><title>La phrase qui tue</title><link>https://tcrouzet.com/2024/08/06/la-phrase-qui-tue/</link><description><![CDATA[<img alt="La phrase qui tue" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/08/ptue.webp"/><p>Il y a des phrases qui font mal, qui peuvent ruiner une vie, briser une vocation, un couple, un rêve. Des phrases criminelles, malhonnêtes, méchantes, tueuses… J’ai décidé d’en faire un inventaire, pour tourner deux fois ma langue la prochaine fois que je serai tenté d’en prononcer une.</p>
<p>Comme Sébastien Bailly a <a href="https://www.facebook.com/sebastien.bailly/posts/pfbid02HWC91kQX27ZQuMrwJFAhW9iam9ZxjMt3CcaefgTDvzARtXz8CPFLzg1CTZPBzwaDl">évoqué l’idée</a>, je publie ce projet initialisé en 2017 sur <a href="https://www.wattpad.com/416763306-la-phrase-qui-tue-une-fille-%C3%A0-un-gar%C3%A7on">Wattpad</a> et vite abandonné (10 000 lectures tout de même).</p>
<h3>Une fille à un garçon</h3>
<p>Tu as trop de boutons.</p>
<h3>Un éditeur à un jeune auteur (1)</h3>
<p>Tu écris avec les pieds.</p>
<h3>Un patron à ses employés</h3>
<p>Vous êtes tous virés.</p>
<h3>Un prof à ses élèves</h3>
<p>Vous avez la pire moyenne que j’ai jamais vue, pas un pour sauver l’autre.</p>
<h3>Un père à son fils</h3>
<p>Tu es bon à rien.</p>
<h3>Une mère à sa fille</h3>
<p>Tu ressembles à ta tante.</p>
<h3>Un homme sur son lit de mort à sa femme</h3>
<p>Désolé, j’ai passé ma vie à te tromper, mais je t’ai toujours aimée. </p>
<h3>Un soldat à un prisonnier</h3>
<p>Voici un pistolet, voici une balle, tu sais ce qu'il te reste à faire, adieu.</p>
<h3>Un éditeur à un jeune auteur (2)</h3>
<p>Tu ferais mieux d’aller voir les filles plutôt que d’user tes fesses sur une chaise devant ton ordinateur.</p>
<h3>Un gynécologue à une femme</h3>
<p>Vous n'aurez jamais d'enfant.</p>
<h3>Un homme à une femme qu'il juge un trop grosse</h3>
<p>Tu es à nouveau enceinte ?</p>
<h3>Un oncologue à un patient</h3>
<p>Vous êtes fichu.</p>
<h3>Un enfant à sa mère dans une ville de province</h3>
<p>Maman, regarde cet homme, il est tout noir, tu crois qu’il est malade.</p>
<h3>Un éditeur à un de ses auteurs (3)</h3>
<p>Depuis qu'on t’a dit que tu étais génial, tu passes ton temps à te demander en quoi.</p>
<h3>Un juif à un non-juif</h3>
<p>Tu n'appartiens pas au peuple élu.</p>
<h3>Un athée à un croyant</h3>
<p>Tu as besoin de Dieu parce que tu as peur de la mort.</p>
<h3>Un père à son fils (2)</h3>
<p>Tu finiras en prison.</p>
<h3>Un médecin à une mère</h3>
<p>Votre bébé est trisomique.</p>
<h3>Un grand-père à son petit-fils</h3>
<p>À ton âge, ton père avait déjà une copine, et moi j’en avais une dizaine.</p>
<h3>Une pute à son client</h3>
<p>Tu as la plus petite que je n’ai jamais vue.</p>
<h3>Un homme à son chien devant sa femme</h3>
<p>Je t’aime plus que tout au monde.</p>
<h3>Un gynécologue à une femme</h3>
<p>Vous vous lavez parfois ?</p>
<h3>Un condamné à mort à son voisin de cellule alors qu'il part vers la chaise électrique</h3>
<p>À bientôt.</p>
<h3>Un prof à ses élèves à la veille du Bac</h3>
<p>À l’année prochaine.</p>
<h3>Un écrivain à un autre écrivain moins célèbre qui lui propose de boire un verre</h3>
<p>On n’a pas élevé les cochons ensemble.</p>
<h3>Une éditrice à un auteur</h3>
<p>Ton livre est génial, mais je ne le publierai pas.</p>
<h3>Une prof de français à un de ses élèves</h3>
<p>Je t’enlève cinq points parce que tu en as trop dit.</p>
<h3>Le technicien d'un fournisseur Internet à un abonné mécontent</h3>
<p>Vous avez bien branché votre box ?</p>
<h3>Un homme à sa femme</h3>
<p>Tu es aussi conne que ton chien.</p>]]></description><guid isPermaLink="false">https://tcrouzet.com/2024/08/06/la-phrase-qui-tue/</guid><enclosure url="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/08/ptue.webp" length="0" type="image/webp"/><pubDate>Tue, 06 Aug 2024 19:30:00 +0200</pubDate></item></channel></rss>