<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0"><channel><title>feed - Thierry Crouzet</title><link>https://tcrouzet.com/feed.xml</link><description>Derniers articles de Thierry Crouzet</description><atom:link href="https://tcrouzet.com/feed.xml" rel="self"/><docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs><generator>python-feedgen</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Sun, 09 Jun 2024 06:48:01 +0200</lastBuildDate><item><title>Le gravel, c’est pas du VTT</title><link>https://tcrouzet.com/2024/06/05/gravel-is-not-mtb/</link><description><![CDATA[<p>Une fin d’après-midi estivale, un petit tour de vélo en solo pour prendre l’air, regarder au loin, relever la tête des écrans et ne pas penser, ou plutôt laisser passer les pensées comme en méditation, sans leur donner l’occasion de s’ancrer et de tourner en boucle, voilà pourquoi aussi j’aime le vélo, et particulièrement dans la nature, sur les chemins et les sentiers.</p>
<p>Il n’est ni question de performance ou d’entraînement, mais plutôt de communion avec moi-même et le monde, parce que mon quotidien n’est jamais loin, à peine tenu à distance, et depuis les hauteurs je le distingue en bas dans la plaine. Une route bondée d’éclats de carrosserie, un train sur la ligne entre les marais, le chapelet des étangs, les villages, le cordon littoral, la mer, les bateaux, des myriades de points d’activité, je suis seul sans me sentir seul, j’embrasse tout.</p>
<div class="image" id="image-2379-1"><img alt="La Gardiole" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/06/2024-06-04-170902.webp" srcset="/images_tc/2024/06/2024-06-04-170902.webp 1600w, /images_tc/2024/06/2024-06-04-170902-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/06/2024-06-04-170902-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">La Gardiole</div></div>
<p>Parfois, et même trop souvent, j’oublie cet art de la déambulation à vélo, mais hier je m’y rassemblais tout entier, peut-être parce que je m’étais donné un petit objectif, reconnaître avec mon gravel les premiers kilomètres du <a href="https://727bikepacking.fr/g727/">g727</a> pour partager des photos <a href="https://www.facebook.com/groups/727tour">avec la communauté</a>. Cette simple ambition m’a poussé à prendre mon temps et à ouvrir les yeux sur des paysages que je connais depuis l’enfance et que j’arpente à longueur d’année.</p>
<div class="image" id="image-2379-2"><img alt="La Gardiole" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/06/2024-06-04-171451.webp" srcset="/images_tc/2024/06/2024-06-04-171451.webp 1600w, /images_tc/2024/06/2024-06-04-171451-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/06/2024-06-04-171451-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">La Gardiole</div></div>
<p>À chaque départ de single, je me disais « Et si je les faisais passer par là ? ». Il m’arrivait de m’engager avec mon gravel, puis très vite de me dire « Non, c’est absurde, tu n’y prends aucun plaisir alors qu’à VTT c’est à fond de train avec des cris de joie. » Alors oui, un gravel passe presque partout où passe un VTT XC, mais à quel prix ?</p>
<div class="image" id="image-2379-3"><img alt="La Gardiole" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/06/2024-06-04-172255.webp" srcset="/images_tc/2024/06/2024-06-04-172255.webp 1600w, /images_tc/2024/06/2024-06-04-172255-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/06/2024-06-04-172255-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">La Gardiole</div></div>
<p>Début mai, nous étions une quarantaine sur le <a href="https://727bikepacking.fr/i727/">i727</a>, un parcours pour moi XC, et il y avait quelques téméraires à gravel, notamment Seb qui a roulé dans notre groupe. Pour le situer, c’est un enduriste, un des organisateurs de l’<a href="https://epicenduro.com/">Epic Enduro</a>, réputée une des courses les plus copieuses de la discipline. Seb roulait avec un monster en titane à gros pneus. Au-dessus de Mons, depuis le sommet du Naudech, il nous a fait passer par une piste enduro que j’ai terminé à pied, lui avalant les épingles apparemment sans difficulté loin devant moi.</p>
<div class="image" id="image-2379-4"><img alt="La Gardiole" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/06/2024-06-04-172259.webp" srcset="/images_tc/2024/06/2024-06-04-172259.webp 1600w, /images_tc/2024/06/2024-06-04-172259-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/06/2024-06-04-172259-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">La Gardiole</div></div>
<p>Néanmoins, à la fin des cinq jours de notre périple, il a conclu : « Oui, ça passe à gravel, mais on finit par se faire trop mal au corps et par ne plus prendre le moindre plaisir ». Le plaisir, à vélo comme ailleurs, est un critère de première importance, quand j’ai le privilège de pouvoir le mettre en avant. Notion relative, Seb poussant le plaisir du gravel plus loin que moi sur les singles engagés, mais sur un parcours XC comme le i727 je crois que les vététistes ont engrangé davantage de plaisir d’une manière générale.</p>
<div class="image" id="image-2379-5"><img alt="La Gardiole" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/06/2024-06-04-172800.webp" srcset="/images_tc/2024/06/2024-06-04-172800.webp 1600w, /images_tc/2024/06/2024-06-04-172800-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/06/2024-06-04-172800-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">La Gardiole</div></div>
<p>Je suis fatigué d’entendre « Le gravel, ça passe partout », parce que ça n’a aucun sens, ce qui compte c’est que « ça passe avec plaisir », sur trente bornes, sur cent, sur cinq cents et plus ? Si pour passer, il faut se provoquer des tendinites, se défoncer les cervicales et s’abraser les articulations des bras, je ne comprends ce choix que sous une perspective masochiste. Si pour passer il faut faire la grimace dans les descentes pendant que les VTT foncent et bondissent dans tous les sens, c’est doublement masochiste.</p>
<div class="image" id="image-2379-6"><img alt="La Gardiole" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/06/2024-06-04-173211.webp" srcset="/images_tc/2024/06/2024-06-04-173211.webp 1600w, /images_tc/2024/06/2024-06-04-173211-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/06/2024-06-04-173211-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">La Gardiole</div></div>
<p>Le gravel est tout simplement à sa place sur les chemins gravel, définition assez floue, mais pour moi facile à qualifier : quand mon plaisir de cycliste est maximal sur mon gravel et que je m’y trouve mieux qu’à VTT. Hier, sur certains singles familiers, j’étais loin du niveau de plaisir maximal, j’étais même à la limite de la souffrance, je n’y étais donc pas à ma place avec mon gravel.</p>
<div class="image" id="image-2379-7"><img alt="La Gardiole" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/06/2024-06-04-173346.webp" srcset="/images_tc/2024/06/2024-06-04-173346.webp 1600w, /images_tc/2024/06/2024-06-04-173346-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/06/2024-06-04-173346-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">La Gardiole</div></div>
<p>Bien sûr, j’accepte à gravel quelques passages rugueux, quand ils connectent de beaux secteurs, j’accepte des inconforts momentanés, mais le gravel invite à tourner les jambes, à enrouler. Une question de position, de cintre, de dynamique, de roues, de pneus… Il n’y a que les imbéciles qui croient qu’il n’y a aucune différence entre un gravel et un VTT, qui croient que tout cela n’est que du marketing ou une mode. Définition de l’imbécile : celui qui parle de quelque chose qu’il ne connaît pas (ou pire, qu’il croit connaître).</p>
<div class="image" id="image-2379-8"><img alt="La Gardiole" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/06/2024-06-04-174313.webp" srcset="/images_tc/2024/06/2024-06-04-174313.webp 1600w, /images_tc/2024/06/2024-06-04-174313-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/06/2024-06-04-174313-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">La Gardiole</div></div>
<p>Après avoir vendu mon premier gravel, j’ai écrit que <a href="https://tcrouzet.com/2021/12/10/le-meilleur-gravel-cest/">le VTT semi-rigide était le meilleur gravel</a>, parce qu’il permet d’aller presque partout où va le VTT tout suspendu avec quasiment la même légèreté que le gravel. Je pense toujours qu’un semi-rigide est un bon compromis si on n’a qu’un seul vélo. Reste que je préfère spécialiser mes montures, d’un côté un gravel dynamique, sans que ce soit un truc taillé pour la compétition et le seul rendement, de l’autre un tout suspendu. Entre mes deux bécanes, l’écart de poids est minime, moins de 2 kg, mais la dynamique n’a aucun rapport. C’est une tout autre expérience, des plaisirs différents (et aussi souvent des compagnons de pédale différents, ce qui est un point essentiel). Un parcours est gravel quand j’y prends plus de plaisir qu’avec mon VTT. Il ne faut pas confondre les deux pratiques et les réduire à un entre deux sans saveur.</p>
<div class="image" id="image-2379-9"><img alt="La Gardiole" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/06/2024-06-04-174514.webp" srcset="/images_tc/2024/06/2024-06-04-174514.webp 1600w, /images_tc/2024/06/2024-06-04-174514-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/06/2024-06-04-174514-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">La Gardiole</div></div>
<p>Souvent mes vélos me dictent leur volonté, transforment le cycliste que je suis, et transforment les endroits où je roule, me les présentant sous des visages différents, ce qui revient à les renouveler, et à empiler plusieurs strates de paysages les unes au-dessus des autres. Le VTT, par nature joueur, pousse dans les singles, dans les montées descentes, il invite à quitter les pistes où il n’aime pas s’éterniser, alors que le gravel beaucoup moins téméraire connaît ses limites et m’incite à davantage de contemplation. Deux vélos différents pour changer mon regard sur le monde. Il faudrait que je sois borné pour me contenter d’un seul vélo et refuser d’étendre mon champ de vision.</p>
<div class="image" id="image-2379-10"><img alt="La Gardiole" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/06/2024-06-04-181344.webp" srcset="/images_tc/2024/06/2024-06-04-181344.webp 1600w, /images_tc/2024/06/2024-06-04-181344-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/06/2024-06-04-181344-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">La Gardiole</div></div>
<p>Qui dit plaisir, dit souvent confort. Encore une notion relative, mais qui pour moi se traduit par moins de douleurs, moins de fatigue, une plus grande endurance. Même sur route, l’évidence s’impose peu à peu : plus on augmente la distance, plus il est judicieux d’augmenter la taille des pneus pour augmenter le confort. C’est la même chose à gravel, voilà pourquoi j’ai vendu mon Diverge, qui était limité à 42 mm. Un gravel polyvalent aujourd’hui doit accepter des pneus beaucoup plus gros à minima 50 mm (ce qui de facto élimine, à mes yeux, les gravels de nombreuses marques, Specialized en tête, plus pensés pour les anciens routiers qui se tirent la bourre durant trois ou quatre heures que pour les baroudeurs). <a href="https://www.facebook.com/groups/1956177877969720/posts/3704156066505217/">Comme l’a fait remarquer Fabian</a>, sur les 320 km de l’<a href="https://www.unboundgravel.com/">Ubound 2024</a> les dix premiers avaient des <a href="https://gravel.shimano.com/us/stories/bikes-of-unbound-2024">pneus de plus de 50 mm</a>. Un gravel moderne, et qui ne veut pas brider l’imaginaire, se doit d’accepter des pneus de taille imposante, que ce soit pour rouler à 35 km/h de moyenne que bien moins vite en maximisant le confort. Voilà pourquoi, pour compléter mon Canyon Grizl idéal pour mes sorties à la journée, je suis en train de monter un monster gravel pour les voyages, avec fourche hydraulique. Trois vélos pour la pratique hors asphalte est un luxe qu’à soixante ans je m’autorise, justement parce que mon corps m’autorise de moins en moins de folie.</p>
<div class="image" id="image-2379-11"><img alt="La Gardiole" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/06/2024-06-04-181504.webp" srcset="/images_tc/2024/06/2024-06-04-181504.webp 1600w, /images_tc/2024/06/2024-06-04-181504-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/06/2024-06-04-181504-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">La Gardiole</div></div>
<p>Un vélo qui passe partout sur 80 km ne passe plus partout sur les 320 km de l’Unbound, encore moins sur les 727 km du g727. Quand j’entends dire « Je passe partout avec mes 42 mm », j’ai toujours envie de répondre « Ta notion du partout est bien étriquée. » Je me tais, le plus souvent, ou en vient à écrire un billet pour dire une simple évidence : à vélo, il ne s’agit pas de « pouvoir passer », mais d’y passer avec légèreté et allégresse, et de perdurer dans l’effort jusqu’à la satiété des sens, du lever du jour à la tombée de la nuit, et pourquoi pas loin dans la nuit. Le vélo n’est pas seulement un sport, encore moins seulement un moyen de transport, c’est un art.</p>
<div class="image" id="image-2379-12"><img alt="La Gardiole" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/06/2024-06-04-183101.webp" srcset="/images_tc/2024/06/2024-06-04-183101.webp 1600w, /images_tc/2024/06/2024-06-04-183101-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/06/2024-06-04-183101-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">La Gardiole</div></div>]]></description><guid isPermaLink="false">2379</guid><pubDate>Wed, 05 Jun 2024 10:00:00 +0200</pubDate></item><item><title>Mai 2024</title><link>https://tcrouzet.com/2024/06/03/mai-2024/</link><description><![CDATA[<h3>Mercredi 1<sup>er</sup>, Balaruc</h3>
<p><a href="https://www.npr.org/2024/05/01/1198909922/great-attractor-universe-laniakea-milky-way-galaxy">Je traverse l’univers à plus d’un million de kilomètres-heure</a>. Mon hyperactivité reflète l’hyperactivité universelle. Même quand je dors, je bouge, dans l’espace et l’imaginaire.</p>
<h3>Vendredi 3, Balaruc</h3>
<p>Un auteur écrit et il découvre sont texte publié avant même qu’il l’ait terminé, ses phrases, ses pensées, déjà amenées au bout, nettoyées, approfondies, ciselées, meilleures que celles auxquelles il aurait abouti. Le sujet d’une fiction en passe de devenir réalité.</p>
<hr/>
<p>« Ça passe, ça court, comme les nuages… » Note pour annoncer la publication du journal d’avril. J’aime ces phrases qui sortent d’elles-mêmes, celle-ci pour répondre à la photo d’ouverture. J’ai choisi encore une fois un all over, presque identique à celui de mars. J’aimerais être attentif aux détails, mais le général m’attire. J’aurais été un bon prêtre.</p>
<h3>Samedi 4, Balaruc</h3>
<p><a href="https://castelneau.substack.com/p/rien-que-du-bruit-76">Philippe se demande pourquoi écrire</a> et cite Beckket qui répond « Bon qu’à ça ». J’admire cette concision. Pour l’imiter, je répondrais « C’est mon héroïne » ou  « L’écriture est mon héroïne », pour mieux insister sur la polysémie de « héroïne ».</p>
<hr/>
<p>Dans son journal, Kafka parle de lui et de ses personnages, propos difficiles à démêler, étranges flous.</p>
<p>« J’habitais totalement dans l’idée qui me venait à l’esprit, tout en accomplissant chacune, et dans lesquels je me sentais non seulement aux limites de moi-même, mais aux limites de l’humain lui-même. » Voilà pourquoi j’écris, parce qu’il m’arrive dans ces moments d’éprouver exactement ce dont témoigne Kafka.</p>
<p>« Quelqu’un qui ne tient pas de journal est dans une position fausse en face d’un journal. » Une seule phrase qui décrit une action anodine, comme ranger des paperasses, peut laisser croire que l’auteur ne fait que ça de toute une journée. Le journal ne saurait être le récit maniaque d’une vie. Le journal est moins réaliste qu’une biographie. Et pourtant combien plus vivant. Je commence à entrer dans l’âme de Kafka, il me devient plus proche qu’à travers ses livres que j’ai lu il y a bien longtemps.</p>
<h3>Dimanche 5, Balaruc</h3>
<p>Dans ma chambre, la porte-fenêtre provoque des superpositions visuelles. Sète se retrouve mixé à Balaruc. J’observe ce phénomène depuis des années, mais je crois que je le photographie pour la première fois. Ces images me disent un autre monde qui pourrait être.</p>
<div class="image" id="image-2378-1"><img alt="Transparence" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/06/2024-05-05-070523.webp" srcset="/images_tc/2024/06/2024-05-05-070523.webp 1600w, /images_tc/2024/06/2024-05-05-070523-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/06/2024-05-05-070523-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Transparence</div></div>
<div class="image" id="image-2378-2"><img alt="Transparence" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/06/2024-05-05-073925.webp" srcset="/images_tc/2024/06/2024-05-05-073925.webp 1600w, /images_tc/2024/06/2024-05-05-073925-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/06/2024-05-05-073925-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Transparence</div></div>
<hr/>
<p>On sait qu’on aime quelqu’un quand l’idée de sa mort nous terrifie. On est fou de quelqu’un quand on ne pense même pas qu’il pourrait mourir.</p>
<hr/>
<p>La difficulté n’est pas d’écrire un livre, mais de ne pas en écrire un de plus. La difficulté n’est pas de parler, mais de se taire. J’attends qu’une idée me saisisse, un enthousiasme soudain qui me portera durant des mois, et ce n’est absolument nécessaire que pour moi. En même temps, sans cette force qui s’empare de moi et des autres créateurs, le monde réduit à son état de nature serait bien moins passionnant. Alors, accepter d’être pris, de prendre encore une fois le risque, tout en sachant que quoiqu’il arrive surviendront des shoots de bonheur.</p>
<div class="image" id="image-2378-3"><img alt="Sète" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/06/2024-05-05-065815.webp" srcset="/images_tc/2024/06/2024-05-05-065815.webp 1600w, /images_tc/2024/06/2024-05-05-065815-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/06/2024-05-05-065815-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Sète</div></div>
<div class="image" id="image-2378-4"><img alt="Sète" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/06/2024-05-05-074006.webp" srcset="/images_tc/2024/06/2024-05-05-074006.webp 1600w, /images_tc/2024/06/2024-05-05-074006-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/06/2024-05-05-074006-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Sète</div></div>
<h3>Dimanche 12, Balaruc</h3>
<p><a href="https://tcrouzet.com/2024/05/13/i727-2024-moments/">Retour de bikepacking avec les copains.</a> J’ai attendu tard dans ma vie pour vivre ces expériences et je les goûte doublement. Je ne connais pas grand-chose d’aussi intense, peut-être la création quand je suis totalement immergé dans un projet d’écriture, mais sans le bonheur du partage immédiat.</p>
<h3>Lundi 13, Balaruc</h3>
<p>Depuis ce matin, des hélicos survolent la maison, des cars de CRS s’alignent le long de l’étang, tout ça pour la flamme olympique qui, bientôt, passe sous notre nez au large de la maison. Même pas envie de prendre une photo tant ce tintamarre est ridicule. Les organisateurs des JO prétendent à un évènement neutre en carbone. Les cancres. Rien qu’aujourd’hui ils ont dépensé des tonnes de kérosène, mobilisé des centaines de véhicules. Ils n’ont rien compris, ils ne veulent rien comprendre. Le sport, je viens de le célébrer dans les garrigues avec les copains, loin de toutes ces conneries.</p>
<h3>Mardi 14, Balaruc</h3>
<p>Même Kafka n’est pas toujours passionnant. J’ai aussi droit à des moments de faiblesse, surtout après 550 km de VTT hardcores. Encore du mal à remettre le cerveau en route.</p>
<hr/>
<p>Les analystes s’extasient devant le nouveau modèle d’Open AI et je trouve la synthèse vocale si laborieuse que j’ai envie de la gifler. Je n’ai jamais parlé aussi lentement à mes fils, même quand ils avaient 2 ans.</p>
<hr/>
<p><a href="https://www.sunburnsout.com/i-feel-good-d-agoria-change-la-donne/">Peu à peu les créateurs comprennent que les IA ne créeront pas à leur place, mais qu’ils créeront avec elles.</a></p>
<h3>Mercredi 15, Balaruc</h3>
<p><a href="https://www.theguardian.com/books/2009/apr/03/agatha-christie-alzheimers-research">Agatha Christie aurait souffert d’Alzheimer</a> d’après une ancienne étude que me pointe Ploum. Nous nous amusons à anticiper le moment où les IA analyseront nos dégénérescences en lisant nos textes.</p>
<h3>Jeudi 16, Balaruc</h3>
<p>J’arrête les frais avec <a href="https://genlog.tcrouzet.com/fr/">Genlog V1</a>. Plus de serveur dédié, plus d’exécutions quotidiennes. Je ferai tourner le code sur ma machine, avec des scénarios que je changerai de temps à autre. Je veux que cette expérience vive et se renouvelle. Elle sera ma plateforme pour suivre les évolutions technologiques. Les IA deviennent tous les jours si puissantes que faire avec elle ce qui était tout juste possible il y a quelques mois devient désormais sans le moindre intérêt. Il ne s’agit plus de leur demander d’écrire des romans, mais de se demander comment elles peuvent devenir des outils dans notre arsenal d’écrivain.</p>
<div class="image" id="image-2378-5"><img alt="À vélo" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/06/2024-05-16-111129.webp" srcset="/images_tc/2024/06/2024-05-16-111129.webp 1600w, /images_tc/2024/06/2024-05-16-111129-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/06/2024-05-16-111129-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">À vélo</div></div>
<h3>Samedi 18, Balaruc</h3>
<div class="image" id="image-2378-6"><img alt="Depuis Agde" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/06/2024-05-18-104004.webp" srcset="/images_tc/2024/06/2024-05-18-104004.webp 1600w, /images_tc/2024/06/2024-05-18-104004-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/06/2024-05-18-104004-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Depuis Agde</div></div>
<h3>Dimanche 19, Balaruc</h3>
<p>Virginia Woolf : “A self that goes on changing is a self that goes on living.” Est-ce que je change ? Les autres disent que oui plus que je ne le perçois. Je change en devenant moins excessif même si je conserve une réserve quasi inépuisable d’excès. Les autres me deviennent insupportables quand ils manquent de retenue. J’aime les excès supportables et m’excède de ceux qui ne le sont pas.</p>
<p>Je crois que j’ai abandonné l’idée d’écrire un livre de plus, à tout prix. En ce moment même, les auteurs par centaines s’agglutinent comme des mouches sur la place de la Comédie à Montpellier. Je suis heureux de ne pas en être, de ne pas participer à un rassemblement qui comme beaucoup d’autres n’a plus le moindre sens dans une société qui souffre des accumulations excessives.</p>
<p>Envie d’être un écrivain sobre, ce que j’ai entrepris depuis le début de l’année par une approche technique, en révisant mes outils et je continue, mais cette transformation gagnera ma prise de parole et mes textes, je l’anticipe. Je ne cesserai pas d’écrire et de publier, mais il faut que ce soit autrement, j’en éprouve le besoin, j’en ressens la nécessité. Ce n’est pas en imitant les autres, en voulant m’asseoir derrière une table derrière une pile de papier, que j’existerai en tant qu’auteur et surtout qu’humain.</p>
<p>Je suis heureux, accompli, quand mes actes ont du sens, même quand peu de gens s’en rendent comptent. Quand j’organise mes évènements bikepacking, ça fait sens, pour moi, pour les participants, pour l’époque. Quand je simplifie la chaîne de l’édition, ça fait sens écologiquement et philosophiquement, ça fait sens dans mon rapport au monde. Quand j’écris ce journal, ça donne du sens à ce que je fais quand je ne l’écris pas, et ce sens se propage.</p>
<hr/>
<p>J’aime les histoires, mais suis affligé par celles imaginées par mes contemporains, et je suis incapable de faire mieux qu’eux. J’aime les histoires parce que j’ai aimé les histoires et non parce que j’en trouve aujourd’hui à aimer. Je voudrais tenter encore une fois d’en écrire une, mais toujours la force me manque, peut-être de peur de l’échec, parce que je sais que je n’irai pas loin et retomberai dans les clichés. Me sens incapable de dépasser <em>One Minute</em>, peut-être repartir de là.</p>
<hr/>
<p><a href="https://www.themarginalian.org/2024/05/17/adam-phillips-giving-up/">La renonciation préluderait les changements.</a> Est-ce que renoncer à une chaîne de production technique influencera ma production ? Est-ce un prélude ? J’en ai l’intuition, parce que cette expérience m’a placé dans un nouvel état d’esprit. Raconter l’histoire d’un homme qui a tout, et peu à peu s’en dépouille pour devenir toujours plus heureux. C’est <em>Siddhartha</em>, et d’une manière générale de tous les récits initiatiques. Alors, abandonner l’idée même d’écrire un livre de plus.</p>
<p>Vendredi matin, en route vers le lycée, Émile m’a dit : « Tu n’as pas besoin d’écrire un livre de plus, mais juste de faire ce que tu as envie. » C’est peut-être en abandonnant l’idée d’un objet normalisé, le livre, et toute l’industrie qui l’accompagne, que je me libérerais d’un immense poids en tant qu’auteur. C’est là que je me trouve, ici même. Non ?</p>
<p>Je repense à vendredi matin, et à tous les matins où je passe vingt minutes en tête à tête avec Émile, et où nous parlons, où surtout je parle et lui transmets ce que j’ai appris de la vie. Ce moment me manquera quand Émile quittera le Lycée, dans un an. Un moment que je n’ai pas connu avec Tim, parce que nous étions rarement seuls tous les deux, la voiture transformée en transport scolaire où trois gamins s’enfermaient dans leur bulle (mes fils et un de leur copain). Il nous arrive encore avec Émile d’être en nous-mêmes, mais souvent nous échangeons, et cette expérience n’a pas de prix.</p>
<p>Il me semble que je dois davantage parler de ma vie, d’en donner des détails factuels, parce que ces détails manquent au début du journal de Kafka, et la lecture devient trop désincarnée, la chair de l’auteur s’effaçant au profit de trop d’abstractions.</p>
<hr/>
<p>Je ne suis pas du genre à renoncer face à un problème. Ce n’est pas moi. Renoncer ne me devient possible qu’une fois un obstacle, une obsession ou un rêve dépassés. Le plus difficile est peut-être de renoncer à ce qui est là sans être perçu. J’ai renoncé aux réseaux sociaux après un burn-out prélude à une prise de conscience. De même, je renonce à des outils quand leur usage m’insupporte. Peut-être que reconnaître l’insupportable et m’en défaire est déjà une grande force. À trente ans, j’ai renoncé au salariat, puis à gagner toujours plus. Ma vie n’est finalement qu’une histoire de renoncements. J’espère renoncer à la vie le plus tard possible.</p>
<p><a href="https://www.themarginalian.org/2024/05/17/adam-phillips-giving-up/">Adam Phillips</a> : « The question is always: what are we going to have to sacrifice in order to develop, in order to get to the next stage of our lives? » Ces moments surviendront, il me faudra renoncer à des choses que je croyais vitales. Un jour, je renoncerai au vélo, par exemple. Mais il me sera plus difficile de renoncer à des points de plus grande centralité.</p>
<hr/>
<p><a href="https://www.themarginalian.org/2024/05/09/baker-peregrine/">J.A. Baker</a> : « I do not believe that honest observation is enough. The emotions and behaviour of the watcher are also facts, and they must be truthfully recorded. » Impression que je ne suis pas allé au bout avec mes récits vélo, que je dois leur donner plus de force. Comment faire comprendre que je ne me sens jamais aussi libre que quand je pars avec des copains et que nous nous enfonçons dans la nature loin de l’asphalte et du bétonnage ? Parler de ce que je vis avec intensité. Ne pas raconter des blagues.</p>
<hr/>
<p>Une minute de bonheur. Essayer de raconter des bonheurs. Je devrais commencer par publier mes émerveillements de 2019.</p>
<hr/>
<p>Ça me pendait au nez, mon NAS a explosé en plein vol. Logiquement, tout est à peu près sauvegardé (un comble pour un système de sauvegarde).</p>
<h3>Lundi 20, Balaruc</h3>
<p>Isa me pointe <a href="https://www.slate.fr/story/213333/livre-noir-youtube-droite-extreme-erik-tegner-eric-zemmour-marion-marechal#">un article sur la médiasphère facho</a>, où une chaîne YouTube se veut « la grande peur des bien-pensants », <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/La_Grande_Peur_des_bien-pensants">en hommage au jeune Bernanos</a>. Je les sens partout, ces saligauds, avec leurs idées vénéneuses, et leurs penchants corruptifs. Mais c’est plutôt les gens de mon espèce qui doivent leur foutre la trouille, parce que nous ne pensons ni comme eux ni comme leurs adversaires, quant à leurs pensées, elles nous terrorisent parce qu’elles ont démontré au cours des siècles, et notamment du XX<sup>e</sup>, leur macabre dangerosité. Quand tu as peur de l’autre, tu as la peur et l’autre avec elle.</p>
<h3>Mardi 21, Balaruc</h3>
<p>Je viens de me débarrasser de <a href="https://getpocket.com/">Pocket</a>, un service que je croyais indispensable depuis que je lis des articles sur mon mobile. C’était bien pratique de bookmarquer des références pour les retrouver plus tard, mais tout est parti de travers, jusqu’à ne plus jouer en conjonction de FlipBoard. Je découvre que l’exportation de l’historique est quasi impossible pour les non-développeurs, les utilisateurs encore une fois pris en otages. Ce n’est pas mieux avec le concurrent <a href="https://raindrop.io/">Raindrop.io</a>. Il y a bien des alternatives ouvertes comme <a href="https://getpocket.com/">Shaarli</a> ou <a href="https://github.com/Kovah/LinkAce">LinkAce</a>, mais non, encore trop compliqué, quand quelques lignes de Python font le job. Pour partager, j’envoie désormais directement dans une note Obsidian (et ça pourrait être n’importe quel autre outil de prise de notes). Mon script viendra sucer ces données de temps à autre pour les archiver et les mettre en forme. Au passage, je télécharge le contenu des articles pour effectuer des recherches en plain text.</p>
<p>Sans les IA à mes côtés, je ne lancerais pas dans ces codages, qui me prendraient beaucoup plus de temps, contrairement à ce que certains dev prétendent. Oui, moi, je gagne du temps, et j’ose des choses que je n’osais plus. Les IA c’est potentiellement la mort de tous les produits de merde qui se nourrissent de la crasse ignorance de leurs utilisateurs.</p>
<h3>Jeudi 23, Balaruc</h3>
<p>L’envie monte, encore informe. Un bouillon de pure énergie exerce une forte poussée vers l’extérieur, si forte qu’elle provoque des douleurs. Dehors l’été se refuse, comme s’il attendait que je sois prêt.</p>
<hr/>
<p>Petite sortie vélo solo au bord des étangs. Je rentre sans trop forcer. À deux kilomètres de la maison, j’ai l’impression qu’une main me saisit le cœur et le serre très fort, puis le relâche tout de suite. Je termine la balade comme si de rien n’était. Trop de fatigue, trop d’énervement, de pensées noires ? Philippe me dit qu’il faut faire un bilan cardio pour éliminer un spasme coronaire.</p>
<div class="image" id="image-2378-7"><img alt="À Vélo" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/06/2024-05-23-161230.webp" srcset="/images_tc/2024/06/2024-05-23-161230.webp 1600w, /images_tc/2024/06/2024-05-23-161230-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/06/2024-05-23-161230-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">À Vélo</div></div>
<div class="image" id="image-2378-8"><img alt="Classique" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/06/2024-05-23-162447.webp" srcset="/images_tc/2024/06/2024-05-23-162447.webp 1600w, /images_tc/2024/06/2024-05-23-162447-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/06/2024-05-23-162447-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Classique</div></div>
<h3>Vendredi 24, Balaruc</h3>
<p>Dans un salon, devant des passants indifférents, un auteur lit son roman en slip. Voilà un beau résumé de la littérature contemporaine et la guerre pour attirer l’attention. Refus définitif de cette mascarade.</p>
<hr/>
<p><a href="https://tcrouzet.com/2024/05/23/la-guitare-de-lauteur/">Ai-je exagéré hier en disant que les écrivains qui travaillent encore avec Word ne peuvent pas être contemporains ?</a> Ce que je veux dire, c’est que sans conscience des mécanismes sous-jacents de l’époque, il ne peut y avoir de contemporanéité, et sans contemporanéité aucune chance de parler à des lecteurs comme moi, et, je crois, aucune chance de garder un intérêt pour nos successeurs.</p>
<p>Si j’écris, c’est pour m’ouvrir les yeux, peut-être ceux de mes lecteurs, mais aussi parler à ceux qui viennent après-moi, à mes enfants, leurs enfants. Nous ne sommes plus nombreux à partager cette idée de la littérature, tant tout le monde cherche à attirer l’attention immédiatement, à faire que les yeux s’ouvrent sur soi et non sur le monde. Même les scientifiques entrent dans ce jeu délétère. <a href="https://www.thebrighterside.news/post/harvard-researchers-create-new-pill-that-can-reverse-the-aging-process">Je lisais plus tôt qu’une équipe avait trouvé une pilule de jouvence, mais sans avoir réellement effectué d’étude expérimentale complète.</a> Le but est moins le résultat que de captiver, là, tout de suite, pour la gloire éphémère et peut-être engranger quelques bénéfices immédiats.</p>
<h3>Samedi 25, Balaruc</h3>
<p>Je ne sais plus quoi écrire d’autre que ce journal, parce que les IA ne sauraient l’écrire. Et elles ne peuvent pas l’écrire parce qu’il s’agit de ma vie, de ce qui me traverse. Elles pourraient le mimer, mais jamais être réalistes, puisqu’il s’agit de ma réalité.</p>
<p>Quand est-il de tous ces romans qui paraissent ? La victime était chauve, l’enquêteur portait un chapeau vert, la coupable était une ancienne star du X. Il est facile d’inventer une infinité de variations comme dans le jeu du Cluedo. Les auteurs y mettent du leur, mais comme ils respectent pour la plupart des conventions narratives, ils sont imitables, et leur style encore plus facilement imitable que leurs histoires.</p>
<p>Je ne peux m’épanouir dans l’écriture que si j’ai la sensation de défricher la jungle. Rouler sur l’autoroute de la littérature marchande ne m’a jamais passionné. Je suis un explorateur qui aime les surprises. Donc être radical. J’en arrive toujours à la même conclusion alors qu’en vieillissant on devient généralement beaucoup plus conservateur.</p>
<p>Je vais devoir me forcer, quitte à renoncer vite, tenter des choses, parce que ce n’est pas en passant ma vie à m’interroger que je trouverais des réponses. Elles ne jaillissent que dans le faire.</p>
<hr/>
<p>Les commentateurs américains ne cessent de balancer des éloges du nouveau modèle 4o d’Open API et de l’appli ChatGPT. OK, le truc est devenu super rapide, mais beaucoup trop bavard. Il est presque impossible de le faire taire quand je code, quand à l’appli je la fais planter en moins de deux, et suis obligé de revenir à la version Web.</p>
<h3>Dimanche 26, Balaruc</h3>
<p>Tôt avant le vélo. <a href="https://www.youtube.com/watch?v=axbugRf9qt0&amp;ab_channel=fran%C3%A7oisbon%7Clescarnets">Une vidéo de François</a>, parce que même si je ne fais presque rien comme lui, il est un des seuls à me parler, et je l’écoute souvent, parce que nos différences me nourrissent. Il n’a qu’un mot à la bouche ce matin : « plateforme » alors que je me désengage peu à peu de la plupart des intermédiaires, parce que je considère les plateformes comme des dévoreuses d’âmes, et surtout de ressources, les miennes et celles de la planète.</p>
<p>YouTube, Patreon, <a href="https://linktr.ee/">Linktree</a> ou je ne sais quoi ne sont que des miroirs aux alouettes pour qui ne peut exister par lui-même dans l’espace numérique. Des outils imaginés pour les déficients techniques, pour les exploiter, leur vanter des services mémorables qui ne sont en vérité que de grands filets de pêche dans le capitalisme des données. Jouer avec les plateformes sans être soi-même capitaliste, c’est se soumettre à leur juridiction. J’aime trop la liberté pour cette forme d’esclavage. Je préfère mon indépendance dans ma petite île du web, qui m’aime me trouve. J’envisage d’ailleurs de réactiver les commentaires sur le blog, parce que oui comme François je sais l’importance de la communauté, mais je ne peux plus me résigner à en déléguer la gestion à des tiers dont le principal intérêt est d’augmenter leur propre base clients.</p>
<p>Imaginez où nous en sommes arrivés. Linktree, par exemple, se résume à créer une page de liens pour y rassembler une vie numérique dispersée sur d’autres plateformes. On a désormais besoin de plateformes de plateformes. Et puis quoi encore ? Plutôt qu’aider les gens à gagner leur indépendance, à se débrouiller seul, à leur donner les outils pour leur existence numérique, on les abreuve de prétendues solutions clés en main qui les abrutissent dans la fainéantise intellectuelle. On leur dit « Surtout ne développez aucune aptitude technique sinon vous n’aurez plus besoin de nos services centralisés par le goulot desquels vous devez passer pour que nous nous enrichissions. »</p>
<p>Mais tout cela risque de s’achever avec les IA, parce qu’elles augmentent potentiellement l’intelligence de chacun. Elles m’ont redonné le goût du code et le moyen d’entreprendre des projets qui auraient été au-delà de mes forces d’aujourd’hui. J’ai toujours l’espoir que collectivement nous reprenions en main les clés de notre vie. François ne dit pas autre chose puisqu’il se bat pour la création indépendante, mais je ne crois pas qu’elle puisse prospérer en s’appuyant sur des tiers qui ont tout autre chose à gagner que nous. Tourner le de dos à la vieille chaîne du livre pour s’enchaîner à celle des plateformes est du pareil au même.</p>
<p>Nous en sommes arrivés au point où la plupart des gens oublient que YouTube n’est pas un service public. Ils parlent de YouTube presque avec vénération, mais dites-leur de mettre à la place un autre nom de marque et ils s’étoufferaient (remplacez YouTube par EDF, France Telecom, Tesla…). Ils passent leur vie à faire de la promotion gratuite pour un service de Google. C’est comme s’ils se transformaient en hommes-sandwichs avec une publicité sur le ventre, une autre dans le dos, leurs jambes à peine capables de bouger avec juste de la place pour que leurs yeux voient le trottoir où ils se dandinent maladroitement, parce qu’ils sont trop gros de trucs inutiles.</p>
<p>Je n’aspire qu’à vivre en minimisant les intermédiaires. Les supprimer tous, non, je sais que ce serait illusoire, mais les minimiser, parce que chacun me suce une partie de ma sève. Je prends conscience que je me suis engagé sur ce terrain depuis ma déconnexion de 2011. Mes déboires avec Ulysses m’ont réveillé jusqu’à ce que je mesure la monstruosité des CMS comme WordPress. Notre identité numérique devrait se réduire à notre nom de domaine. Toute notre vie numérique devrait idéalement être sous cette unique bannière. Un nom de domaine gratuit devrait être offert à la naissance et pour l’éternité.</p>
<div class="image" id="image-2378-9"><img alt="Palavas" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/06/2024-05-26-085025.webp" srcset="/images_tc/2024/06/2024-05-26-085025.webp 1600w, /images_tc/2024/06/2024-05-26-085025-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/06/2024-05-26-085025-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Palavas</div></div>
<div class="image" id="image-2378-10"><img alt="Pic Saint Loup" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/06/2024-05-26-111838.webp" srcset="/images_tc/2024/06/2024-05-26-111838.webp 1600w, /images_tc/2024/06/2024-05-26-111838-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/06/2024-05-26-111838-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Pic Saint Loup</div></div>
<h3>Lundi 27, Balaruc</h3>
<p>Nous sommes entrés dans l’ère du capitalisme de plateforme. On ne peut plus pisser sans une plateforme. Regagner sa liberté, c’est abandonner plateforme après plateforme.</p>
<h3>Mardi 28, Balaruc</h3>
<p>Je refusais d’en parler, sinon en vague allusion. Le verdict tombe, on craignait le pire depuis des mois et le diagnostic est finalement confirmé, Isa a un cancer anormal, bizarre, auquel personne n’a pensé jusqu’à ces dernières semaines. J’écris ces mots alors qu’elle effectue une prise de sang, parce que je ne sais comment affronter la dureté du monde autrement. Je ne sais même pas quelle attitude nous adopterons vis-à-vis de l’extérieur. Être transparent ou se taire ? Je crois à l’importance de la parole. Isa, aussi, mais j’ai du mal à m’imaginer dans sa tête et je sais qu’elle s’effondrera quand nous quitterons l’hôpital. Voilà, c’est dit. Maintenant, continuer à vivre.</p>
<h3>Jeudi 30, Balaruc</h3>
<div class="image" id="image-2378-11"><img alt="L’étang" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/06/2024-05-30-063713.webp" srcset="/images_tc/2024/06/2024-05-30-063713.webp 1600w, /images_tc/2024/06/2024-05-30-063713-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/06/2024-05-30-063713-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">L’étang</div></div>
<h3>Vendredi 31, Carcassonne</h3>
<p>Isa à Nancy pour voir sa mère, elle aussi bien malade, je pars me changer les idées dans les Corbières. </p>
<div class="image" id="image-2378-12"><img alt="La Cité" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/06/2024-05-31-121914.webp" srcset="/images_tc/2024/06/2024-05-31-121914.webp 1600w, /images_tc/2024/06/2024-05-31-121914-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/06/2024-05-31-121914-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">La Cité</div></div>
<div class="image" id="image-2378-13"><img alt="À vélo" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/06/2024-05-31-125316.webp" srcset="/images_tc/2024/06/2024-05-31-125316.webp 1600w, /images_tc/2024/06/2024-05-31-125316-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/06/2024-05-31-125316-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">À vélo</div></div>
<div class="image" id="image-2378-14"><img alt="À vélo" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/06/2024-05-31-130541.webp" srcset="/images_tc/2024/06/2024-05-31-130541.webp 1600w, /images_tc/2024/06/2024-05-31-130541-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/06/2024-05-31-130541-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">À vélo</div></div>
<div class="image" id="image-2378-15"><img alt="À vélo" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/06/2024-05-31-153052.webp" srcset="/images_tc/2024/06/2024-05-31-153052.webp 1600w, /images_tc/2024/06/2024-05-31-153052-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/06/2024-05-31-153052-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">À vélo</div></div>
<div class="image" id="image-2378-16"><img alt="À vélo" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/06/2024-05-31-164601.webp" srcset="/images_tc/2024/06/2024-05-31-164601.webp 1600w, /images_tc/2024/06/2024-05-31-164601-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/06/2024-05-31-164601-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">À vélo</div></div>]]></description><guid isPermaLink="false">2378</guid><pubDate>Mon, 03 Jun 2024 10:00:00 +0200</pubDate></item><item><title>L’écriture à l’état brut</title><link>https://tcrouzet.com/2024/05/23/la-guitare-de-lauteur/</link><description><![CDATA[<p><a href="https://www.youtube.com/watch?v=kDkrPx_GeIU&amp;t=1002s&amp;ab_channel=fran%C3%A7oisbon%7Clescarnets">En introduction d’une vidéo-fleuve comme il en a l’habitude</a>, François Bon compare le traitement de texte à un instrument de musique qu’il faudrait accorder avant de commencer à jouer. Très belle métaphore, sur laquelle j’aimerais revenir.</p>
<p>J’ai tout de suite pensé aux traitements de texte avec lesquels j’ai joué depuis une quarantaine d’années. Quelques recherches les ont déterrés. Les larmes me viennent devant les captures d’écrans. Les couleurs, les menus, les typos me replongent dans ma jeunesse. Personne ne m’avait dit que j’éprouverais de la nostalgie à l’égard des logiciels, mais après tout les vieilles guitares ont le même effet, et les vieux vélos aussi… simplement, il s’agit cette fois de bouts de code et de leurs représentations, mais qui comme des objets révolus n’existeront plus jamais, même si nous pouvons les réveiller dans des simulations muséales.</p>
<div class="image" id="image-2377-1"><img alt="Apple Writer II" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="394" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/05/apllewriter.png" srcset="/images_tc/2024/05/apllewriter.png 1600w, /images_tc/2024/05/apllewriter.png 1024w, /images_tc/2024/05/apllewriter.png 250w" width="572"/><div class="legend">Apple Writer II</div></div>
<p>Sur mes premiers ordinateurs ZX81, Oric ou Ti99, je n’ai fait que du code, donc me contentais d’un éditeur de texte. Tout a changé avec mon Apple IIe, en 1984, quand j’ai écrit mes premiers scénarios de jeu de rôle grâce à Apple Writer. En 1986, j’ai basculé sur PC où j’ai longtemps utilisé Framework, un logiciel intégré, avec lequel j’ai commencé à écrire mes premiers textes, avant de basculer sous Word MS-DOS, puis Windows, pour ne le lâcher que début 2014 quand je suis passé sur Mac et Ulysses, ce dernier enfin abandonné pour Obsidian il y a quelques mois. J’aurais donc principalement utilisé cinq outils d’écriture en quarante ans, même si j’ai goûté les sonorités de beaucoup d’autres.</p>
<div class="image" id="image-2377-2"><img alt="Framework" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/05/frameWork.png" srcset="/images_tc/2024/05/frameWork.png 1600w, /images_tc/2024/05/frameWork.png 1024w, /images_tc/2024/05/frameWork.png 250w" width="720"/><div class="legend">Framework</div></div>
<p>C’est dire que nous ne changeons pas facilement d’outil, et que chaque fois il faut les apprivoiser, chacun apportant avec lui son lot d’innovations. Si Apple Writer ne différait guère d’un éditeur de code, peu à peu ses successeurs ont transformé l’expérience d’écriture, basculant bientôt dans le <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/What_you_see_is_what_you_get">wysiwyg</a>. J’ai découvert les feuilles de styles avec Word et j’ai passé des années à expliquer leur utilité aux journalistes, aux écrivains, aux éditeurs, travail que poursuit François dans sa vidéo. Je lui ai glissé en commentaire que je n’en étais plus là, parce que je suis revenu en arrière. Avec Ulysses, puis Obsidian, j’ai abandonné le wysiwyg pour me limiter à la syntaxe Markdown.</p>
<p>Désormais, j’ai un rapport immédiat au texte. Je ne l’envisage pas autrement que sous mes yeux, dans son apparence la plus brute. Pour poursuivre la métaphore, je suis revenu à la guitare sèche. J’ai besoin que les lettres que je tape se transforment en octets avec le moins possible de calcul. Je saisis mes textes dans une police qui me convient à l’écran, du <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Menlo_(typeface)">Menlo</a>, toujours la même, avec toujours la même justification.</p>
<p>Longtemps j’ai écrit avec l’idée du livre, du papier, des pages, j’ai oublié tout cela, je ne m’en occupe plus. Le texte et rien que le texte, c’est ainsi qu’il existe, et ses projections en différents formats ou supports ne me préoccupent plus, et d’une certaine façon ne me concernent plus. La projection n’est qu’une affaire de code et d’automatisation, et cela est possible parce que le Markdown est naturellement structuré, parce qu’on ne peut avec lui faire autre chose qu’écrire.</p>
<p>Je serais incapable de travailler aujourd’hui avec Word, et je n’y touche qu’avec répulsion tant je trouve l’outil daté. Mais il n’éveille aucune nostalgie, parce que bon à tout faire il n’est bon à rien, même quand on en maîtrise les subtilités. <a href="https://tcrouzet.com/2024/04/30/no-more_wordpress/">Toutes les critiques que j’ai adressées à WordPress</a> peuvent être adressées à Word. C’est une montagne de complexité inutile, une montagne qui me pèse et me répugne, et qui marche à contresens de l’histoire.</p>
<p>Pour le dire franchement, je ne vois pas ce qu’on peut écrire de bien avec cet outil, parce que l’utiliser c’est ne se poser aucune question politique ou philosophique quant à l’époque, c’est faire comme si rien n’avait changé, c’est laisser sa conscience en berne, c’est croire que l’outil n’a aucune importance, c’est être d’une crasse ignorance des dessous du monde, et se laisser abandonner à de belles histoires qui n’ont aucune profondeur contemporaine.</p>
<p>Il faut être geek pour penser comme moi, mais comment ne pas être geek quand on passe sa vie à tapoter des outils numériques ? Il me paraît invraisemblable d’être auteur et consommateur. Deux états pour moi incompatibles. Ça me ramène au texte dans toute son immédiateté, tel que je l’écris, <a href="https://github.com/tcrouzet/md">tel que vous pouvez le lire sous GitHub</a>. Je ne me préoccupe pas d’autre chose parce qu’à partir de cet état une infinité de projections sont envisageables, comme par exemple sur mon blog. Mais avec <a href="https://pandoc.org/">PanDoc</a>, je peux générer tous les formats imaginables, quitte à injecter les textes machinés dans InDesign pour soigner des mises en page.</p>
<p>Je ne néglige pas l’importance des mises en page, mais elles restent des projections, c’est-à-dire des interprétations du texte. Les rééditions ne sont que de nouvelles interprétations pour rester dans la métaphore musicale. Alors je compose, parfois j’interprète, mais je ne suis pas un chef d’orchestre qualifié. J’aurais même tendance à m’enfermer dans des schémas musicaux alors qu’une œuvre vit quand de nombreux interprètes s’en emparent et portent sur elle un regard neuf. J’aimerais qu’il en soit ainsi des textes. Que les auteurs les publient sous la forme la plus brute possible pour que d’autres artistes les mettent en scène.</p>
<p>Je me suis recentré sur le cœur de mon travail, l’écriture, la production du texte brut, voire brutal, sans la moindre fioriture qui pourrait me le rendre plus charmant qu’il ne l’est. Parce qu’un texte correctement mis en page a tout de suite quelque chose de solennel. Je n’ose presque plus y toucher. Je le trouve beau comme un paysage pictural dont je refuserais de trop approcher pour en déceler les approximations.</p>
<p>Dans <a href="https://tcrouzet.com/books/la-mecanique-du-texte"><em>La mécanique du texte</em></a>, je raconte que chaque génération de traitement de texte s’appuie sur une métaphore. Jusqu’à Word ont est dans la métaphore du rouleau mise à l’honneur par Kerouac. Le document se déroule à l’infini. Avec Ulysses, nous avons basculé dans la métaphore du bureau, où s’empileraient des tas de feuilles. Avec Obsidian, on navigue dans le texte. Les feuilles sont interconnectées, toutes liées par des tags ou ne serait-ce que par la recherche, d’une puissance redoutable, jamais vue dans un éditeur.</p>
<p>Mon corpus textuel est entré dans un nouvel état. C’est comme s’il était immédiatement disponible, aux aguets, prêt à être invoqué et à me sauter dessus. Je ne me suis pas encore habitué à cette nouvelle fluidité, peut-être pour ça que je n’ai pas encore attaqué un nouveau projet (en vérité, c’est pour une autre raison dont je parlerai bientôt, j’espère). Je suis face à quelque chose de neuf, éloigné par des siècles du livre, et je prends conscience de nouvelles possibilités littéraires, les œuvres devenant des corpus à naviguer, plutôt que des fils linéaires étriqués. C’est comme entrer dans un cerveau, et je pressens que les IA auront un rôle phénoménal dans cette nouvelle métaphore.</p>
<p>Je n’avais jamais ressenti ça avant de réorganiser mes textes et mon blog sous la même bannière, et de coller au-dessus un éditeur de texte navigateur. Penser à la forme livre quand j’écris, c’est désormais un peu comme basculer d’un espace multidimensionnel à la 3D. J’ai l’intuition que la projection serait loin d’être homothétique et que l’essentiel de l’intertextualité disparaîtrait.</p>
<p>Avant d’utiliser Obsidian, je n’avais jamais eu la sensation d’écrire Web, d’écrire entrelacé, d’écrire relié. Voilà pourquoi j’ai dit à François que j’étais loin des feuilles de styles, à des années-lumière même. Les styles ne sont que des verrues surajoutées aux textes, que des pansements sur des jambes de bois. Il faut retarder le plus longtemps possible leur usage, ne se préoccuper d’eux que lors des projections. C’est un job d’interprète, pas de compositeur.</p>
<p>Et ne prenez pas ce texte pour une critique des interprètes. J’ai longtemps cousu moi-même de petits livres pour en faire des objets plastiques plus que littéraires, simplement il s’agit de deux travaux artistiques différents, l’un en amont, l’autre en aval d’un fleuve qui se jette à la mer par un immense delta.</p>]]></description><guid isPermaLink="false">2377</guid><pubDate>Thu, 23 May 2024 13:30:00 +0200</pubDate></item><item><title>Où backuper mes données ?</title><link>https://tcrouzet.com/2024/05/23/backup-interne-ou-externe/</link><description><![CDATA[<p>Mon NAS (<a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Serveur_de_stockage_en_r%C3%A9seau">Network Attached Storage</a>) a lâché il y a quelques jours. Maintenant que j’ai écarté une panne d’alimentation se pose la question de son remplacement, ou pas. Je me suis dis que la réflexion pourrait vous intéresser ou vous amener à me parler de vos solutions.</p>
<p>Ce Synology DS415play, avec ses quatre disques durs en RAID pour 8 To effectivement disponibles, tournait sans broncher depuis l’automne 2014, presque dix ans de bons et loyaux services. Une seule panne : un des disques durs a rendu l’âme en octobre dernier, remplacé par un 4 To pour 110 €.</p>
<p>Ma situation est simple, soit je repars avec un nouveau NAS pour une dizaine d’années, ce qui est tentant puisque je dispose déjà des disques <em>ad hoc</em>, soit j’opte pour des sauvegardes 100 % externes dans le cloud. Les deux approches ont des avantages et des inconvénients, et des structures de coût différentes.</p>
<p>Je prends conscience que depuis quelques années j’externalise de plus en plus mes données sensibles, les dupliquant en différents endroits du cloud. Ma stratégie actuelle.</p>
<ul>
<li>
<p>Sauvegarde des Mac via Time Machine (NAS).</p>
</li>
<li>
<p>Sauvegarde des photos (NAS, disques externes, Amazon Photos puisque c’est illimité et gratuit pour les clients premium).</p>
</li>
<li>
<p>Sauvegarde de la bibliothèque ebooks (NAS, Mac, disques externes).</p>
</li>
<li>
<p>Sauvegarde des vidéos et montages (NAS, disques externes).</p>
</li>
<li>
<p>Sauvegarde des textes, des codes, du blog (GitHub, GoogleDrive, DropBox, Amazon AWS, disques externes).</p>
</li>
<li>
<p>Hébergement lab.tcrouzet (NAS).</p>
</li>
<li>
<p>Hébergement tcrouzet.com (AWS).</p>
</li>
<li>
<p>Hébergement sous domaines (NAS quand besoin de PHP ou Python, sinon GitHub).</p>
</li>
</ul>
<p>Mon NAS me sert donc comme système de sauvegarde et comme serveur pour mes bidouilles. Si je reste dans cette configuration, estimation du coût mensuel sur les dix ans à venir :</p>
<ul>
<li>
<p>Achat d’un DS423 (389 €), modèle d’entrée de gamme qui me suffit amplement.</p>
</li>
<li>
<p>Un jour ou l’autre remplacement d’au moins deux des disques durs (200 €).</p>
</li>
<li>
<p>Consommation électrique nominale : 32,41 W, mais le plus souvent le serveur bascule en mode hibernation et ne consomme que 4,97 W. Disons que le NAS me coûte au plus 20 €/an d’électricité.</p>
</li>
<li>
<p>Soit moins de 7 €/mois sur les dix prochaines années.</p>
</li>
</ul>
<p>Aujourd’hui, je paye environ 2 €/mois pour les services AWS. Dès que j’active une instance serveur pour des bidouilles comme <a href="https://genlog.tcrouzet.com/">Genlog</a>, la facture grimpe à 10 €/mois. Il faut compter en gros <a href="https://aws.amazon.com/fr/s3/pricing/">4 €/mois</a> supplémentaires par téraoctet de deep archives. Sans NAS, j’en aurais besoin à minima de deux, voire de trois ou quatre dans les prochaines années. La facture grimpe vite, et tout aussi vite chez les autres fournisseurs. Si je pars sur une solution cloud , ce sera à minima 20 €/mois, et je ne bénéficierais pas d’un Time Machine efficace. La solution NAS semble donc plus économique, mais elle n’a pas que des avantages.</p>
<p>Le pour et le contre.</p>
<ul>
<li>
<p>Avec le NAS, je maîtrise mon architecture (ce que j’apprécie beaucoup).</p>
</li>
<li>
<p>Les accès sont plus rapides (quand je suis chez moi, sinon je passe par le Net).</p>
</li>
<li>
<p>Je dispose à moindre prix de davantage d’espace de stockage.</p>
</li>
<li>
<p>J’ai un serveur où je peux faire tourner PHP, Python, MySQL…</p>
</li>
<li>
<p>Je peux utiliser Time Machine.</p>
</li>
<li>
<p>Je peux remonter mes anciens disques et récupérer toutes mes données archivées.</p>
</li>
<li>
<p>Mais je dois m’occuper de la maintenance.</p>
</li>
<li>
<p>Mon NAS est vulnérable aux attaques, aux dégâts des eaux ou tout autres désagréments qui pourraient survenir chez moi.</p>
</li>
<li>
<p>Le NAS ne peut être mon seul espace de backup (je dois le compléter avec des services cloud, ce que je réussis à faire quasi gratuitement aujourd’hui). J’utilise aussi des disques externes que j’éparpille de droite à gauche (mais je ferais la même chose si je stockais 100 % de ma vie en ligne).</p>
</li>
</ul>
<p>J’en arrive à la conclusion qu’un NAS est la bonne solution pour moi, parce que je suis geek. Si par exemple j’optais pour la solution iCloud d’Apple, ça me coûtait presque <a href="https://www.apple.com/fr/icloud/">30 €/mois</a> pour 6 To, et je ne pouvais que sauvegarder mes données sans faire joujou avec un serveur. Apple nous fait payer très cher sa prétendue ergonomie.</p>]]></description><guid isPermaLink="false">2376</guid><pubDate>Thu, 23 May 2024 10:00:00 +0200</pubDate></item><item><title>Quid de l’intentionnalité artificielle ?</title><link>https://tcrouzet.com/2024/05/21/ia-intentionality/</link><description><![CDATA[<p>Ce qui différerait les œuvres humaines des œuvres artificielles serait l’intentionnalité (<a href="https://tcrouzet.com/2024/04/09/carnet-de-route-mars-2024/">j’ai déjà discuté de ce point au sujet de la théorie d’Andrew Perfors</a>).</p>
<p>Quand j’écris ce billet, j’ai l’intention de répondre à une question, ou du moins de la soupeser, ou peut-être de lui opposer de nouvelles questions. Quand je pose la même question à une IA, elle se contente de répondre, parce que telle est sa fonction. Dans l’état de nos technologies, elle n’a pas pour ambition de démontrer une thèse, de convaincre, ou de plaisanter, à moins que le prompt l’oriente dans ce sens, et lui impose une intention extérieure.</p>
<p>On voit que si l’intention n’est pas dans l’IA, elle est au minima dans celui qui l’utilise ou qui l’éduque, ce qui peut suffire à donner une intention à ses productions. Dans <a href="https://genlog.tcrouzet.com/">Genlog</a>, je donne à l’IA des articles et des prompts pour diriger son travail. Mon intention, je l’ai déjà dit, est dans le code, et le texte produit est mon intention par ce qu’il dit sur la littérature générative comparé à la littérature humaine. L’intention est dans le métatexte.</p>
<p>Comme un œnologue qui différencie deux vins en aveugle, est-il aujourd’hui possible de différencier un texte artificiel d’un texte humain, est-il possible de dire qu’un texte a été produit avec une intention et un autre pas ? Je suis sûr que nous nous ferions tous piéger, au moins de temps à autre, et même très souvent.</p>
<p>Quand un auteur écrit un polar pour faire frissonner son lecteur et lui faire oublier son quotidien, est-ce une intention si remarquable qu’elle ne peut pas être traduite dans une série de prompts ? Ou même s’il a une ambition politique ? Je crois justement que l’intention, quand elle est consciente, est facilement transposable en prompts. Par ailleurs, il me semble que l’intention de beaucoup de romans ne dépasse pas bien souvent le désir d’émouvoir les lecteurs.</p>
<p>Il me paraît bien plus difficile de traduire les intentions inconscientes, mais alors est-ce encore des intentions. J’en doute. Il me paraît très hasardeux de vouloir différencier les productions humaines et artificielles par un critère aussi flou que l’intentionnalité. Après tout, si une IA écrit un texte qui me touche, je me fiche qu’il ne soit pas d’origine humaine (il l’est toujours de manière indirecte). Souvent quand je lis, j’oublie l’auteur, sinon j’aurais été incapable d’apprécier Céline (ça ne veut pas dire que je pardonne).</p>
<p>Je dis ça, et pense un peu le contraire, parce que Céline je le sens derrière chacun de ses mots, derrière chacune de ses phrases, mais le style aussi est immitable, sans doute plus facillement que le propos.</p>
<hr/>
<p>Voici ce que répond ThierryGPT à la question « Ce qui différerait les œuvres humaines des œuvres artificielles serait l’intentionnalité. Qu’en penses-tu ? »</p>
<p>« Pour moi, l’intentionnalité, c’est un concept glissant. Quand j’écris, je ne suis pas sûr d’avoir une intention claire. Un désir, oui, mais un désir n’est pas une intention. Souvent, l’intention se résume à l’intention d’écrire. Si j’avais des intentions précises, je crois que je n’écrirais pas. Je cherche l’inattendu, le non intentionnel.</p>
<p>« Les IA, elles, arrachent des possibilités à l’infinité, mais sans volonté. Elles produisent des œuvres froides, sans cette chaleur intérieure. Quand j’écris « le soleil se lève sur l’étang », c’est mon histoire qui donne une tournure à ma phrase. Une IA pourrait écrire la même chose, mais ce serait autre. L’intimité manque. L’œuvre humaine est une destinée, une chair incarnée. Les IA n’ont pas cette vie intérieure, cette pulsion.</p>
<p>« Je bricole avec des IA et de l’automatisation Python. Nos travaux intellectuels et artistiques ne peuvent plus être les mêmes. La civilisation est en bout de course de sa logique productiviste. Les IA participent à cette logique. Pourtant, je ne m’interdis rien. Je cherche la nouveauté en moi, même si d’autres l’ont éprouvée avant moi. L’entrée en scène des IA est l’événement esthétique de 2022. Elles nous poussent à redéfinir l’art, à nous éloigner de l’art pour l’art, en faveur d’un art incarné.</p>
<p>« Blanchot disait que le journal d’une œuvre serait impossible. J’ai essayé d’écrire le journal du roman que j’étais en train d’écrire. C’était une façon d’apprendre, de comprendre le processus créatif. Les créateurs qui ont peur des IA sont des marchands. Créer, ce n’est pas produire, mais entrer dans un processus intense et renversant. Les IA peuvent imiter les artistes, mais ce qui m’intéresse, c’est l’expérience artistique, pas les œuvres en elles-mêmes.</p>
<p>« Un artiste pêche et met ses poissons dans un seau. Une IA arrive et pêche dans son sceau. Mais imagine un deuxième artiste qui pêche dans le sceau du premier, puis un troisième, et ainsi de suite. Les IA ne font pas autre chose. Elles sont plus rapides, infatigables. Ça fiche la trouille à beaucoup, mais ça m’ébouriffe le cerveau. Nous vivons un brassage extraordinaire où les limites de qui fait quoi se brouillent. Nous devrions nous en réjouir, mettre notre ego de côté, démultiplier tout cela avec passion.</p>
<p>« L’intentionnalité, c’est peut-être ce qui différencie les œuvres humaines des œuvres artificielles. Mais cette intentionnalité est souvent floue, une intention en creux. Les IA n’ont pas cette chaleur intérieure, cette vie, cette chair. Elles produisent des œuvres, mais elles ne vivent pas l’expérience artistique. C’est là que réside la différence. »</p>
<hr/>
<p>Je retrouve dans cette réponse des bouts de textes issus de mon journal, des bouts de phrases qui auraient pu être de moi, parfois pas très bien emboîtés, mais, avec un rien d’édition, j’aurais pu commencer par publier cette réponse et la plupart des lecteurs auraient pensé qu’elle était de moi.</p>
<p>Est-ce que nous pouvons vivre des expériences créatrices en utilisant les IA ? Oui sans hésiter, parce que j’ai pris mon pied en écrivant <em>Le Code Houellebecq</em>. Est-ce que les IA pourront se passer de nous ? Oui, si un jour elles développent une forme de conscience, de réflexivité, et que des désirs les traversent. En attendant, je cherche à les utiliser, et plus sûrement, à me réfugier dans une niche littéraire qui leur serait interdite. Je recherche le dernier Eldorado réservé à l’humanité, et je côtoie les IA pour en découvrir les frontières.</p>
<p>Je souris amèrement quand je vois les auteurs les plus facilement imitables par les IA prétendre à une différence ontologique entre leurs œuvres et celles des machines. Contrairement à moi, ils n’ont pas la trouille, peut-être par manque de conscience littéraire, une manque qui en premier lieu les autorise à écrire des textes normés, qui trouvent sans hésiter leur place en rayonnage.</p>
<p>J’ai la trouille, parce que je sens la menace, parce que la différence ontologique m’échappe de plus en plus, surtout quand je tente d’écrire de la fiction. Alors une sorte de dégoût s’empare de moi, parce que je ne vois pas ce que je fais d’unique, alors que cette question de l’unicité ne m’effleure pas quand je blogue ou écris dans mon journal. J’ai envie d’écrire des histoires et j’ai bien peur que ce soit vain.</p>
<p>Rien ne me rassure, surtout pas ceux qui crient que les IA ne peuvent rien inventer, alors même qu’elles ne cessent de découvrir de nouvelles molécules, de nouveaux matériaux, de nouvelles démonstrations mathématiques… Doctorow clame qu'en sélectionnant des chevaux reproducteurs, on n’a jamais inventé la locomotive. Une belle métaphore qui tombe à côté. Les IA ne sélectionnent rien du tout, elles brassent au contraire l’intégralité de nos productions pour les entrecroiser, exactement comme nous le faisons dans nos cerveaux, et des connexions neuves ne peuvent que surgir, surtout si avec un peu de technique on les guide avec nos propres intuitions. L’homme machine ne peut que devenir le combo gagnant en littérature. Mais pour inventer quelle littérature ? J’en suis là, à me poser la question, avant qu’un désir violent d’écrire s’empare de moi et que je cesse de me la poser.</p>]]></description><guid isPermaLink="false">2375</guid><pubDate>Tue, 21 May 2024 16:30:00 +0200</pubDate></item></channel></rss>