<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0"><channel><title>feed - Thierry Crouzet</title><link>https://tcrouzet.com/feeds/feed.xml</link><description>Derniers articles de Thierry Crouzet</description><atom:link href="https://tcrouzet.com/feeds/feed.xml" rel="self"/><docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs><generator>python-feedgen</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Wed, 14 May 2025 20:43:47 +0200</lastBuildDate><item><title>J’ai besoin de vous tous</title><link>https://tcrouzet.com/2025/05/14/besoin-de-vous-tous/</link><description><![CDATA[<img alt="J’ai besoin de vous tous" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-05-14-184720.webp"/><p>Je suis heureux et angoissé. Je déteste demander de l’aide, du soutien, je cherche à faire le dur, à me débrouiller seul, comme si j’étais entouré de dangers. J’ai surtout la frousse des autres. Je préfère me soustraire à vous que me tendre vers vous. C’est bien pratique de rester derrière mon écran, mais il me faut prendre des risques parfois, comme publier un nouveau livre et accepter que vous me jugiez : publier, c’est tendre une joue, puis l’autre, puis recommencer, processus des plus pervers auquel je m’adonne avec masochisme et plus ou moins de régularité.</p>
<p>Le délit cette fois : un petit roman de 140 pages. Son titre : <em>Épicènes</em>. Qui commence par une définition :</p>
<blockquote>
<p><em>Épicènes</em>, adjectif et nom masculin. Se dit d’un mot dont la forme est identique au masculin et au féminin. Exemple : un élève, une élève. Élève est un nom épicène. Il existe des prénoms épicènes que portent invariablement les filles et les garçons : Charlie, Alix, Louison… Désigne également un phénomène mal expliqué de superposition entre deux ou plusieurs individus. Étymologie : du latin <em>epicoenus</em>, emprunté au grec ancien <em>ἐπίκοινος</em> (<em>epikoinos</em>), composé de <em>ἐπί</em> (<em>epi</em> « sur, à ») + <em>κοινός</em> (<em>koinos</em>, « commun »). Le terme « épicène » a été introduit durant l’époque hellénistique par les grammairiens grecs de l’école philologique alexandrine d’Aristarque de Samothrace (215-143 av. J.-C.) pour désigner un éventuel genre grammatical distinct des trois genres traditionnels : le masculin, le féminin et le neutre. En français, l’usage du terme « épicène » est attesté depuis la seconde moitié du XIV<sup>e</sup> siècle. Il était utilisé en grammaire pour désigner, sous une seule forme, l’un et l’autre genre.</p>
</blockquote>
<p>Un roman donc, composé de six textes interconnectés, qui racontent chacun des épicènes dans diverses époques et divers lieux non localisés. J’aimerais que vous le lisiez, que vous m’en parliez, que vous en parliez autour de vous, parce que si ce livre se vend, mon éditeur qui a le courage de se lancer dans la profession pourra en publier d’autres, les miens et ceux d’autres auteurs, chose essentielle par les temps troublés que nous traversons, temps surtout pressés où de moins en moins de gens prennent le temps de lire à tête reposée. Achetez donc ce livre pour que je puisse en écrire d’autres, pour que j’aie l’énergie de continuer à publier des articles et à partager mes cogitations.</p>
<p>Je donne beaucoup, parfois ça ne suffit pas, et même jamais. Acheter un livre, c’est faire un don à toute une équipe qui va du libraire à l’auteur en passant par l’éditeur, les correcteurs, les graphistes… C’est important. C’est plus que jamais un acte de résistance. Alors résistez avec <em>Épicènes</em>.</p>
<p>C’est un texte étrange, venu de je ne sais où, sans même que je m’en rende compte. Mon ami Jean-Hugues, maintenant aussi mon éditeur avec ses deux comparses, Jérôme et Fred, m’a demandé en juillet 2022 une nouvelle pour le festival d’Angers. Le thème : double-je. J’ai rigolé. Je lui ai dit que les trucs psy n’étaient pas mon affaire. Je ne lui ai rien promis, mais dans la nuit un paragraphe est venu, que j’ai noté, qui maintenant ouvre le roman.</p>
<blockquote>
<p>Tout commença par une blague.
Ils étaient à la plage. Elle attendait qu’il lui dise « Je t’aime », il parlait des voiliers au large, du château de sable construit par les enfants de la grosse femme, des filles bronzées qui jouaient au volley, mais il ne lui disait pas « Je t’aime ». Alors, quand il dit : « On se baigne ? » Elle dit : « On se baigne ? »
Il la regarda, fronçant les sourcils. « Tu te moques de moi ? » Elle l’imita et dit : « Tu te moques de moi ? » Il éclata de rire et elle éclata de rire. Il dit : « Non, tu ne vas pas jouer à ce jeu de gamin. » Elle lui dit : « Non, tu ne vas pas jouer à ce jeu de gamin. » Il finit par s’énerver et elle s’énerva, puis quand il se tut, elle se tut ; et quand il se leva pour se baigner, elle se leva pour se baigner.
Ils sautèrent par-dessus les premières vagues, dépassèrent les autres baigneurs, nagèrent jusqu’au banc de sable, où l’eau leur arrivait aux épaules. Quand il tendit les bras vers le ciel immaculé, elle se plaça en face de lui, debout, les bras tendus vers le ciel immaculé. Il avança d’un pas vers elle, elle d’un pas vers lui, et son visage se retrouva à quelques millimètres du sien. Quand une vague les rapprocha, il replia ses bras autour d’elle, et elle replia ses bras autour de lui. Il glissa une main vers le creux de ses reins, elle glissa une main vers le creux de ses reins. Il l’embrassa, elle l’embrassa, longtemps, indéfiniment. Ils se perdirent l’un dans l’autre et s’oublièrent.</p>
</blockquote>
<p>Le surlendemain, j’avais écrit une première nouvelle qui a surpris Isa, puis Jean-Hugues. J’ai senti que je n’avais fait que commencer une plus longue histoire. J’ai écrit cinq autres nouvelles, chacune en deux jours, toutes liées entre elles. J’ai donc écrit ce petit roman en douze jours. Je l’ai retravaillé par la suite, mais moins que mes autres textes. J’ai voulu le garder à distance, pour qu’il conserve pour moi son étrangeté, aussi son inévitable imperfection. Il a la forme répétitive du Boléro de Ravel, avec des variations et j’espère des surprises.</p>
<p>Je n’y ai défendu aucune thèse, sinon peut-être la difficulté d’être au monde, parce que nous sommes nécessairement différents des autres et des idées préconçues auxquelles la société voudrait que nous adhérions, et auxquelles nous aimerions adhérer pour être moins en rupture. Oui, j’aimerais être normal, sauf que la normalité n’existe pas. Alors j’ai écrit <em>Épicènes</em>, en douze jours, durant l’été 2022. Il diffère de mes autres textes parce que je ne l’ai pas réfléchi. C’est un roman non réflexif, non analysé. Il s’est imposé à moi (je ne vais pas dire dicté par la main de Dieu, mais pas loin — j’aime ce texte pour son côté miraculeux, je n’ai pas eu le temps d’y penser qu’il était là, je n’ai donc pas eu le temps de le détester).</p>
<p>Si vous êtes intrigués, désireux de m’aider, de booster ma créativité, de peut-être vous plonger dans une fiction dépaysante, à la frontière du noir et du fantastique, alors offrez-vous un <em>Épicènes</em> ou offrez-le.</p>
<p>Le livre sera disponible dans toutes les librairies le 10 juin, 16 €, mais <strong>vous pouvez le commander tout de suite</strong>, <a href="https://alaflamme.fr/livre/epicenes/">chez mon éditeur</a> ou <a href="https://tcrouzet.com/books/epicenes/">dans toutes les librairies en ligne ou non</a>. Les précommandes, c’est important : le jour de la sortie du texte, elles provoquent un pic sur les systèmes de tracking des diffuseurs.</p>
<p>Si vous n’êtes pas loin de Balaruc, je serai à <a href="https://www.facebook.com/p/La-librairie-nomade-100067427163808/">La Librairie Nomade</a>, chez Katia, le 5 juin, à 18h. On parlera de ce bouquin, de mes projets, de vos envies, de nos vulnérabilités, aussi de nos forces.</p>
<figure class="image" id="image-2444-1"><img alt="Épicènes" class="portrait small" decoding="async" height="1317" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/Epicenes-cover.webp" srcset="/images_tc/2025/05/Epicenes-cover.webp 1600w, /images_tc/2025/05/Epicenes-cover-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/Epicenes-cover-250.webp 250w" width="865"/><figcaption class="legend legend-center">Épicènes</figcaption></figure>]]></description><guid isPermaLink="false">https://tcrouzet.com/2025/05/14/besoin-de-vous-tous/</guid><enclosure url="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-05-14-184720.webp" length="0" type="image/webp"/><pubDate>Wed, 14 May 2025 20:00:00 +0200</pubDate></item><item><title>o727 2025 : bikepacking extrême ?</title><link>https://tcrouzet.com/2025/05/14/o727-2025-bilan/</link><description><![CDATA[<img alt="o727 2025 : bikepacking extrême ?" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-05-10-151051.webp"/><p>J’ai décalé le départ du <a href="https://727bikepacking.fr/727/">o727 VTT</a> en mai pour profiter du beau temps. Cette année, c’était pour le moins mitigé. Départ et arrivée sous un soleil radieux, mais dans les hauts cantons et en Aveyron, c’était humide, ce qui a rendu le périple difficile.</p>
<h3>La config idéale</h3>
<p>Le o727 est une trace VTT, avec beaucoup de singles, parfois techniques, des cailloux, des racines, des coups de cul sévères où seuls les plus puissants passent sans mettre pied à terre. Je l’imagine autant pour le plaisir du pilotage que du voyage, un mix assez rare. Je ne cherche pas à aligner un dénivelé et un kilométrage indécents pour faire briller les finishers. Une telle trace exige d’écumer son territoire, de le creuser, d’y rechercher les pépites incontournables. Pour affronter un tel parcours, un véritable VTT s’impose, de préférence un tout suspendu. Oubliez les tout rigides, les fourches gravel type Lauf Grit ou les vélos trop lourds. Pour ma part, je suis parti avec <a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1Co6BJql8z7uWCvAokGcDrKaEyAMb-X_zLue6_id3nB4/edit?gid=1220504679#gid=1220504679">une config à moins de 17 kg</a> (plus je vieillis, plus j’allège).</p>
<figure class="image" id="image-2442-1"><img alt="Epic Evo" class="paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/config01.webp" srcset="/images_tc/2025/05/config01.webp 1600w, /images_tc/2025/05/config01-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/config01-250.webp 250w" width="1600"/><figcaption class="legend legend-right">Epic Evo</figcaption></figure>
<p>Innovation de cette année : au-dessus du <a href="https://www.wolftoothcomponents.com/collections/b-rad-system/products/b-rad-double-bottle-cage-adapter">double porte-bidon de chez Wolf Tooth</a> (avec lequel je roule désormais à longueur d’année), j’ai dessiné une pochette triangulaire, fabriquée en Dyneema par <a href="https://rusjanworkshop.com/home/">Luci Rusjan</a>, où j’ai réussi à caser mes outils. J’ai aussi demandé à Luci de me créer un top tube de 2 litres, plus pratique que mon <a href="https://www.revelatedesigns.com/index.cfm/store.catalog/cockpit/magtank2000">Revelate Design Mag-Tank</a>, dont la fermeture magnétique n’est pas imperméable aux fuites de matos.</p>
<figure class="image" id="image-2442-2"><img alt="Détail" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-05-07-120900.webp" srcset="/images_tc/2025/05/2025-05-07-120900.webp 1600w, /images_tc/2025/05/2025-05-07-120900-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/2025-05-07-120900-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Détail</figcaption></figure>
<pre><code>![Détail](_i/2025-05-07-121033.webp)
</code></pre>
<h3>Jeudi 8 mai (152 km, 1 200 d+)</h3>
<p>Donc oui, départ au soleil, température parfaite. Un petit tour en Gardiole pour faire découvrir nos singles, puis un long faux plat entre les étangs et les canaux jusque dans l’Aude où nous retrouvons quelques monticules accidentés avant d’atteindre Bize Minervois.</p>
<figure class="image" id="image-2442-3"><img alt="Lido" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-05-08-103716.webp" srcset="/images_tc/2025/05/2025-05-08-103716.webp 1600w, /images_tc/2025/05/2025-05-08-103716-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/2025-05-08-103716-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Lido</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2442-4"><img alt="Lido (Jean)" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-05-14-130626.webp" srcset="/images_tc/2025/05/2025-05-14-130626.webp 1600w, /images_tc/2025/05/2025-05-14-130626-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/2025-05-14-130626-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Lido (Jean)</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2442-5"><img alt="Ensérune" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-05-08-152009.webp" srcset="/images_tc/2025/05/2025-05-08-152009.webp 1600w, /images_tc/2025/05/2025-05-08-152009-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/2025-05-08-152009-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Ensérune</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2442-6"><img alt="Aude" class="paysage" decoding="async" height="2401" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-05-14-130700.webp" srcset="/images_tc/2025/05/2025-05-14-130700.webp 1600w, /images_tc/2025/05/2025-05-14-130700-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/2025-05-14-130700-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Aude</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2442-7"><img alt="Montels" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-05-08-160749.webp" srcset="/images_tc/2025/05/2025-05-08-160749.webp 1600w, /images_tc/2025/05/2025-05-08-160749-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/2025-05-08-160749-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Montels</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2442-8"><img alt="Bize" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-05-08-204223.webp" srcset="/images_tc/2025/05/2025-05-08-204223.webp 1600w, /images_tc/2025/05/2025-05-08-204223-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/2025-05-08-204223-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Bize</figcaption></figure>
<h3>Vendredi 9 mai (110 km, 3 000 d+)</h3>
<p>L’étape deux du o727 est toujours la plus difficile. Les contreforts du Massif central approchent. Réveil sous un ciel menaçant. La météo annonce le pire. Le tonnerre gronde. La pluie s’abat vers l’ouest, où nous allons.</p>
<p>Nous enchaînons quelques singles, grimpons sur le plateau du mont Ségonne, dévalons de nouveaux singles encore secs. La pluie nous cueille quand nous retrouvons le canal du Midi peu avant Omps. Nous croisons deux bikepackers qui font demi-tour. Nous tentons de leur redonner le moral, mais ils ont subi l’orage de plein fouet. À Pépieux, nous nous enfournons dans Le Planchot, bistrot incontournable sur la trace, avec son jovial patron fan de rugby.</p>
<p>Nous repartons une heure plus tard quand la pluie a cessé. Le ciel se dégage peu à peu, surtout après Caunes-Minervois, quand nous attaquons l’ascension de la montagne Noire. À Labastide-Rouairoux dans le Tarn, il fait grand soleil. Un copain, qui s’entraîne pour la French Divide et nous devance, nous annonce que le passage expérimental proposé comme variante du PR traditionnel sur le o727 ne se passe qu’à pied tant il est raide. Nous décidons de grimper par la D64, une petite route agréable. Après moult chemins et singles, nous atteignons enfin la Salvetat-sur-Agout. Je vous recommande le restaurant du camping des Bouldoires.</p>
<figure class="image" id="image-2442-9"><img alt="Avant la pluie" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-05-09-071032.webp" srcset="/images_tc/2025/05/2025-05-09-071032.webp 1600w, /images_tc/2025/05/2025-05-09-071032-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/2025-05-09-071032-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Avant la pluie</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2442-10"><img alt="Montagne Noire" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-05-09-144600.webp" srcset="/images_tc/2025/05/2025-05-09-144600.webp 1600w, /images_tc/2025/05/2025-05-09-144600-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/2025-05-09-144600-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Montagne Noire</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2442-11"><img alt="Montagne Noire" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-05-09-144610.webp" srcset="/images_tc/2025/05/2025-05-09-144610.webp 1600w, /images_tc/2025/05/2025-05-09-144610-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/2025-05-09-144610-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Montagne Noire</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2442-12"><img alt="Deux Epic" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-05-09-154202.webp" srcset="/images_tc/2025/05/2025-05-09-154202.webp 1600w, /images_tc/2025/05/2025-05-09-154202-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/2025-05-09-154202-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Deux Epic</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2442-13"><img alt="Labastide" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-05-09-155623.webp" srcset="/images_tc/2025/05/2025-05-09-155623.webp 1600w, /images_tc/2025/05/2025-05-09-155623-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/2025-05-09-155623-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Labastide</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2442-14"><img alt="Labastide" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-05-09-155743.webp" srcset="/images_tc/2025/05/2025-05-09-155743.webp 1600w, /images_tc/2025/05/2025-05-09-155743-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/2025-05-09-155743-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Labastide</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2442-15"><img alt="Labastide" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-05-09-160015.webp" srcset="/images_tc/2025/05/2025-05-09-160015.webp 1600w, /images_tc/2025/05/2025-05-09-160015-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/2025-05-09-160015-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Labastide</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2442-16"><img alt="Labastide" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-05-09-160048.webp" srcset="/images_tc/2025/05/2025-05-09-160048.webp 1600w, /images_tc/2025/05/2025-05-09-160048-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/2025-05-09-160048-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Labastide</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2442-17"><img alt="Labastide" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-05-09-160857.webp" srcset="/images_tc/2025/05/2025-05-09-160857.webp 1600w, /images_tc/2025/05/2025-05-09-160857-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/2025-05-09-160857-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Labastide</figcaption></figure>
<h3>Samedi 10 (90 km, 2 400 d+)</h3>
<p>Il a plu quelques gouttes durant la nuit. Nous achetons des sucreries chez Flipo, buvons cafés et thés au Petit tracteur tranquille, remplissons nos bidons à la source Salvetat, puis attaquons le premier single quand il se remet à pleuvoir. Cette météo maussade nous accompagne jusqu’au sommet des monts de Lacaune, point culminant de la trace à 1 155 m. Magnifique descente par une piste, puis des singles jusqu’à Lacaune où nous mangeons des crêpes pour nous réchauffer alors que le soleil réapparaît.</p>
<p>Suite de la journée champêtre. Nous traversons des prairies en fleur, ouvrons nos routes à travers les herbes hautes où aucun cycliste n’est souvent passé avant nous, sauf l’inépuisable Jean G. Depuis la Salvetat, les autres bikepackers ont emprunté la trace historique du o727, alors que nous nous engageons sur une trace hautement expérimentale. Tout est parfait jusqu’à Belmont-sur-Rance, petite ville avec son église perchée. Alors qu’une nouvelle fois nous farnientons au soleil en terrasse de café, Jean nous devance définitivement.</p>
<p>À l’approche de Montlaur, les terres rougissent, parfois virant au violet, contrastes saisissants avec les champs verdoyants. Une dernière escalade nous sépare de Saint-Affrique objectif du jour. J’ai été présomptueux lors du traçage. Montée rude, exténuante, descente par un single difficile, qui force à souvent mettre pied à terre. Un burger nous réconforte à Saint-Affrique. Nous nous approvisionnons pour aller bivouaquer plus loin, tout en sachant que la pluie menace. Ça n’y manque pas durant la nuit.</p>
<figure class="image" id="image-2442-18"><img alt="Sommet" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-05-10-103042.webp" srcset="/images_tc/2025/05/2025-05-10-103042.webp 1600w, /images_tc/2025/05/2025-05-10-103042-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/2025-05-10-103042-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Sommet</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2442-19"><img alt="Grands Causses" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-05-10-122234.webp" srcset="/images_tc/2025/05/2025-05-10-122234.webp 1600w, /images_tc/2025/05/2025-05-10-122234-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/2025-05-10-122234-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Grands Causses</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2442-20"><img alt="Grands Causses" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-05-10-122236.webp" srcset="/images_tc/2025/05/2025-05-10-122236.webp 1600w, /images_tc/2025/05/2025-05-10-122236-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/2025-05-10-122236-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Grands Causses</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2442-21"><img alt="Single herbeux" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-05-10-124535.webp" srcset="/images_tc/2025/05/2025-05-10-124535.webp 1600w, /images_tc/2025/05/2025-05-10-124535-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/2025-05-10-124535-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Single herbeux</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2442-22"><img alt="Pause" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-05-10-130917.webp" srcset="/images_tc/2025/05/2025-05-10-130917.webp 1600w, /images_tc/2025/05/2025-05-10-130917-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/2025-05-10-130917-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Pause</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2442-23"><img alt="Rougier" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-05-10-133847.webp" srcset="/images_tc/2025/05/2025-05-10-133847.webp 1600w, /images_tc/2025/05/2025-05-10-133847-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/2025-05-10-133847-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Rougier</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2442-24"><img alt="Rougier" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-05-10-133850.webp" srcset="/images_tc/2025/05/2025-05-10-133850.webp 1600w, /images_tc/2025/05/2025-05-10-133850-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/2025-05-10-133850-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Rougier</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2442-25"><img alt="Belmont-sur-Rance" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-05-10-143856.webp" srcset="/images_tc/2025/05/2025-05-10-143856.webp 1600w, /images_tc/2025/05/2025-05-10-143856-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/2025-05-10-143856-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Belmont-sur-Rance</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2442-26"><img alt="Grands Causses" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-05-10-145952.webp" srcset="/images_tc/2025/05/2025-05-10-145952.webp 1600w, /images_tc/2025/05/2025-05-10-145952-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/2025-05-10-145952-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Grands Causses</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2442-27"><img alt="Rougier" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-05-10-151042.webp" srcset="/images_tc/2025/05/2025-05-10-151042.webp 1600w, /images_tc/2025/05/2025-05-10-151042-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/2025-05-10-151042-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Rougier</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2442-28"><img alt="Rougier" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-05-10-151045.webp" srcset="/images_tc/2025/05/2025-05-10-151045.webp 1600w, /images_tc/2025/05/2025-05-10-151045-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/2025-05-10-151045-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Rougier</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2442-29"><img alt="Rougier" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-05-10-151703.webp" srcset="/images_tc/2025/05/2025-05-10-151703.webp 1600w, /images_tc/2025/05/2025-05-10-151703-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/2025-05-10-151703-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Rougier</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2442-30"><img alt="Grands Causses" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-05-10-152818.webp" srcset="/images_tc/2025/05/2025-05-10-152818.webp 1600w, /images_tc/2025/05/2025-05-10-152818-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/2025-05-10-152818-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Grands Causses</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2442-31"><img alt="Grands Causses" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-05-10-152821.webp" srcset="/images_tc/2025/05/2025-05-10-152821.webp 1600w, /images_tc/2025/05/2025-05-10-152821-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/2025-05-10-152821-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Grands Causses</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2442-32"><img alt="Grands Causses" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-05-10-152823.webp" srcset="/images_tc/2025/05/2025-05-10-152823.webp 1600w, /images_tc/2025/05/2025-05-10-152823-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/2025-05-10-152823-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Grands Causses</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2442-33"><img alt="Rougier" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-05-10-155845.webp" srcset="/images_tc/2025/05/2025-05-10-155845.webp 1600w, /images_tc/2025/05/2025-05-10-155845-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/2025-05-10-155845-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Rougier</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2442-34"><img alt="Rougier" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-05-10-162120.webp" srcset="/images_tc/2025/05/2025-05-10-162120.webp 1600w, /images_tc/2025/05/2025-05-10-162120-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/2025-05-10-162120-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Rougier</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2442-35"><img alt="Rougier" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-05-10-162142.webp" srcset="/images_tc/2025/05/2025-05-10-162142.webp 1600w, /images_tc/2025/05/2025-05-10-162142-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/2025-05-10-162142-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Rougier</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2442-36"><img alt="Rougier (Manu)" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-05-14-142331.webp" srcset="/images_tc/2025/05/2025-05-14-142331.webp 1600w, /images_tc/2025/05/2025-05-14-142331-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/2025-05-14-142331-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Rougier (Manu)</figcaption></figure>
<h3>Dimanche 11 (62 km, 900 d+)</h3>
<p>Par chance, il ne pleut pas quand nous rangeons nos affaires, mais dès les premiers mètres sur le single c’est une autre affaire. Piloter dans ces conditions devient de plus en plus difficile et dangereux. Nous restons plus d’une heure à Lauras, dans le bar de l’hôtel Le Cambalou, puis décidons de continuer par routes et pistes, en direction de Sainte-Eulalie-de-Cernon, village templier, nouveau bistrot, puis La Covertoirade où nous déjeunons, avant de gagner le Caylar sous des trombes d’eau. Impossible d’aller plus loin. Nous prenons un hôtel.</p>
<p>Si je suis sec sous mon Goretex et mon pantalon de pluie, il n’en va pas de même de mes affaires de camping. L’eau s’est infiltrée dans le sac de cintre et a détrempé ma tente au sac Dyneema fatigué, tout comme mon matelas. Mon duvet a été épargné. Seuls les copains avec les sacs Tailfin ont gardé leurs affaires au sec. Depuis des années, j’hésite à m’équiper comme eux, mais je renonce à cause du poids prohibitif. Je vais peut-être changer d’avis, surtout en prévision de notre voyage en Bretagne cet été. Le confort implique parfois de sacrifier la légèreté.</p>
<h3>Lundi 12 (117 km, 1 600 d+)</h3>
<p>Après une bonne nuit, nous décidons de rejoindre Ganges par la route plutôt que de nous risquer sur le single qui plonge vers la vallée de Buèges. Le soleil, presque trop fort, nous accompagne vers Pompignan et sa magnifique route Nationale, une succession de dalles naturelles, escalier géant qui nous permet de franchir la crête de la Taillade. Nous nous glissons entre Claret et Corconne vers Vacquières, traversons le bois de Paris, puis rejoignons la plaine du Vidourle et Sommières. Il est encore tôt, alors nous enchaînons les singles jusqu’à l’oppidum de Nages où nous bivouaquons, avec festin désormais traditionnel pour le dernier soir des 727. Nous partageons saucisses, olives et même bières pour certains qui dansent sur un air de salsa. Je garde pour moi photos et vidéos compromettantes.</p>
<figure class="image" id="image-2442-37"><img alt="Navacelles" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-05-12-092424.webp" srcset="/images_tc/2025/05/2025-05-12-092424.webp 1600w, /images_tc/2025/05/2025-05-12-092424-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/2025-05-12-092424-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Navacelles</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2442-38"><img alt="Navacelles" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-05-12-092938.webp" srcset="/images_tc/2025/05/2025-05-12-092938.webp 1600w, /images_tc/2025/05/2025-05-12-092938-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/2025-05-12-092938-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Navacelles</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2442-39"><img alt="La Vis" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-05-12-102518.webp" srcset="/images_tc/2025/05/2025-05-12-102518.webp 1600w, /images_tc/2025/05/2025-05-12-102518-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/2025-05-12-102518-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">La Vis</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2442-40"><img alt="Garrigues" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-05-12-120155.webp" srcset="/images_tc/2025/05/2025-05-12-120155.webp 1600w, /images_tc/2025/05/2025-05-12-120155-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/2025-05-12-120155-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Garrigues</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2442-41"><img alt="Garrigues" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-05-12-121139.webp" srcset="/images_tc/2025/05/2025-05-12-121139.webp 1600w, /images_tc/2025/05/2025-05-12-121139-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/2025-05-12-121139-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Garrigues</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2442-42"><img alt="Saint Loup" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-05-12-125857.webp" srcset="/images_tc/2025/05/2025-05-12-125857.webp 1600w, /images_tc/2025/05/2025-05-12-125857-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/2025-05-12-125857-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Saint Loup</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2442-43"><img alt="Vaquières" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-05-12-153728.webp" srcset="/images_tc/2025/05/2025-05-12-153728.webp 1600w, /images_tc/2025/05/2025-05-12-153728-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/2025-05-12-153728-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Vaquières</figcaption></figure>
<h3>Mardi 13 (114 km, 700 d+)</h3>
<p>Nous démarrons par une série de singles de folie, à en perdre la tête, parfois roulant dans des champs de pierres sèches. Interdiction de ralentir. Toujours à la relance. Pas de repos avant de retrouver le canal du Rhône à Sète et l’arrêt imposé à Aigues-Mortes pour nous empiffrer de fougasses. Ça ne nous sustente pas : moins d’une heure plus tard, nous déjeunons à La Grande-Motte, rouille à la sétoise au menu. Le final vers Poussan est moins nerveux. La fatigue nous écrase, avec déjà la sensation de tourner une page. Il ne nous reste plus qu’à nous projeter vers de nouvelles aventures.</p>
<figure class="image" id="image-2442-44"><img alt="Nages" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-05-13-094342.webp" srcset="/images_tc/2025/05/2025-05-13-094342.webp 1600w, /images_tc/2025/05/2025-05-13-094342-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/2025-05-13-094342-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Nages</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2442-45"><img alt="Costières" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-05-13-102241.webp" srcset="/images_tc/2025/05/2025-05-13-102241.webp 1600w, /images_tc/2025/05/2025-05-13-102241-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/2025-05-13-102241-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Costières</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2442-46"><img alt="Tour Constance" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-05-13-110835.webp" srcset="/images_tc/2025/05/2025-05-13-110835.webp 1600w, /images_tc/2025/05/2025-05-13-110835-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/2025-05-13-110835-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Tour Constance</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2442-47"><img alt="Fougace" class="paysage" decoding="async" height="2401" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-05-13-111923.webp" srcset="/images_tc/2025/05/2025-05-13-111923.webp 1600w, /images_tc/2025/05/2025-05-13-111923-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/2025-05-13-111923-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Fougace</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2442-48"><img alt="La Gardiole" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-05-13-151830.webp" srcset="/images_tc/2025/05/2025-05-13-151830.webp 1600w, /images_tc/2025/05/2025-05-13-151830-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/2025-05-13-151830-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">La Gardiole</figcaption></figure>
<p>Au fil des années, les 727 deviennent l’occasion de nous retrouver et de tisser des amitiés. Cette alchimie tient à notre mode d’organisation bénévole. Notre seul objectif étant le partage. Voilà pourquoi avec les copains nous nous arrêtons à chaque terrasse croisée. Si j’augmentais le tarif de 50 € et proposais un tracker, il y aurait beaucoup plus de participants à nos évènements, mais alors nous nous sentirions obligés de faire la course. Le tracker impose une pression subliminale.</p>
<blockquote>
<p>Note : le tracker est souvent présenté comme un alibi à la sécurité, ce qui est fallacieux (tous les mobiles moderne disposent de fonction d’alerte). En vérité, un tracker est un système de chronométrage, donc strictement interdit sur les épreuves sans autorisation préfectorale, qui imposent mille contraintes intenables pour des longues distances bikepacking. Si un jour un accident grave, voire mortel, survient sur une épreuve avec tracker, les assureurs se retourneront contre les organisateurs qui se retrouveront dans une panade monstre.</p>
</blockquote>
<p>Il ne nous reste plus qu’à préparer la g727 de fin septembre. Déjà 25 inscriptions, l’année dernière nous étions 87 sur les 99 possibles. N’attendez pas pour réserver. Plus vous êtes nombreux, plus on a le devoir de se surpasser quand nous dessinons la trace. On me suggère de réserver 40 places aux femmes, ce que je trouve une bonne idée. Le bikepacking est bien trop masculin. Le g727 est la meilleure façon de découvrir la discipline. Alors parlez des 727 autour de vous. Vous êtes nos meilleurs et seuls ambassadeurs.</p>
<figure class="image" id="image-2442-49"><img alt="Final" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-05-14-131052.webp" srcset="/images_tc/2025/05/2025-05-14-131052.webp 1600w, /images_tc/2025/05/2025-05-14-131052-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/2025-05-14-131052-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Final</figcaption></figure>]]></description><guid isPermaLink="false">https://tcrouzet.com/2025/05/14/o727-2025-bilan/</guid><enclosure url="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-05-10-151051.webp" length="0" type="image/webp"/><pubDate>Wed, 14 May 2025 15:00:00 +0200</pubDate></item><item><title>Avril 2025</title><link>https://tcrouzet.com/2025/05/02/avril-2025/</link><description><![CDATA[<img alt="Avril 2025" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-04-11-101927-lamaison.webp"/><h3>Mardi 1<sup>er</sup>, Balaruc</h3>
<p>La société définit les règles du succès, mais nous ne sommes jamais heureux quand nous nous conformons à ces règles, parce qu’elles ne sont pas les nôtres. J’ai vite compris que je ne réussirais dans la vie selon mes propres critères qu’en disposant de temps pour moi. J’ai tout fait pour avoir du temps, dès mes premières années de salarié, qui furent aussi les dernières. Parce que je voulais écrire, j’avais besoin de temps. Avoir du temps était devenu mon Graal.</p>
<p><a href="https://bigthink.com/smart-skills/youre-not-lost-youre-just-following-someone-elses-map">Danny Kenny pose trois questions pour tester notre critère de réussite</a> :</p>
<p>1/ Êtes-vous prêt à des sacrifices financiers pour votre Graal ? Je me suis contenté de gagner assez d’argent pour tenir jusqu’à la prochaine échéance. J’ai renoncé à un salaire « six figures » en échange de temps, découvrant que l’écriture ne me rapporterait jamais autant que si j’avais continué dans la voie pour laquelle j’avais été éduqué (et dans laquelle j’avais réussi).</p>
<p>2/ Êtes-vous prêt à être impopulaire ? Renoncer à la vie que mènent les autres, notamment les cercles des amis d’études ou de travail, revient à s’éloigner d’eux. Il est difficile de poursuivre un objectif pendant que les proches en poursuivent d’autres. Un décalage source d’incompréhension s’installe. L’impopularité est une conséquence mécanique des choix radicaux. Elle pousse à se créer de nouveaux cercles relationnels. C’est difficile. La solitude guette.</p>
<p>3/ Quand avez-vous sacrifié quelque chose pour votre choix pour la dernière fois ? C’est presque tous les jours, quand je dois arbitrer entre gagner un peu d’argent ou écrire, ou plutôt écrire pour gagner de l’argent ou écrire ce que j’ai envie d’écrire. J’ai sacrifié des sorties avec les amis, des cinémas, des voyages, même des relations amoureuses. Mon besoin de temps a presque fini par devenir pathologique, avant que je retrouve un peu d’équilibre avec la vie de famille.</p>
<p>Mais le temps est-il mon Graal ou le moyen d’atteindre mon Graal ? Et la littérature ? Je ne vais pas me cacher, j’ai voulu rejoindre le cercle des auteurs, me mettre à leur suite, poursuivre l’exploration. La société me dit que j’ai échoué, mon degré de reconnaissance étant minuscule. Je n’ai glané aucun prix littéraire, aucun éloge, mais quelques lecteurs apprécient ce que j’écris, même si je les agace souvent (un auteur qui n’agace pas me paraît suspicieux — qui peut plaire à tous les coups à moins de se répéter ?).</p>
<p>Je peux tenter de répondre aux trois questions en plaçant la littérature comme Graal.</p>
<p>1/ Êtes-vous prêt à des sacrifices financiers pour votre Graal ? Oui, puisque mon besoin de temps était la condition nécessaire pour construire une œuvre.</p>
<p>2/ Êtes-vous prêt à être impopulaire ? J’ai tourné le dos à mes succès non littéraires. Le web et la politique (du temps du <em>Cinquième pouvoir</em>) ou la déconnexion (du temps de <em>J’ai débranché</em>). J’ai toujours dit ce que je pensais, quitte à froisser.</p>
<p>3/ Quand avez-vous sacrifié quelque chose pour votre choix pour la dernière fois ? Ma présence sur les réseaux sociaux privatifs, où j’avais de l’audience, à laquelle j’ai peu à peu tourné le dos parce qu’elle me détournait de la littérature pour me ramener à une morne moyenne. Les réseaux sociaux me devenaient nocifs et entravaient mon travail. En les quittant, j’ai perdu tout contact avec les groupes vélos où j’étais actif. J’ai fait passer la littérature avant le vélo.</p>
<h3>Mercredi 2, Balaruc</h3>
<p>Barthes : « Aujourd’hui la littérature est soutenue par une clientèle de <em>déclassés ;</em> nous sommes donc tous qui aimons la littérature des exilés sociaux et nous emportons la littérature dans le maigre bagage de cet exil. » Il remarque que les riches ne soutiennent plus la littérature. Les choses n’ont fait qu’empirer en presque cinquante ans. Les riches n’ont souvent plus d’éducation littéraire (ils soutiennent les arts plastiques parce que ça ne leur demande pas beaucoup de temps et offre une ostentation qui leur plaît, mais ni plus ni moins qu’une voiture de prix).</p>
<p>La bourgeoisie dont parle Barthes n’existe plus. Il y a la classe moyenne et les riches, souvent autoréalisés, qui ne s’inscrivent dans aucune tradition bourgeoise. Des esclaves émancipés, ou supposés émancipés, et qui justement obéissent aux règles imposées par la société, c’est-à-dire réussir monétairement, ce qui ne les rend pas heureux.</p>
<p>Nous autres lecteurs ne sommes ni grands bourgeois, ni petits bourgeois, nous ne sommes rien du tout.</p>
<hr/>
<p>Les IA nous réécriront. Elles nous actualiseront. Nos textes ne se démoderont jamais pour peu qu’ils ne le soient pas déjà.</p>
<h3>Jeudi 3, Balaruc</h3>
<p>La langue n’a plus aucune espèce d’importance. La langue est un ajustable, même en littérature.</p>
<h3>Lundi 7, Balaruc</h3>
<p>La plupart des auteurs contemporains ne s’inscrivent dans aucune filiation littéraire, sinon celle des autres contemporains dont ils adoptent les règles sans les questionner.</p>
<p>Barthes : « La filiation, ça veut dire accepter une certaine aristocratie de l’écriture. » Moi, fils de pêcheur, je me voudrais un aristocrate. Quelle prétention.</p>
<p>Katia, ma copine libraire, me dit que les lecteurs ne veulent plus que les nouveautés. « Je vais devoir retourner les Manchette parce que personne n’en veut. » Manchette est déjà trop ancien pour eux, trop décalé, trop littéraire. Ils veulent quelque chose de plus artificiel, de plus IA, de plus lisse.</p>
<p>Mallarmé : « L’homme peut être démocrate, l’artiste se dédouble et doit rester aristocrate. » Pas l’impression de me dédoubler, bien au contraire. Je tente de faire bloc contre les normes. À la norme démocratique, j’oppose l’auto-organisation utopique, et à la norme littéraire, définie par ce qui se vend, j’oppose ma liberté. C’est toujours ma liberté que j’oppose. Je suis un aristocrate libéré du regard des autres aristocrates, ou j’aimerais l’être.</p>
<p>J’ai l’impression de continuer à me construire. Tout juste si j’ai posé les fondations. Des amis de mon âge passent leur temps à regarder en arrière, je devrais dire d’anciens amis, moi, quand je me retourne, je vois les fondations sur lesquelles il me reste à construire.</p>
<hr/>
<p>Je lis le dernier cours de Barthes depuis quelques mois, et je prends conscience qu’il l’écrit comme j’écris mon blog, c’est-à-dire pour le donner peu de temps après sa conception, ce qui diffère d’une écriture littéraire où le texte a le temps de mûrir, surtout quand il doit passer à travers la chaîne du livre pour arriver jusqu’aux lecteurs, ce qui donne l’occasion de multiples repentis. Presque trois ans se seront écoulés entre l’écriture d’<em>Épicènes</em> et sa publication.</p>
<p>Ce roman n’est plus de moi, de celui que j’étais durant l’été 2022. Je me suis toujours dit que je pourrais le prolonger si des lecteurs y trouvaient quelques plaisirs (ou dérangements), mais je ne suis pas sûr d’en être capable : je me trouvais alors dans un état second, peut-être parce que je venais de terminer la suite de <em>Mon père, ce tueur</em>. J’ai tout de suite enchaîné.</p>
<figure class="image" id="image-2441-1"><img alt="Épicènes" class="paysage" decoding="async" height="3200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-04-22-185331-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/05/2025-04-22-185331-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/05/2025-04-22-185331-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/2025-04-22-185331-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Épicènes</figcaption></figure>
<hr/>
<p>Barthes : « Et au fond, les livres qui restent, ce sont des livres dont on peut encore désirer le langage. » Je crois tout ça terminé, ou en train de l’être, à moins que par refus des IA on en revienne à chercher une forme d’authenticité dans les textes écrits avant elles. Alors être les derniers témoins de l’écriture d’avant, ses derniers acteurs, parce qu’après nous, et déjà maintenant, cette écriture qui passe par un désir de langage n’existera plus.</p>
<p>Je lis les notes des jeunes auteurs sur Substack. Ils n’ont pas un désir de langage mais d’histoires, des histoires sans base formelle, des histoires pour séduire comme des blagues lâchées pour combler les vides des conversations (je déteste les raconteurs de blagues).</p>
<hr/>
<p>Un copain écrit la biographie d’un auteur oublié. Il commence par son enfance, certes fondatrice, mais dont on n’a rien à faire tant que nous ne nous intéresserons pas au personnage. La biographie d’un inconnu ne peut pas être chronologique. En tout cas, moi ça m’emmerde. Et j’ai publié une version chronologique de la vie d’Ératosthène, mais c’était un roman, je rêvais d’une grande histoire, pas d’une biographie. Pour une biographie j’aurais commencé par m’interroger sur les causes de son oubli.</p>
<h3>Mardi 8, Balaruc</h3>
<p>Il ne peut y avoir d’œuvre nouvelle pour soi-même, dit en gros Barthes, sans goût nouveau. Mais des goûts nouveaux ne sont-ils pas la conséquence de la curiosité ? Par exemple, pour moi, ces dernières années, le bikepacking, puis l’organisation d’évènements, puis Python, puis l’IA, surtout l’IA qui influence beaucoup ce que j’écris depuis deux ans.</p>
<p>Une œuvre nouvelle ne peut qu’être le double d’une transformation en soi. Écrire, c’est mettre en œuvre ses dernières découvertes. Et peut-être que cette mise en œuvre me manque dans la plupart des textes de mes contemporains. Ils n’écrivent pas suite à des épiphanies, alors que je n’écris qu’à leur gré. Le meilleur livre de mon copain Martinelli, c’est quand il parle de son cancer. On n’a pas d’autre choix que de prendre goût à ce qui nous arrive, même au creux de la douleur extrême.</p>
<p>Mais quand rien ne nous arrive, on finit par écrire que rien ne nous arrive, par écrire au sujet de l’écriture elle-même, on tourne à vide, autour de son impuissance à vivre. Peut-être que toujours quelque chose nous arrive : le vieillissement. J’ai encore du mal à y prendre goût, la disparition de certains désirs, l’apparition de certaines douleurs, tout ça ne m’inspire pas beaucoup.</p>
<p>Et me voilà au bout de <em>La préparation du roman</em> et de mon goût nouveau pour Barthes, ou plutôt de mon goût renouvelé pour Barthes. J’aime ces longues lectures lentes qui m’accompagnent dans mon carnet, et que bientôt j’oublierai pour d’autres tocades.</p>
<hr/>
<p>Je passe la journée à me battre avec <a href="https://flaubert.univ-rouen.fr/correspondance/correspondance/?tab=from&amp;page=1">les archives de la correspondance de Flaubert</a>, structurées comme si leurs auteurs refusaient que nous les exploitions, alors qu’ils sont universitaires payés par nous. Ces archives devraient être en open access et non défigurées par un site bourré de JS. On devrait pouvoir télécharger le tout en Markdown ou en JSON. Je passe plusieurs heures avant de créer un robot, tout ça pour finir par découvrir que les archives sont incomplètes par rapport aux diverses correspondances publiées.</p>
<figure class="image" id="image-2441-2"><img alt="Colza" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-04-08-164732-FrontignanetVilleneuve-ls-Maguelone.webp" srcset="/images_tc/2025/05/2025-04-08-164732-FrontignanetVilleneuve-ls-Maguelone.webp 1600w, /images_tc/2025/05/2025-04-08-164732-FrontignanetVilleneuve-ls-Maguelone-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/2025-04-08-164732-FrontignanetVilleneuve-ls-Maguelone-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Colza</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2441-3"><img alt="Colza" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-04-08-164747-FrontignanetVilleneuve-ls-Maguelone.webp" srcset="/images_tc/2025/05/2025-04-08-164747-FrontignanetVilleneuve-ls-Maguelone.webp 1600w, /images_tc/2025/05/2025-04-08-164747-FrontignanetVilleneuve-ls-Maguelone-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/2025-04-08-164747-FrontignanetVilleneuve-ls-Maguelone-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Colza</figcaption></figure>
<h3>Mercredi 9, Balaruc</h3>
<p>Je commence <em>A swim in a pond in the rain</em> de George Saunders, réputé un chef-d’œuvre de creative writing.</p>
<p>« The Russians […] seemed to regard fiction not as something decorative but as a vital moral-ethical tool. They changed you when you read them, made the world seem to be telling a different, more interesting story, a story in which you might play a meaningful part, and in which you had responsibilities. »</p>
<p>Saunders dit qu’il veut comprendre ce qu’il ressent en lisant et ce qui le fait ressentir, il veut voyager à travers ses émotions et ce qui les provoque. J’ai toujours de la réserve pour cette approche. Je m’appuie uniquement sur les émotions ressenties quand j’écris, sur l’énergie qui m’habite, qui j’espère atteindra le lecteur, je ne pense pas plus loin. Je ne veux pas manipuler. Je coupe beaucoup, de peur d’ennuyer, c’est la seule émotion du lecteur que je redoute. Avec Saunders, je commence donc un voyage potentiellement perturbant.</p>
<p>« To study the way we read is to study the way the mind works: the way it evaluates a statement for truth, the way it behaves in relation to another mind (i.e., the writer’s) across space and time. »</p>
<h3>Vendredi 11, Balaruc</h3>
<figure class="image" id="image-2441-4"><img alt="Voiliers" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-04-11-101927-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/05/2025-04-11-101927-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/05/2025-04-11-101927-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/2025-04-11-101927-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Voiliers</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2441-5"><img alt="Voiliers" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-04-11-101942-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/05/2025-04-11-101942-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/05/2025-04-11-101942-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/2025-04-11-101942-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Voiliers</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2441-6"><img alt="Voiliers" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-04-11-101948-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/05/2025-04-11-101948-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/05/2025-04-11-101948-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/2025-04-11-101948-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Voiliers</figcaption></figure>
<h3>Samedi 12, Balaruc</h3>
<p>Saunders explique que si une histoire commence par « Il était une fois un garçon qui avait peur de l’eau », on passe d’une infinité de possibles (ou d’un absolu néant) à une attente : on comprend que le garçon aura des problèmes avec l’eau. Cette attente met en route l’histoire pour le lecteur en créant en lui un désir. C’est évident mais je n’avais jamais pensé de cette façon à la nécessité de caractériser les personnages.</p>
<p>Me semble que la première phrase du prologue de <em>Rush</em> fait le job : « Tu as déjà eu l’impression de vivre dans une histoire, comme si quelqu’un d’autre écrivait ta vie ? » tout comme la première phrase proprement dite du roman « Roc Cardinal était nostalgique d’une époque qu’il n’avait pas connue… », où on comprend que cette nostalgie va lui jouer des tours. Je parcours plus loin le texte et me rends compte que j’applique la règle de Saunders sans même y penser. C’est sans doute un implicite narratif. Début d’<em>Épicènes</em> : « Tout commença par une blague. Ils étaient à la plage. Elle attendait qu’il lui dise « Je t’aime »… » Encore une fois j’introduis immédiatement une tension.</p>
<p>Mais quand je regarde <em>Ératosthène</em>, rien de tel, le roman commence par une longue description, comme si l’histoire refusait de se mettre en route. Suis-je devenu un meilleur raconteur avec les années ? Peut-être que je me préoccupe de vous plus qu’avant. Peut-être que je deviens plus conventionnel.</p>
<h3>Dimanche 13, Balaruc</h3>
<p>Saunders dissèque une nouvelle de Tchekhov peut-être comme Tchekhov lui-même en aurait été incapable. Je doute que ce travail ait de l’utilité pour faire d’un auteur un meilleur auteur (mais paradoxalement elle me donne envie d’écrire des histoires). Je n’imagine personne travailler de cette façon. Nous écrivons par passion, nécessité, enthousiasme ou désespoir. Si par malheur nous entrons dans un processus réflexif tel celui mis en œuvre par Saunders, nous cessons d’écrire. L’analyse de Saunders est imparable, magnifique, mais elle ne dit rien du processus mis en œuvre pour écrire l’œuvre qu’il analyse.</p>
<hr/>
<p>Il pleuvait, pas de vélo, pas de jardinage, pas d’envie, j’ai regardé Paris-Roubaix et j’ai fini par me sentir minable, sale, comme si j’avais jeté à la poubelle des heures de vie. Longtemps que je n’avais pas ressenti un tel avilissement (en même temps, j’ai fait d’autres choses — bricolé mon site, ma newsletter, sans que ce soit suffisant pour justifier mon abandon).</p>
<figure class="image" id="image-2441-7"><img alt="Brume" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-04-13-121357-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/05/2025-04-13-121357-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/05/2025-04-13-121357-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/2025-04-13-121357-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Brume</figcaption></figure>
<h3>Mercredi 16, Balaruc</h3>
<p>Mon état léthargique se prolonge, je n’y suis pas habitué. C’est souvent signe d’une gestation inconsciente. De tels moments précèdent mes phases créatives. Je ne parviens pas à boucler <em>Le Livre contre-attaque</em>, j’ai écrit ce texte en cinq jours, depuis il me résiste, quelque chose n’y fonctionne pas, un mot, technofascisme, trop daté, qui ne dit pas ce qui nous arrive, et je ne trouve rien de satisfaisant. Un texte bloqué par un seul mot à inventer (et les IA ne m’aident pas, tirant tout vers le bas, vers le médiocre).</p>
<p>Puis, maintenant que j’ai mes exemplaires d’<em>Épicènes</em>, je pense à la sortie du texte, au silence assourdissant qui l’accompagnera probablement, à tout ce travail, et plus que le mien à tout le travail des copains éditeurs. Que faire pour être lus, pour que nous soyons lus ?</p>
<p>Je suis moins exposé aux réseaux sociaux algorithmiques et à leurs surenchères narcissiques mais il me suffit de passer chez Katia pour voir la surproduction textuelle. Nous sommes malades. Nous ne pouvons pas nous empêcher de produire (de reproduire).</p>
<figure class="image" id="image-2441-8"><img alt="Soir" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-04-16-203125-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/05/2025-04-16-203125-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/05/2025-04-16-203125-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/2025-04-16-203125-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Soir</figcaption></figure>
<h3>Jeudi 17, Balaruc</h3>
<p>Je viens de passer deux jours à tenter de créer une mise en page avec Scribus, logiciel de PAO libre qui m’a fait toucher les imites du libre : pas de communauté, pas d’interface moderne, manque la plupart des fonctionnalités élémentaires sur InDesign, librairie python indigente…</p>
<h3>Vendredi 18, Balaruc</h3>
<figure class="image" id="image-2441-9"><img alt="Neige" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-04-18-130251-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/05/2025-04-18-130251-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/05/2025-04-18-130251-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/2025-04-18-130251-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Neige</figcaption></figure>
<h3>Samedi 19, Balaruc</h3>
<p>J’ai toujours eu du mal à comprendre pourquoi beaucoup de gens croient en Dieu, quand on voit combien il existe de souffrance (et nous finissons tous par souffrir un jour ou l’autre, pour certains ça commence tôt). Si un dieu autorise de telles choses, c’est un dieu pervers qui ne mérite aucun respect. Les théologiens ont tenté de détruire cet argument en faveur de l’athéisme, mais aucun n’a été convaincant. Ils ne trouvent qu’à promettre une vie heureuse après. Des charlatans qui utilisent cet argument pour s’acheter des privilèges tout de suite. Payez-moi et mon dieu illusoire veillera à vos âmes plus tard. Quelle escroquerie ! Elle dure depuis des millénaires.</p>
<p>Mais pourquoi je pense à ça aujourd’hui, ce matin ? Voilà qui m’intéresse plus que le sujet même. Peut-être parce que ma fatigue se prolonge, parce que je manque de force pour outrepasser les dérangements du monde, parce qu’Isa est malade. J’avais plusieurs projets, je faisais feu de tout bois, et ma belle mécanique s’enraye. J’en suis réduit à bricoler des bouts de codes. J’en arrive là quand je doute du pouvoir de la littérature. Peut-être que les autres se mettent à croire en dieu quand ils en arrivent là, quand ils n’avancent plus, quand ils ne voient plus d’issue, alors croire à une chose qui n’existe pas suffit à leur redonner du courage et ils s’accrochent à cette chose, ils en font une vérité.</p>
<p>Croire en Dieu sauve, parce que croire suffit à faire exister et à soulager. C’est de la magie pour illusionner le cerveau. La seule réalité reste celle de la croyance, non celle de son objet. La croyance est une puissance. Et dès que je doute de la littérature, dès qu’elle ne me fait plus vibrer, je déprime. La littérature n’existe pas plus que dieu. Deux mots pour désigner le même leurre.</p>
<h3>Lundi 21, Balaruc</h3>
<p>J’ai quitté Facebook, mais je continue de recevoir des mails de relance de Facebook. Je me désabonne et toujours des mails arrivent. Il est impossible de quitter ces machins et c’est la preuve ultime de leur dangerosité. Rien de ce que j’ai posté sur Facebook n’a disparu de Facebook depuis mon départ me disent les amis encore sur le réseau.</p>
<hr/>
<p>Faute du bon mot dans <em>Le Livre contre-attaque</em>, j’y parle de la chose dans laquelle nous vivons, dans laquelle nous plongeons de plus en plus irrémédiablement, où nous nous vautrons même. Benjamin me raconte que Claude Lanzmann a durant des années parlé de la chose pour désigner la <em>Shoah</em>. Dans <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Shoah">Wikipédia</a> : « Si j’avais pu ne pas nommer ce film, je l’aurais fait. Comment aurait-il pu y avoir un nom pour nommer un évènement sans précédent dans l’histoire ? Je disais « la chose ». […] Ce sont des rabbins qui ont trouvé le nom de <em>Shoah</em>. Mais cela veut dire anéantissement, cataclysme, catastrophe naturelle. <em>Shoah</em>, c’est un mot hébreu que je ne comprends pas. Un mot opaque que personne ne comprendra. Un acte de nomination radicale. Un nom qui est passé dans la langue, sauf aux États-Unis ».</p>
<p>J’en suis là, cherchant à parler d’une chose incomprise, parce qu’elle nous arrive et que nous ne pouvons encore la raconter même si nous en ressentons la vague de fond. Je viens de lire <a href="https://america2.news/convergence-is-here-and-were-not-prepared/">un article qui voit ce mouvement comme irréversible</a>. Je me demande si je ne dois pas faire de mon texte un Work In Progress, ne pas attendre pour le publier, le diffuser tout de suite. En son état de chose.</p>
<h3>Mardi 22, Balaruc</h3>
<p>Une autrice parle de quitter Substack. Je lui écris : « Il est bon ton post, mais fuir pour Ghost je comprendrais, fuir pour TikTok, là c’est la régression, non ? Surtout en termes politiques, philosophiques, éthiques… Vendre ne devrait être que subsidiaire dans nos décisions (et c’est parce que ça ne l’est pas que le monde part en vrille). »</p>
<p>Sa réponse : « Ça je le comprends parfaitement, mais l’écriture est mon boulot à plein temps et je ne peux pas me passer des réseaux sociaux pour le moment, même s’ils sont problématiques. Ça m’ennuie beaucoup mais sans ça, je peux mettre la clef sous la porte (et comme je dis toujours, n’ayant aucun diplôme ni aucune expérience professionnelle en salariat, je peux juste aller travailler à McDo… ce qui remplace un peu la peste par le choléra). De plus, je ne fuis pas vers TikTok, qui ne fait que se rajouter à mes plateformes : je compte aller vers une plateforme de newsletters pour remplacer Substack (et d’ailleurs je dois étudier Ghost!) »</p>
<p>Tant d’auteurs me répètent la même chose, tant de gens devaient la répéter aux résistants durant la Seconde Guerre mondiale. Notre gagne-pain devrait toujours passer après nos valeurs, du moins dans une société avancée où nous nous battons pour qu’elle continue d’avancer.</p>
<hr/>
<p>Dans son chapitre 2, Saunders s’attaque aux <em>Chanteurs</em> de Tourgueniev, une nouvelle qui prend le contre-pied de celle de Tchekhov. J’ai lu les onze premières pages sans comprendre, et je n’aurais sans doute pas poursuivi la lecture si je n’avais pas attendu l’analyse de Saunders. Onze pages de description d’un village, d’un bistrot, de ses clients, avant qu’enfin deux chanteurs s’affrontent en une apothéose flamboyante. J’ai pensé à <em>Andreï Roublev</em>, le chef-d’œuvre de Tarkovski : trois heures de noir et blanc cryptique jusqu’à ce que les couleurs explosent et provoquent en moi une émotion presque intolérable lorsque j’ai vu le film pour la première fois au Cosmos, à Paris.</p>
<p>Sommes-nous encore capables d’accepter de telles œuvres qui prennent leur temps ? J’ai quelques doutes. Lecteurs impatients, auteurs impatients. Dans la nouvelle de Tourgueniev tout se justifie <em>a posteriori</em>, la moindre ligne de la longue introduction rend possible l’apothéose. Les personnages sont décrits avec minutie parce que nous allons ressentir la performance du dernier chanteur à travers leurs émotions.</p>
<p>Saunders réaffirme le principe de l’efficacité impitoyable. Tout élément d’une histoire doit servir un objectif précis. Rien n’existe par hasard ou simplement pour documenter. Je joue de ce principe dans <em>Rush</em>. C’est un moyen pour Roc de questionner sa réalité. Si rien n’est là par hasard, il en conclut être dans un roman. Mais quand je regarde l’étang ce matin, et les bouées blanches baliser le filet de Walter devant la maison, je me dis qu’elles n’ont aucune influence dans ma vie, et pourtant elles en ont une puisque je parle d’elles.</p>
<p>Restent les immeubles lointains de Sète. Leurs cubes ressemblent à des touches de piano plus ou moins enfoncées. Peu importe l’accord joué. Beaucoup de documentation m’entoure, trop pour que je sois dans un roman, ou alors il s’agit d’une œuvre monstrueuse. Peut-être que les réseaux sociaux nous plongent dans un roman, une narration folle, dont pour la plupart nous n’arrivons plus à nous arracher. Et ce ne serait qu’un début, et depuis des millénaires nous vivrions dans une simulation qui ne commencerait qu’à nous devenir apparente au moment où nous deviendrons, à l’intérieur d’elle, capables de la reproduire.</p>
<h3>Jeudi 24, Balaruc</h3>
<p>Après ma décision de publier en libre <em>Le Livre contre-attaque</em>, tout en proposant une panoplie d’outils pour générer ce livre et d’autres, un ami me dit que la plupart des auteurs ne comprendront pas de quoi je parle. Il me semble qu’il faut au moins sentir les possibilités, sinon comment être dans l’époque, en deviner les enjeux sous-jacents ? Nous vivons un temps façonné par la technologie et je ne comprends pas comment on peut se satisfaire d’en ignorer les mécanismes, ou au minimum les principes, quand on tente d’écrire ce monde, ou ceux qui pourraient le suivre.</p>
<p>J’essaie d’expliquer, je fais tout ce que je peux pour dire, et je sens bien le refus, voire le rejet. Je ne suis qu’un geek. Mais la chose gronde cette fois en partie à cause de la technologie, ou du moins la technologie lui donne sa forme et il sera impossible de la combattre sans cette prise de conscience.</p>
<p>Un temps, les littéraires étaient les rois, et la formation littéraire et la maîtrise du latin indispensables. Aujourd’hui, la sélection s’effectue par les maths à l’école, mais la tentation est grande de revenir aux lettres plus tard, alors les gens de lettres passent à côté de l’époque trop souvent, parce qu’elle s’écrit dans d’autres codes.</p>
<hr/>
<p>Chapitre 3, Saunders s’attaque à <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Douchetchka"><em>Douchetchka</em></a> de Tchekhov. Je viens de lire la nouvelle dont la structure m’a fait penser à celle du <em>Boléro</em> de Ravel, répétition du même thème, sans grande surprise au fil de la narration, sans me mettre en attente de quoi que ce soit. Lecture agréable mais en rien bouleversante, qui se termine par un coup de théâtre discret, d’une élégance certaine, quand le cycle se rompt. Je me demande ce que Saunders tirera de ce texte comme leçons narratives. C’est une lecture jeu. La nouvelle devient une devinette. J’ai vu juste, j’ai gagné. Une idée me vient : écrire sept nouvelles qui reprennent la structure des sept nouvelles analysées par Saunders.</p>
<h3>Vendredi 25, Balaruc</h3>
<p>J’ai longtemps été naïf, à croire que l’exponentialisation des technologies impliquait une exponentialisation humaine (de notre bonheur, de notre créativité, de notre génie). C’est surtout notre connerie qui est exponentialisée. Tout ce que nous gagnons d’un côté, nous le perdons de l’autre, comme si nous restions accrochés à une moyenne désespérante.</p>
<hr/>
<p>Le livre de Saunders est passionnant parce qu’écrit par un écrivain et non un prof de littérature. Saunders écrit lui-même et il fait la différence entre ses analyses et la façon dont les auteurs sont arrivés aux résultats analysés. Tchekhov a créé une « pattern story » sans avoir eu besoin de créer un pattern au préalable. Quand nous écrivons, ce que nous écrivons nous échappe, au mieux nous en prenons conscience a posteriori.</p>
<p>Par exemple, <em>Épicènes</em> est une « pattern story », un boléro, avec le même thème qui revient et qui chaque fois prend un tour différent. Le pattern place le lecteur dans la position de l’attente. Est-ce que ça va encore se répéter ? Dans <em>One Minute</em>, le pattern, c’est le black-out, chaque minute terminée par le même évènement, mais chaque fois on y arrive de façon différente ce qui implique une nouvelle interprétation, donc un certain effort intellectuel, pour moi indispensable quand je lis.</p>
<hr/>
<p>Saunders résume :  « To our accruing list of universal laws of fiction (Be specific! Honor efficiency!), which, by the way, we should continually remind ourselves to distrust, we might add: Always be escalating. That’s all a story is, really: a continual system of escalation. A swath of prose earns its place in the story to the extent that it contributes to our sense that the story is (still) escalating. »</p>
<figure class="image" id="image-2441-10"><img alt="Sète" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-04-25-133301-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/05/2025-04-25-133301-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/05/2025-04-25-133301-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/2025-04-25-133301-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Sète</figcaption></figure>
<h3>Samedi 26, Balaruc</h3>
<p>Pour un romanesque non héroïque. Parce que tant que les romans célébreront les héros, grands ou petits, glorieux ou décadents, nous attendrons le grand jour où un personnage historique se dressera pour nous guider. Les romans sont trop souvent impérialistes. Ils miment la prise de pouvoir, au mieux démocratique, encore que rarement. À la recherche d’un romanesque de la coopération, de l’entraide, du vivre ensemble, du faire ensemble. Un romanesque qui pourrait donner envie d’un autre monde, donner envie aux lecteurs de le construire, plutôt que de le rêver. Je ne suis pas allé assez loin avec <em>One Minute</em>, j’ai cassé la mécanique héroïque, mais pas construit. J’ai montré que l’histoire n’avait pas besoin d’un héros, mais je n’ai pas réussi à transformer les lecteurs en héros.</p>
<p>Je déteste les périodes électorales parce que les électeurs espèrent qu’un tel ou une telle changera leur vie. Ils se croient dans un roman et en cherchent le héros. Nous ne changerons la politique qu’en changeant d’abord nos romans. Je veux moi-même être le héros, tout ça peut-être parce que j’ai été joueur de jeu de rôle, parce que j’ai appris à vivre mes aventures.</p>
<hr/>
<p><a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Tour_d%27abandon">Tour d’abandon</a>, où on abandonnait les bébés quand on ne pouvait par les élever. Il commença son aventure dans une tour d’abandon…</p>
<h3>Lundi 28, Balaruc</h3>
<figure class="image" id="image-2441-11"><img alt="Sète" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-04-28-181345-Marseillan.webp" srcset="/images_tc/2025/05/2025-04-28-181345-Marseillan.webp 1600w, /images_tc/2025/05/2025-04-28-181345-Marseillan-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/2025-04-28-181345-Marseillan-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Sète</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2441-12"><img alt="Bellevue" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-04-28-181351-Marseillan.webp" srcset="/images_tc/2025/05/2025-04-28-181351-Marseillan.webp 1600w, /images_tc/2025/05/2025-04-28-181351-Marseillan-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/2025-04-28-181351-Marseillan-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Bellevue</figcaption></figure>
<h3>Mardi 29, Montpellier</h3>
<p>Il y a trois ans, quasi jour pour jour, je déposais Tim devant la fac de sciences pour le concours Polytech. Aujourd’hui, je répète le rituel avec Émile, puis marche jusqu’au jardin des plantes, m’installe sur banc pour rêvasser, peut-être écrire.</p>
<p>Sur le banc voisin, une femme accable son compagnon de reproches. L’homme répond vite, puis reste silencieux pendant que la femme s’effondre en larmes : « Me poser ? Seule dans un appartement ? Tout l’hiver ? Me poser ? »</p>
<p>Sur mon banc, à l’autre bout, une femme bronchiteuse lit un Musso. Elle allume une clope, alors je déguerpis, plus profond dans le jardin, sur un banc de pierre, à l’ombre parce que le soleil frappe déjà fort.</p>
<p>Saunders parle de l’économie du récit. Je ne respecte aucune règle dans le carnet. Je me demande pourquoi vous le lisez. De phrase en phrase, je ne provoque aucune attente, ne pose aucune question, me contentant de partager mes états de conscience. Ce partage est peut-être ce qui différencie la littérature du storytelling. Partager pour entrer en résonance. Augmenter sa vie de celle d’un autre.</p>
<p>Quand j’étais dans ce jardin, au printemps 2022, j’ignorais que j’utiliserais mes souvenirs dans le premier chapitre d’<em>Épicènes</em>. J’ai tendance à tout capturer, à tout ingérer. Je n’ai pas besoin de noter, juste de me laisser pénétrer, puis ça revient, ça s’impose.</p>
<p>J’ai perdu l’habitude des déambulations littéraires, de partir à la pêche. Impression de ne plus avoir de temps, de manquer de l’oisiveté nécessaire à l’épanouissement du carnet. Plus je vieillis, moins j’ai de temps, c’est une observation strictement mathématique. Le temps restant à vivre pèse sur le temps vécu, plus le premier s’allège, plus le second accélère. Ou plutôt le temps vécu provoque l’accélération du temps restant à vivre. Il serait logique d’inverser cette physique. De partir en promenade souvent, pas à vélo, le vélo est trop physique, trop rapide, pas propice à l’écriture.</p>
<p>« Papa, ne me raccroche pas au nez comme ça », dit un étudiant à son téléphone, de l’autre côté de l’allée. On a beau s’aimer, on arrive trop souvent à se faire du mal. Cet homme et cette femme, ce fils et ce père, cette bronchiteuse fumeuse, je m’attarde sur eux et non sur ceux qui rient, s’aiment, refont le monde.</p>
<figure class="image" id="image-2441-13"><img alt="Jardin des Plantes" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-04-29-133044-JardinsdesPlantes.webp" srcset="/images_tc/2025/05/2025-04-29-133044-JardinsdesPlantes.webp 1600w, /images_tc/2025/05/2025-04-29-133044-JardinsdesPlantes-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/2025-04-29-133044-JardinsdesPlantes-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Jardin des Plantes</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2441-14"><img alt="Jardin des Plantes" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-04-29-135847-JardinsdesPlantes.webp" srcset="/images_tc/2025/05/2025-04-29-135847-JardinsdesPlantes.webp 1600w, /images_tc/2025/05/2025-04-29-135847-JardinsdesPlantes-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/2025-04-29-135847-JardinsdesPlantes-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Jardin des Plantes</figcaption></figure>]]></description><guid isPermaLink="false">https://tcrouzet.com/2025/05/02/avril-2025/</guid><enclosure url="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-04-11-101927-lamaison.webp" length="0" type="image/webp"/><pubDate>Fri, 02 May 2025 09:00:00 +0200</pubDate></item><item><title>Géolocalisez vos aventures avec GeoZéfal</title><link>https://tcrouzet.com/2025/04/30/geolocaliser-aventures/</link><description><![CDATA[<img alt="Géolocalisez vos aventures avec GeoZéfal" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/geozefal02.webp"/><p>Pour partager sa progression sur une trace, rassurer la famille, savoir où en sont les autres cyclistes, il existe pas mal de solutions, la plupart payantes, et parmi les gratuites aucune qui ne faisait exactement ce dont j’avais besoin pour <a href="https://727bikepacking.fr/">les 727</a>. C’est ainsi que je me suis mis à développer <a href="https://github.com/tcrouzet/geogram">Geogram, un solution gratuite et libre</a>.</p>
<figure class="image" id="image-2440-1"><img alt="Testé durant le g727 en 2024" class="paysage" decoding="async" height="1630" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/geozefal01.webp" srcset="/images_tc/2025/04/geozefal01.webp 1600w, /images_tc/2025/04/geozefal01-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/geozefal01-250.webp 250w" width="2058"/><figcaption class="legend legend-right">Testé durant le g727 en 2024</figcaption></figure>
<p>Depuis l’automne 2024, Zéfal est devenu partenaire en finançant l’hébergement de l’application, désormais accessible à l’adresse <a href="https://geo.zefal.com/">geo.zefal.com</a>. Durant l’hiver, j’ai repris le code pour transformer Geogram en une web app, c’est-à-dire une application à part entière qui peut-être <a href="https://geo.zefal.com/help">appelée depuis une icône sur l’écran d’un mobile</a> (solution adoptée, par <a href="https://www.visugpx.com/">VisuGPX</a> par exemple)</p>
<p>Une web app ne nécessite pas de passer par les stores, de payer une contribution aux opérateurs et permet un développement ouvert. C’était pour une offre gratuite le meilleur choix, même si les possibilités d’accéder aux ressources système sont plus limitées qu’avec des app natives.</p>
<p>J’en ai profité pour rendre Geogram indépendant de la messagerie Telegram. On peut directement créer des routes ou en rejoindre tout en invitant des amis partagés nos aventures, mais rien n’empêche d’associer un canal Telegram à une route Geogram. J’ai tenté de proposer le meilleur des deux mondes.</p>
<p>Si vous utilisez la web app, n’hésitez pas à me signaler les bugs ou à me suggérer des améliorations. <a href="https://geo.zefal.com/help">Si des fonctions vous paraissent obscures, j’essaierais de mieux les expliquer dans l’aide.</a>.</p>
<p>Le 8 mai, nous partons sur <a href="https://727bikepacking.fr/727/">le o727 2025</a> et vous pourrez nous suivre sur <a href="https://geo.zefal.com/o727-2025">la page dédiée de Geogram</a>. De même, Zéfal organise tout au long de l’année le <a href="https://tourmagne.bike/">Challenge Tour Magne</a>, <a href="https://geo.zefal.com/tourmagne-live">aussi sur Geogram</a>. À vous d’ajouter vos voyages, de les rendre publics ou de les garder privés.</p>
<figure class="image" id="image-2440-2"><img alt="GeoZéfal sur mon iPhone" class="portrait small" decoding="async" height="2622" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/suiphone.webp" srcset="/images_tc/2025/04/suiphone.webp 1600w, /images_tc/2025/04/suiphone-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/suiphone-250.webp 250w" width="1206"/><figcaption class="legend legend-center">GeoZéfal sur mon iPhone</figcaption></figure>]]></description><guid isPermaLink="false">https://tcrouzet.com/2025/04/30/geolocaliser-aventures/</guid><enclosure url="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/geozefal02.webp" length="0" type="image/webp"/><pubDate>Wed, 30 Apr 2025 20:00:00 +0200</pubDate></item><item><title>Prompt ingénieur, c’est terminé</title><link>https://tcrouzet.com/2025/04/29/nouveau-paradigme/</link><description><![CDATA[<img alt="Prompt ingénieur, c’est terminé" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-04-29-184101.webp"/><p>Depuis le lancement public de ChatGPT, on nous rabâche les oreilles avec les bonnes façons de prompter les IA, comme s’il existait des recettes miracles, surtout pour les faire écrire à notre place. <a href="https://www.techrepublic.com/article/news-prompt-engineering-ai-jobs-obsolete/">Le métier de prompt ingénieur est déjà obsolète</a>, parce que les LLM nous comprennent de mieux en mieux, à condition de leur soumettre des données structurées.</p>
<p>Structurer des données revient à créer des dataset comme ceux utilisés pour entraîner les modèles. Un des formats les plus simples est le XML : on encadre les données par des balises de son choix pour aider le prompt à les retrouver et les interpréter.</p>
<figure class="image" id="image-2439-1"><img alt="XML de ma newsletter" class="paysage" decoding="async" height="1166" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/xmlex.webp" srcset="/images_tc/2025/04/xmlex.webp 1600w, /images_tc/2025/04/xmlex-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/xmlex-250.webp 250w" width="1604"/><figcaption class="legend legend-right">XML de ma newsletter</figcaption></figure>
<p>Pour illustrer cette stratégie, voici comment je construis <a href="https://tcrouzet.substack.com/s/de-ma-terrasse">De ma terrasse</a>, ma newsletter hebdomadaire. Depuis 2015, chaque fois que je lis un article intéressant, je le bookmarque. Pour cette tâche, qui se résume à mémoriser une adresse web, j’ai longtemps utilisé des applications, jusqu’à découvrir qu’elles accaparaient mes données et rendaient leur exploitation délicate, à moins de payer (rien de neuf sous le soleil).</p>
<p>J’ai fini par mettre en place une méthode gratuite, ouverte et beaucoup plus efficace.</p>
<p>1/ <a href="https://tcrouzet.com/2024/12/25/un-an-avec-obsidian/">Obsidian</a> offre la possibilité de créer des daily notes quasi automatiquement. J’ai défini le format des noms de fichier (date et heure, par exemple 2025-04-29-0904.md) et leur localisation dans un vault enregistré sur iCloud pour qu’il soit accessible sur mon Mac et mon iPhone.</p>
<figure class="image" id="image-2439-2"><img alt="Options Obsidian" class="paysage" decoding="async" height="982" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/daylynote.webp" srcset="/images_tc/2025/04/daylynote.webp 1600w, /images_tc/2025/04/daylynote-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/daylynote-250.webp 250w" width="2118"/><figcaption class="legend legend-right">Options Obsidian</figcaption></figure>
<p>2/ Quand je lis un article intéressant sur mon iPhone, je le bookmarque en utilisant le bouton de partage. Quand Obsidian s’ouvre, je crée une nouvelle daily note en cliquant sur Today’s daily note.</p>
<figure class="image" id="image-2439-3"><img alt="" class="portrait" decoding="async" height="2622" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/sergent.webp" srcset="/images_tc/2025/04/sergent.webp 1600w, /images_tc/2025/04/sergent-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/sergent-250.webp 250w" width="2420"/><figcaption class="legend legend-center"></figcaption></figure>
<p>3/ Je me retrouve avec un document Markdown minimaliste, qui comporte uniquement le lien vers l’article. Je peux commenter à la suite.</p>
<p>4/ Comme les articles disparaissent souvent, j’ai créé un script Python qui parcourt mes daily notes et charge les articles pointés. J’archive donc tout ce que je lis en texte intégral, ce qui me permet d’effectuer des recherches sur ce corpus.</p>
<figure class="image" id="image-2439-4"><img alt="Un article sauvegardé" class="paysage" decoding="async" height="1778" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/obsidian-dayly.webp" srcset="/images_tc/2025/04/obsidian-dayly.webp 1600w, /images_tc/2025/04/obsidian-dayly-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/obsidian-dayly-250.webp 250w" width="3014"/><figcaption class="legend legend-right">Un article sauvegardé</figcaption></figure>
<p>5/ Avant de fabriquer, ma newsletter hebdomadaire, je génère un XML qui pour chaque article crée un enregistrement avec lien, titre, texte intégral.</p>
<figure class="image" id="image-2439-5"><img alt="Python de création XML" class="paysage small" decoding="async" height="856" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/python-news.webp" srcset="/images_tc/2025/04/python-news.webp 1600w, /images_tc/2025/04/python-news-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/python-news-250.webp 250w" width="950"/><figcaption class="legend legend-center">Python de création XML</figcaption></figure>
<p>6/ Je n’utilise l’IA, Claude en l’occurrence, que pour la mise en forme. Je lui colle le prompt après avoir uploadé le XML.</p>
<figure class="image" id="image-2439-6"><img alt="Pompt" class="paysage small" decoding="async" height="1300" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/prompt.webp" srcset="/images_tc/2025/04/prompt.webp 1600w, /images_tc/2025/04/prompt-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/prompt-250.webp 250w" width="1438"/><figcaption class="legend legend-center">Pompt</figcaption></figure>
<p>7/ Claude génère un fichier Markdown qu’il me suffit de relire et corriger avant de le publier.</p>
<p>Le résultat est meilleur depuis que j’ai ajouté les articles intégraux dans le XML. Claude peut effectuer des résumés pertinents, qu’il m’est facile d’ajuster puisque j’ai déjà lu les articles. Il ne me faut qu’une vingtaine de minutes pour éditer et publier la newsletter, ce qui m’aurait demandé plusieurs heures par le passé (et m’a toujours dissuadé de partager mes lectures).</p>
<p>La technique présentée marche aussi bien pour l’écriture d’un roman : le XML peut contenir les chapitres déjà écrits et le plan des suivants, la description des personnages, des lieux… Mieux on structure les données, plus on a de chances d’obtenir des réponses pertinentes. Les LLM avancés acceptent des fenêtres de 200K tokens. On peut donc créer des XML de presque 1 Mo.</p>
<p>Pour les curieux, <a href="https://github.com/tcrouzet/papers">je partage mon code sur GitHub</a>. En plus de mes daily notes, il prend en compte les liens Mastodon.</p>
<p>Ce qui valait il y a un an ou deux est déjà périmé. Le problème n’est donc plus de prompter les IA, mais de leur fournir les bonnes données pour qu’elles puissent travailler. Encore une fois, leurs nouvelles capacités nous forcent à repenser ce qui est proprement humain. Je me suis attelé à cette tâche avec <em>Rush</em>, sortie en novembre 2025 chez PVH, et je ne peux avancer dans cette quête qu’en tentant de voir de quoi les LLM sont capables (et incapables, ça va de soit).</p>]]></description><guid isPermaLink="false">https://tcrouzet.com/2025/04/29/nouveau-paradigme/</guid><enclosure url="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-04-29-184101.webp" length="0" type="image/webp"/><pubDate>Tue, 29 Apr 2025 19:00:00 +0200</pubDate></item></channel></rss>