<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0"><channel><title>feed - Thierry Crouzet</title><link>https://tcrouzet.com/feed.xml</link><description>Derniers articles de Thierry Crouzet</description><atom:link href="https://tcrouzet.com/feed.xml" rel="self"/><docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs><generator>python-feedgen</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Fri, 24 Jan 2025 20:34:59 +0100</lastBuildDate><item><title>Le technofascisme est-il une fatalité ?</title><link>https://tcrouzet.com/2025/01/24/technofascisme/</link><description><![CDATA[<p>Depuis le salut nazi de l’autre zigue, ou son semblant de salut nazi, on s’ameute sur les réseaux sociaux technofascistes pour crier au technofascisme. C’est bien de s’éveiller en 2025, mais le mal ne fait que gonfler depuis des années. Bonne nouvelle : nous sommes armés pour lutter, si nous le voulons. Mais crier aux loups chez les loups est-ce la meilleure défense possible ?</p>
<p>Une remarque préliminaire. Plus on centralise, plus on place le pouvoir entre quelques mains et engendre une oligarchie puissante. <a href="https://www.openculture.com/2024/11/umberto-ecos-list-of-the-14-common-features-of-fascism.html">Dans ses quatorze points communs à tous les fascismes</a>, Umberto Ecco n’a pas listé la centralisation, mais il aurait pu, tant elle m’apparaît consubstantielle du développement du fascisme qui implique un pouvoir démesuré assuré par une minorité, accompagné d’une réduction des libertés élémentaires, à commencer par la liberté de penser, ce qui va souvent de pair avec un lavage de cerveau des populations pour assurer leur passivité. Quand la centralisation s’accroît, les chances de la survenue du fascisme augmentent en même temps que les contre-pouvoirs s’amenuisent. Par exemple, la centralisation facilite la propagation des discours populistes, des théories du complot et des autres maux listés par Umberto Ecco.</p>
<h3>Comment en est-on arrivé là ?</h3>
<p><strong>∼1960</strong>. Dès sa naissance, internet s’appuie sur un protocole <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Unicast">unicast</a>. Les ordinateurs se parlent un à un (ils ont chacun leur adresse IP unique). Aujourd’hui, quand YouTube envoie une vidéo, elle est retransmise à chacun des ordinateurs connectés (dans la pratique, des caches optimisent le trafic — reste que le réseau fait la part belle aux serveurs centralisés, d’où les immenses datacenters). Serveurs centralisés ne signifie pas que les informations suivent toujours le même chemin entre un serveur et un destinataire. Le réseau est suffisamment distribué pour que les informations atteignent leur cible même si une partie du réseau tombe en panne. Pour résumer : qui contrôle les serveurs contrôle le réseau.</p>
<p><strong>∼1990</strong>. Sur ce réseau, on invente le web, une surcouche qui simule une décentralisation totale. Les pages pointent les unes vers les autres, sans nécessiter une base de données de liens (comme on l’imaginait jusque-là). Tout le monde se met à créer des contenus, à les relier. C’est l’explosion des sites personnels, puis des blogs. À l’échelle du web, personne ne peut censurer quoi que ce soit (le réseau lui-même est facilement censurable puisqu’il reste unicast).</p>
<p><strong>∼1995</strong>. On invente des protocoles de type <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Multicast">multicast</a>, où les informations s’écoulent de machine en machine, chacune devenant un client et un serveur pour d’autres clients. Mais le multicast, ou des simulations de multicast comme le P2P, servent essentiellement au piratage de la musique, puis des films et des logiciels. Aucun industriel n’a intérêt à son déploiement (<a href="https://olivierauber.medium.com/the-great-fire-of-the-wooden-internet-025d9cb60faf">Olivier Auber explique que d’une certaine façon il était déjà trop tard</a>). On préfère créer d’immenses datacenters plutôt que décentraliser la puissance de calcul et risquer d’en perdre le contrôle.</p>
<p><strong>∼2005</strong>. Google devient si puissant, si dominateur, que pour la plupart nous passons par lui pour trouver une information. Alors qu’avant on surfait, on se met à googler. On fait de Google le maître du web. Peu à peu Google pénalise les liens entre les sites, parce que cette pratique autorise des recherches transversales, décentralisées, concurrentes de Google (la lutte s’intensifie à partir de 2007 en même temps que Facebook s’ouvre au public). « Si tu lies ton contenu à d’autres, je ferai en sorte qu’on te trouve plus difficilement. » C’est le premier arrêt de mort de la blogosphère. Tout un écosystème de sites interconnectés à la main, humainement, commence à s’effondrer et des algorithmes décident de ce que nous lisons et trouvons, des algorithmes propriétés des oligarques qui, que nous le voulions ou non, et même qu’ils le veuillent ou non, nous manipulent.</p>
<p><strong>∼2010</strong>. Plus Google casse la blogosphère, plus il pousse les internautes vers les réseaux sociaux où ils retrouvent matière à débat et lieux d’expression. En parallèle, plus le trafic passe par Google, plus y être référencé efficacement devient coûteux, et mieux s’en tirent les sites puissants, notamment les réseaux sociaux, jusqu’au moment où ils n’ont même plus besoin de Google. Des blogs survivent, mais isolés. Le web, initialement décentralisé, a été recentralisé par Google et les réseaux sociaux, donnant un pouvoir démesuré à quelques acteurs.</p>
<p>Leur but n’est plus de nous informer ou de nous faire réfléchir, mais de nous exposer aux publicités. Leur seule ambition : nous retenir chez eux, comme jadis le faisaient les TV, à ceci près que nous produisons nos propres contenus (nos propres chaînes). Idée géniale ! Tout vise à oblitérer l’internet extérieur aux réseaux sociaux. La technique est simple : « Si tu postes des liens vers l’extérieur, tu seras moins vu. » Même logique de pénalisation de la concurrence que celle déployée par Google.</p>
<p><strong>∼2025</strong>. Le développement exponentiel de l’IA nécessite d’immenses datacenters et une centralisation de plus en plus extrême. Les oligarques deviennent si puissants qu’ils commencent à faire danser les politiques.</p>
<p>Il faudrait un livre pour détailler cette dérive et la nuancer, mais cette esquisse montre le lien entre une structure technique, l’unicast, et nos comportements grégaires, l’un et l’autre s’entretenant comme l’œuf et l’huile dans la mayonnaise. Nous ressemblons à des insectes attirés par la lumière. Nous voulons tous être là où elle brille et donnons ainsi du pouvoir à ceux qui se transforment en soleil, au risque de perdre la tête et toute forme de sagesse et de retenue. Il y a effectivement danger.</p>
<h3>Nous sommes tous responsables</h3>
<p>Nous ne pouvons que nous reprocher cette histoire, cette trajectoire qui donne un pouvoir incommensurable à quelques-uns, sans réels contre-pouvoirs, hormis réglementaires. Nous sommes responsables d’avoir délaissé les sites d’informations libres et indépendants, d’avoir renoncé au pluralisme, quitté les blogs, négligé les réseaux sociaux décentralisés comme <a href="https://joinmastodon.org/">Mastodon</a>. Plutôt que prendre des risques, que fouiller les recoins du web, nous nous retrouvons dans les espaces supposés offrir une audience maximale. Pour nous séduire, les opérateurs nous vantent quelques success-stories, tel ou tel influenceur qui gagne des millions, oubliant de préciser que le plus souvent nous ne parlons qu’à nos proches.</p>
<p>Nous aurions pu agir autrement, c’est ce que j’ai appelé de mes vœux dans mes textes et livres des années 2000. Nous étions armés pour résister, pour bâtir un autre internet, mais nous avons cédé à quelques astres promettant la visibilité, la gloire, la reconnaissance. Reste que tout n’est pas perdu, loin de là.</p>
<p>Il existe encore un monde extérieur, au-delà de ce web limité aux réseaux sociaux, où la plupart des gens se lavent eux-mêmes le cerveau. Il existe encore des sites indépendants, des blogs, et, hors du web, des livres, des films, des lieux de rencontre, des espaces où faire société loin du contrôle des algorithmes.</p>
<p>Je ne publie pas cet article sur un réseau social. Je le publie chez moi, sur mon site, à mon adresse et ailleurs (je le distribue, le décentralise, je l’offre libre de droits et de copie). Je ne fais que l’annoncer sur les réseaux, mais je continue à pointer vers le monde extérieur, parce que là seulement un autre internet peut s’inventer, une autre société se construire.</p>
<h3>Faut-il quitter les réseaux sociaux centralisés ?</h3>
<p>Hors des messages pointant vers l’extérieur et quelques commentaires, j’ai quasiment cessé d’alimenter les réseaux sociaux centralisés depuis des années, parce que l’équité ou la démocratie n’y sont que de la poudre aux yeux. Peu de gens qui ne me connaissent pas découvriront cet article sur les réseaux sociaux : leurs algorithmes n’ont aucun intérêt à mettre en avant des voix critiques qui promeuvent le monde extérieur (ils ont l’habileté de tordre parfois leurs règles pour ne pas paraître trop méchants).</p>
<p>Sur les réseaux sociaux, sans jouer leur jeu, on ne touche que ceux qui pensent comme nous. Tout ça est documenté. On s’est installé dans le fascisme depuis longtemps, un fascisme pervers qui nous donne l’illusion d’être libres. La perversion va loin. Les influenceurs, quel que soit leur niveau de notoriété, se comportent en émissaires de l’ultracentralisation. Ils ne répondent plus aux commentaires. Ils parlent du haut de leur estrade, sûrs de leurs certitudes. Parfois ils s’indignent de la montée du fascisme à laquelle ils collaborent de toutes leurs forces en attirant plus de monde vers les soleils dont ils ne sont que des satellites serviles. Les réseaux sociaux centralisés sont mécaniquement fascistes, car ils fabriquent les oligarques et leurs mignons. Toutes les plateformes centralisées sont fascisantes.</p>
<p><strong>Durant la Seconde Guerre mondiale, des Français ont quitté la France pour rejoindre les forces libres, d’autres ont rejoint la résistance, d’autres ont fermé leur gueule, voire collaboré. Nous en sommes au même point depuis plus de dix ans sur internet.</strong></p>
<p>Alors on peut quitter les réseaux sociaux centralisés pour rejoindre les forces libres décentralisées ou rester connectés aux centres et choisir la résistance, le silence ou la collaboration. J’ai un pied du côté des forces libres, un autre du côté de la résistance. Je reste sur certains réseaux sociaux pour donner envie d’aller voir ailleurs. Je ne fais que déposer des bombes (un lien est devenu une bombe sur un réseau social — si vous écrivez un contenu qui ne nécessite pas de partir ailleurs, vous êtes un collaborateur, vous invitez les gens à rester dans le giron fasciste, même quand vous dénoncez le fascisme).</p>
<p>Je vous invite à publier ailleurs, à inventer autre chose, même si c’est plus compliqué, mais une liberté trop simple n’est souvent qu’une illusion. La liberté a toujours un coût. Ce n’est pas par hasard que les plateformes centralisées nous vendent la simplicité à tout prix.</p>
<p>Je parle avant tout des réseaux sociaux parce que s’y jouent désormais la politique, et l’essentiel de la vie culturelle. Qui contrôle les réseaux sociaux contrôle le pouvoir. Nous ne défendrons nos libertés qu’en décentralisant ces monstres. Je leur ouvre le ventre avec des liens vers l’extérieur. C’est ma façon de résister. Publier un lien externe sur un réseau social est un acte de terrorisme. La question n’est donc pas tant de rester ou de quitter, mais quoi publier, et bien sûr quoi lire.</p>
<p>Et ce n’est pas juste lire à l’extérieur qui importe, c’est y chercher d’autres points de vue, d’autres styles, d’autres narrations. Si vous censurez Amazon pour acheter ailleurs les mêmes livres, votre boycott a peu d’utilité. Il est préférable de lutter contre Amazon en y cherchant les pépites qui s’y cachent. L’important est d’échapper à la dictature qui nous impose de penser de telle ou telle façon.</p>
<p>Heureusement, il reste des blogs, des réseaux décentralisés comme <a href="https://joinmastodon.org/">Mastodon</a>, des libraires prêts à vous faire lire autre chose, des éditeurs courageux, des médias indépendants. Le lieu de la contestation n’est pas déterminant du moment qu’il y a contestation dans la pleine conscience des enjeux.</p>
<p>Je vous invite à poser des bombes numériques sur les réseaux sociaux (la couverture d’un livre est déjà un lien — n’oubliez jamais que les libraires distribuées à la surface du territoire sont une de nos meilleures ressources pour lutter contre la centralisation).</p>
<h3>Quelques liens</h3>
<p>. <a href="https://ploum.net/index.html">Ploum</a> (pour la vigilance numérique, ses bouquins de SF et tout le reste).</p>
<p>. <a href="https://philippe-castelneau.com/">Philippe Castelneau</a> (dont je vous recommande <em>Motel Valparaiso</em> et ses newsletters).</p>
<p>. <a href="https://www.fuirestunepulsion.net/">Guillaume Vissac</a> (infatigable diariste et éditeur chez <a href="https://bakl.it/">Bakélite</a>).</p>
<p>. <a href="https://olivierauber.medium.com/">Olivier Auber</a> (parce qu’il me fait toujours réfléchir à deux fois à notre monde selon des perspectives peu usuelles).</p>
<p>. <a href="https://pvh-editions.com/">PVH</a> (un éditeur qui ose — OK, il publie Ploum et moi, mais oser devient si rare aujourd’hui).</p>
<p>. <a href="https://www.lamanufacturedelivres.com/">La Manuf</a> (parce que Pierre Fourniaud reste un des rares éditeurs curieux que j’ai rencontré).</p>
<p>. <a href="https://www.librairiesindependantes.com/">Les librairies indépendantes</a> (parce qu’on y trouve des lecteurs passionnés — de bien meilleurs conseils que les influenceurs autoproclamés qui souvent parlent des livres moins bien que les IA).</p>
<p>. Quand je prépare à manger ou conduis : France Info, France Inter et France Culture (j’aime voir comment on traite en France l’information que mon <a href="https://flipboard.com/">Flipboard</a> m’apporte par ailleurs — je lis beaucoup plus d’articles scientifiques ou technologiques ou littéraires que politiques).</p>
<p>. Aujourd’hui, j’ai supprimé 42 sources déclarées comme mortes dans mon <a href="https://feedly.com/">Feedly</a>, 42 blogs que j’ai suivis durant des années. <a href="https://tcrouzet.com/pages/lectures">Il me reste 161 fils, dont 74 inactifs.</a></p>]]></description><guid isPermaLink="false">2412</guid><pubDate>Fri, 24 Jan 2025 16:00:00 +0100</pubDate></item><item><title>GPS Coros Dura ou pas ?</title><link>https://tcrouzet.com/2025/01/24/coros-dura-bikepaxking/</link><description><![CDATA[<p>Tout ce que je demande à un GPS pour l’aventure, c’est une autonomie la plus longue possible et un écran lisible pour suivre une trace GPX hors asphalte. Le reste ne m’intéresse pas, c’est dire combien les innovations des derniers Garmin me concernent peu (pour des tarifs de plus en plus délirants).</p>
<p>Garmin a choisi de mettre de l’intelligence dans le GPS quand à côté un mobile regorge de puissance. C’est une solution guère rationnelle pour justifier des tarifs prohibitifs (ce qui a été compris par <a href="https://eu.wahoofitness.com/">Wahoo</a> depuis longtemps — mais sans que les performances ou les prix ne soient attractifs à mes yeux).</p>
<p>Comme mon 530 arrive en fin de vie <a href="https://tcrouzet.com/2020/10/16/pourquoi-jai-rachete-gps-garmin/">après plus de quatre années d’usage intensif</a> (et une panne sèche en bikepacking), je viens de faire le grand saut vers le <a href="https://fr.coros.com/dura">Coros Dura</a>, dont on parle beaucoup depuis quelques mois et dont un copain m’a dit beaucoup de bien : « Quand il fait soleil, il ne se décharge quasiment pas. » Depuis le mois d’août, il n’a jamais branché son Dura ! Voilà qui en fait le GPS idéal pour le bikepacking, d’autant plus qu’il est vendu pour moins de 300 €. Après avoir roulé avec lors d’une sortie, j’en ai commandé un, non sans réticences. J’ai tout de suite noté trois problèmes :</p>
<ol>
<li>Écran nettement moins piqué que sur les Garmin de dernière génération, mais équivalent à celui du 530 dont, après tout, je me contente depuis des années.</li>
<li>Une trace GPX trop épaisse qui cache la carte, ce qui rend très difficile le suivi des singles. Quand deux chemins se suivent en parallèle, impossible de savoir sur lequel on se trouve. De même la trace du chemin parcouru est inutilement épaisse, un simple ligne comme sur les Garmin est largement suffisante.</li>
<li>Une cartographie trop imprécise de par son traitement graphique (il s’agit d’une OSM classique avec autant de détails en théorie qu’une carte Garmin). Aucune différence de rendu entre les petites routes, les voies communales, les chemins, les singles. Très difficile de se repérer. En zoom à 50 m, les voies proches se superposent (le 50 m de Coros me paraît équivalent au 80 m de Garmin — donc il manque la possibilité de grossir jusqu’à 30 m, souvent utile à VTT). C’est franchement illisible. Il reste un gros travail à effectuer sur le rendu.</li>
</ol>
<p>Ces quelques défauts, plutôt logiciels, ne m’ont pas empêché de commander le Dura et j’écris cet article comme une lettre adressée à Coros pour leur demander quatre améliorations, à mes yeux prioritaires (et urgentes).</p>
<ol>
<li>Il faudrait pouvoir choisir la taille de la trace, voire sa couleur. En l’état, le suivi GPX à VTT est très délicat (d’autant que le GPS manque un poil de réactivité lors des changements de direction… ce qui me rappelle de très anciennes générations de Garmin). Il faut de même réduire drastiquement la taille du tracé effectué (quand on revient sur ses pas, la carte est totalement masquée).</li>
<li>La configuration des divers écrans est très simple, tout se joue sur le mobile, un jeu d’enfant par rapport à Garmin, sauf qu’il n’existe aucune option pour disposer d’une carte en plein écran. On trouve à minima un pied de page, qu’il serait bon de pouvoir supprimer pour maximiser le suivi cartographique.</li>
<li>La molette pour changer d’écran est beaucoup trop sensible quand on porte des gants et roule hors asphalte (faudrait pouvoir régler la sensibilité).</li>
<li>Il est urgent de différencier le rendu des différents types de voies. Il faudrait disposer de style de rendu, avec des traits beaucoup plus fins pour commencer. Tout est trop grossier, même en zoom à 50 m. Pourquoi pas un simple fichier de configuration que nous pourrions configurer, voire échanger (comme les fichiers TYP pour les cartes Garmin).</li>
</ol>
<p>Le produit est bon, l’autonomie remarquable, la compatibilité avec les supports Garmin parfaite. Il reste à fournir un gros effort sur la cartographie pour que le Dura deviennent le GPS de choix des bikepackers.</p>
<h3>Côté bidouille</h3>
<p>Sur Gamin, j’apprécie la possibilité de se configurer des cartes sur mesure, tant côté rendu que côté des données représentées. <a href="https://tcrouzet.com/2020/10/23/optimiser-les-cartes-des-gps-garmin/">La manip est un poil technique</a>, mais il est très facile d’installer des cartes créées par d’autres. On n’en est pas encore là avec le Dura, mais j’espère que Coros nous donnera vite les billes pour aller plus loin (<a href="https://panaetius.github.io/swiss-topo-maps-on-coros/">je n’ai trouvé qu’un article où il est question de personnalisation cartographique pour une montre Coros</a>).</p>
<p>J’ai commencé une première exploitation (pour le moment infructueuse). <a href="https://github.com/tcrouzet/CorosDura">Mon code Python est sur GitHub.</a></p>
<p>1/ Pour réussir à monter le disque du Dura sur mon Mac, j’ai dû installer <a href="https://openmtp.ganeshrvel.com/">OpenMTP</a> (ça serait bien que le disque monte naturellement).</p>
<p>2/ J’ai alors découvert sur le Dura un dossier MAP contenant trois sous-dossiers, l’un intitulé CM (pour Custom Map a priori) et un autre OSM (Open Street Map). Rien d’étonnant, presque tous les GPS utilisent des cartes OSM.</p>
<div class="image" id="image-2411-1"><img alt="Dossiers Dura" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="660" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/dura01.webp" srcset="/images_tc/2025/01/dura01.webp 1600w, /images_tc/2025/01/dura01-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/dura01-250.webp 250w" width="1186"/><div class="legend">Dossiers Dura</div></div>
<p>3/ Les IA n’ont mis qu’un instant à décoder l’architecture, identique dans CM et OSM. Le premier sous-dossier est à 0 pour les longitudes positives, à 1 pour les négatives. Le deuxième indique la latitude (43 par exemple), le troisième est à 0 pour les latitudes positives, à 1 pour les négatives. On y trouve les fichiers cartographiques d’extension CMS qui couvrent des secteurs de 1°x1°.</p>
<div class="image" id="image-2411-2"><img alt="Secteur 1°x1°" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="616" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/dura02.webp" srcset="/images_tc/2025/01/dura02.webp 1600w, /images_tc/2025/01/dura02-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/dura02-250.webp 250w" width="789"/><div class="legend">Secteur 1°x1°</div></div>
<p>4/ Les fichiers CMS ne sont que des fichiers Garmin IMG dont l’extension a été changée. Garmin travaille avec d’énormes cartes souvent de plusieurs Go, alors que Coros a choisi des cartes fragmentées et beaucoup plus petites, donc qui nécessitent moins de mémoire et de puissance de calcul (et qui aussi sont moins détaillées, pas de nom de route, de localité, pas de représentation des maisons, peu de terrains identifiés… tout cela ne facilite pas le suivi de traces hors asphalte).</p>
<p>5/ Pour tenter une personnalisation, j’ai téléchargé <a href="https://extract.bbbike.org/">une carte OSM</a> au format PBF compressé qui inclut le pavé 1°x1° autour de chez moi.</p>
<p>6/ Je l’ai décompressé en OSM avec <a href="https://wiki.openstreetmap.org/wiki/Osmosis">Osmosis</a>.</p>
<p>7/ J’ai programmé un script Python, pour convertir cette carte en une série de fichiers IMG de 1°x 1°, en suite renommés en CMS (C0430003.csm pour CM ou S0430003V04.csm pour OSM). J’ai évité de conserver les noms des routes et des lieux. Mon script s’appuie sur l’utilitaire Mkgmap auquel je passe une description des styles.</p>
<p>8/ J’ai comparé le rendu de différentes cartes sur Garmin BaseCamp. L’IGN est bien sûr beaucoup plus détaillée. Elle montre des singles invisibles sur les OSM. L’OSM standard possède de nombreux POI. L’OSM du Dura est quant à elle minimaliste, tout comme ma version sur mesure (avec plus de détail sur les cours d’eau et une taille quatre fois supérieure).</p>
<div class="image" id="image-2411-3"><img alt="IGN" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="781" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/dura_IGN.webp" srcset="/images_tc/2025/01/dura_IGN.webp 1600w, /images_tc/2025/01/dura_IGN-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/dura_IGN-250.webp 250w" width="1134"/><div class="legend">IGN</div></div>
<div class="image" id="image-2411-4"><img alt="OSM" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="781" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/dura_osm.webp" srcset="/images_tc/2025/01/dura_osm.webp 1600w, /images_tc/2025/01/dura_osm-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/dura_osm-250.webp 250w" width="1138"/><div class="legend">OSM</div></div>
<div class="image" id="image-2411-5"><img alt="Dura standard" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="783" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/dura_dura.webp" srcset="/images_tc/2025/01/dura_dura.webp 1600w, /images_tc/2025/01/dura_dura-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/dura_dura-250.webp 250w" width="1136"/><div class="legend">Dura standard</div></div>
<div class="image" id="image-2411-6"><img alt="Personalisation" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="780" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/dura_my.webp" srcset="/images_tc/2025/01/dura_my.webp 1600w, /images_tc/2025/01/dura_my-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/dura_my-250.webp 250w" width="1137"/><div class="legend">Personalisation</div></div>
<p>9/ Quand je copie le fichier généré dans CM, je ne vois aucune différence de rendu sur le Dura (je vois mal l’utilité de ce dossier, qui n’était pas présent sur le Dura lors de mes premières manipulation). Quand je copie dans OSM, j’ai un fond de carte totalement vide (je suis alors forcé d’écraser le fichier par l’original). J’en déduis que c’est dans OSM qu’il faut copier les nouveaux secteurs, mais je n’ai pas encore trouver les styles adéquats pour que ça marche.</p>
<p>10/ J’arrête là mon exploration, en espérant que d’autres bricoleurs avanceront plus loin ou que Coros éclairera nos lanternes. J’avoue que c’est un peu frustrant à ce stade. Je continue de rouler pour l’instant avec mon Garmin.</p>
<h3>On me dit</h3>
<p><a href="https://www.facebook.com/groups/1956177877969720/posts/3897577167163105/?comment_id=3897765893810899">« Lorsqu’il fait froid/très froid, l’autonomie dégringole en quelques minutes jusqu’à 0 %. Il s’éteint. »</a></p>
<p><a href="https://www.facebook.com/groups/1956177877969720/posts/3897577167163105/?comment_id=3897587670495388&amp;reply_comment_id=3897656693821819">Aussi que le hard est le même que les montres Coros, ce qui expliquerait le rendu médiocre, le logiciel n’ayant pas été pensé pour un écran plus grand.</a></p>]]></description><guid isPermaLink="false">2411</guid><pubDate>Fri, 24 Jan 2025 14:00:00 +0100</pubDate></item><item><title>Roland Barthes et le Vouloir-Écrire</title><link>https://tcrouzet.com/2025/01/04/barthes-et-le-vouloir-ecrire/</link><description><![CDATA[<p>Par miracle, je commence à lire <a href="https://revue.roland-barthes.org/audio/"><em>La préparation du roman</em></a> alors que j’ai le même âge que Barthes quand il l’écrivait et me pose les mêmes questions que lui. « Pour celui qui écrit il ne peut y avoir de <em>Vita Nova</em> (me semble-t-il) que dans la découverte d’une nouvelle pratique d’écriture. » « Ce qui peut être nouveau, ce n’est pas de renoncer à l’écriture, c’est d’en changer, de changer son écriture. »</p>
<p>Plongé dans un projet, j’oublie ces questions, puis elles me ressaisissent dès que j’en sors car mon Vouloir-Écrire reste vif. Barthes conclut sa leçon inaugurale par : « Reste à savoir évidemment si lire Proust, aimer Proust, ce n’est pas toujours vouloir écrire. Alors à ce moment-là, comme il y a quand même beaucoup de gens qui lisent Proust, cela voudrait dire qu’il y a beaucoup de gens qui veulent écrire. »</p>
<p>Oui, beaucoup de gens (et beaucoup plus que ceux qui lisent Proust). Nous le constatons aujourd’hui, puisque tous ceux qui écrivent publient leurs textes, ne serait-ce qu’en ligne. Ce que Barthes imaginait nous saute aux yeux. Écrire pour les écrivains, c’est un créneau en soi. Et d’une certaine façon, moi-même je ne fais que m’adresser à ceux qu’anime le Vouloir-Écrire, ou du moins le Vouloir-Faire-Créer-Inventer-Fabriquer, l’écriture n’étant qu’une possibilité. On peut écrire sa vie sans user du moindre mot.</p>
<p>Pour Barthes, <em>La Recherche</em> est un roman sur le Vouloir-Écrire, je l’ai toujours perçu de cette façon. Je l’ai lu et relu quand je commençais à écrire parce qu’il n’existe pas de plus beau livre sur l’écriture, la vocation, la dédication à l’écrire, hors de toute considération de la portée de cette écriture. C’est un roman du vivre en écrivant, du écrire pour vivre. Je n’ai rien fait d’autre depuis mes vingt ans (ou presque).</p>
<p>Barthes : « Il y a une espèce de vasouillage (pardonnez le mot) sur le Vouloir-Écrire, bien suggéré par le fait qu’il n’existe pas de mot dans la langue pour cette « envie » du Vouloir-Écrire – ou plutôt, exception savoureuse, il en existe un, qui désigne en un seul mot le Vouloir-Écrire, mais ce mot existe dans une langue extrêmement particulière et décadente, qui était le bas latin. En effet, en bas latin, il y avait un verbe qui voulait dire Vouloir-Écrire et ce verbe était : <em>scripturire</em>, et c’est tellement rare que ce verbe n’est attesté qu’une seule fois, chez un écrivain hypermineur ou plutôt même hypomineur, je ne sais pas comment il faut dire, qui est Sidoine Apollinaire. C’était l’évêque de Clermont-Ferrand, un Auvergnat (V<sup>e</sup> siècle) qui a défendu Clermont contre les Wisigoths, auteur d’une importante œuvre poétique, et il employait ce verbe <em>scripturire</em> pour dire Vouloir-Écrire. Alors, s’il existe un mot dans une langue, même une seule fois, je dirais en raccourci qu’il manque dans toutes les autres langues. »</p>
<p>C’est magnifique. Peut-être même trop beau. J’ai demandé à Claude s’il existait des mots équivalents dans d’autres langues.</p>
<hr/>
<p>J’ai vérifié cette affirmation de Roland Barthes, qui figure dans son cours <em>La préparation du roman</em> au Collège de France (1978-1979). Effectivement, le verbe <em>scripturire</em> existe en latin et est un verbe désidératif, c’est-à-dire qu’il exprime le désir de faire quelque chose.</p>
<p>Les verbes désidératifs en latin se forment généralement avec le suffixe "-urire". Par exemple :</p>
<ul>
<li>« edere » (manger) → « esurire » (avoir envie de manger)</li>
<li>« scribere » (écrire) → « scripturire » (avoir envie d’écrire)</li>
</ul>
<p>Ce type de construction est assez rare dans d’autres langues. En français, nous devons utiliser des périphrases comme « avoir envie d’écrire » ou « désirer écrire ». </p>
<p>En anglais, il n’existe pas non plus de mot unique pour exprimer ce concept. On utilise des expressions comme « to want to write » ou « to have the urge to write ».</p>
<p>Le japonais possède une construction grammaticale "-tai" qui exprime le désir de faire quelque chose (書きたい - kakitai : vouloir écrire).</p>
<hr/>
<p>J’en viens à imaginer comment Barthes écrirait aujourd’hui avec les IA, comment il se saisirait de cette <em>Vita Nova</em> qui s’offre à nous. Cette requête que je viens de faire sur <em>scripturire</em>, tous les chercheurs, tous les auteurs, artistes et intellectuels ne cessent de la répéter, ou du moins je crois qu’ils le devraient pour étendre leur puissance à penser. Dans ces conditions, mon <em>scripturire</em>, voire mon <em>kakitai</em>, que je trouve plus moderne de sonorité, ne fait que se décupler. L’IA me montre que le mot Vouloir-Écrire ne manque que dans les langues dépourvues de verbes désidératifs. Je suis certain que Barthes en aurait parlé s’il l’avait su. Le désir était important à ses yeux. J’ai alors demandé à Claude de me chercher d’autres exemples dans d’autres langues.</p>
<hr/>
<p>En sanskrit :</p>
<ul>
<li>Le sanskrit possède aussi des verbes désidératifs formés avec le suffixe "-iṣ". Ainsi, à partir de la racine "likh" (écrire), on pourrait théoriquement former "likhiṣati" (désirer écrire).</li>
</ul>
<p>En grec ancien :</p>
<ul>
<li>Pas de forme désidérative spécifique comme en latin, mais utilisation de verbes comme "βούλομαι" (boulomai) + infinitif.</li>
</ul>
<p>En chinois mandarin :</p>
<ul>
<li>"想写" (xiǎng xiě) : vouloir écrire</li>
<li>Construction en deux caractères : 想 (vouloir/penser) + 写 (écrire)</li>
</ul>
<p>En finnois :</p>
<ul>
<li>Le suffixe "-ele-" peut parfois exprimer une tendance ou un désir, mais pas exactement équivalent.</li>
</ul>
<p>En nahuatl (langue aztèque) :</p>
<ul>
<li>Le suffixe "-znequi" exprime le désir de faire quelque chose</li>
<li>"Tlacuiloznequi" pourrait signifier "vouloir écrire"</li>
</ul>
<p>En quechua :</p>
<ul>
<li>Le suffixe "-naya" exprime un désir ou une envie</li>
<li>"Qillqanayay" : avoir envie d’écrire</li>
</ul>
<p>Cette recherche montre que, si le concept de Vouloir-Écrire est universel, son expression linguistique varie considérablement selon les langues, reflétant différentes façons de concevoir et d’exprimer le désir.</p>
<hr/>
<p>C’est étrange, une vie. J’ai lu Barthes quand j’ai commencé à écrire et j’y reviens maintenant avec son dernier projet. Dix ans plus tôt, son texte m’aurait moins parlé. Arrive ce moment dans la vie où se répéter fiche la trouille. J’ai la trouille quand je vois autour de moi des amis se répéter, sans même s’en rendre compte, éprouvant même un plaisir empoisonné.</p>
<p>Et je tombe sur un paradoxe. Les IA qui n’apprennent que par répétition, accumulation, métonymie aurait peut-être dit Barthes, me poussent aujourd’hui hors de toute possibilité de répétition, car elles sont, à ce jeu, les championnes incontestables. Je n’ai d’autre choix pour me sentir vivre que de poser mes pas sur de nouveaux chemins, qui passent par là où les IA ne peuvent pas encore aller, ou par là où elles excellent pour me conduire où je n’aurais pu aller seul.</p>
<p>Ces mots mêmes auraient été impossibles sans Claude, sans ma requête, qui m’a montré où la pensée de Barthes s’est arrêtée fautes d’outils capables de démultiplier sa puissance à investiguer les langues. Ma petite expérience m’invite à penser plus large, à ne rien prendre pour acquis, à accepter la force de la machine pour m’ouvrir des espaces neufs, du moins neufs à moi-mêmes, ce qui suffit à mon bonheur.</p>
<p>Claude a répondu à ma requête à l’aide d’informations existant ici et là, et mes mots lui ont donné l’occasion de relier ces informations d’une façon inédite. Il s’agit d’une forme nouvelle d’écriture, d’un faire jaillir le langage hors de soi, de planter des graines et de les regarder germer, se transformer en plantes et donner des fleurs à une vitesse stupéfiante.</p>
<p>C’est poétique, c’est un émerveillement. Il reste à décrire ce jaillissement. Et ne pas croire que Claude répond uniquement parce qu’un anonyme intellectuel aurait effectué le travail que je lui ai demandé au préalable (ce qu’on attendait d’un moteur de recherche, ce que n’est pas une IA). Claude n’a pas besoin que quelqu’un avant moi ait cherché des <em>scripturire</em> dans d’autres langues. En tant qu’outil statistique, Claude détient ce pouvoir que nul humain, même le plus savant, ne possède. Il peut faire jaillir des corrélations, des liens, pour peu que nous le lui demandions. C’est une machine assez étonnante, à ce stade pas encore totalement effrayante puisqu’elle manque d’intentionnalité.</p>
<p>Éprouver le <em>scripturire</em> sans tendre le bras aux IA, ni se plonger dans leur génie linguistique me paraît aussi absurde que renoncer aux dictionnaires ou à la lecture des textes des autres, non pour imiter, mais simplement pour démultiplier le désir, pour le réorienter, pour l’éloigner de ce dont elles sont championnes pour encore une fois travailler ce qui nous reste propre, avec leur aide, parce qu’elles peuvent aider tant qu’on s’abstient de leur demander de faire à notre place — alors il ne reste rien pour nous, ni joie, ni raison.</p>]]></description><guid isPermaLink="false">2410</guid><pubDate>Sat, 04 Jan 2025 10:00:00 +0100</pubDate></item><item><title>Décembre 2024</title><link>https://tcrouzet.com/2025/01/02/decembre-2024/</link><description><![CDATA[<h3>Dimanche 1<sup>er</sup>, Balaruc</h3>
<p><a href="https://www.themarginalian.org/2024/11/24/brian-doyle-humility-love/">Brian Doyle</a> : « We are all largely solitary, and spend whole lifetimes digging tunnels toward each other, do we not? » Résumé de notre vie : nous sommes des vers de terre solitaires creusant des tunnels vers d’autres vers solitaires.</p>
<hr/>
<p>Flippant de vérité cette note de Guillaume dans son journal : « Et le temps est meublé dans les groupes de travail, et ensuite au cours de la restitution desdits groupes de travail. Et durant les temps de convivialité ou, <em>sic</em>, <em>d’épaisseur humaine</em>, nous meublons aussi, mais en plus petits comités. Avant que vienne ensuite le temps de la soirée durant laquelle plusieurs dizaines de personnes meublent en s’ambiançant sur Ophélie Winter. Ensuite, libre à toi de meubler devant un film français qui n’a pas assez de matière pour tenir 90 minutes, ou devant un roman qui meuble lui aussi pour toucher à la bonne volumétrie du format, quand, dans les faits, l’épaisseur et de l’intrigue et de la langue tient en quelques pages. Fort heureusement, l’issue à tous nos problèmes est trouvée, et plutôt que de meubler nous-mêmes au sein du temps qui nous reste imparti sur cette terre, nous déléguons à des machines ce temps meublé (<em>il faut avoir des gens qui sont bien cortexés</em>, dixit la masterclass IA prévue au programme), de cette façon il est possible de paramétrer à l’avance la quantité de propos à générer, et donc le temps à meubler pour le lire à l’autre bout (sauf qu’à l’autre bout, c’est aussi une machine qui lit, ne soyons pas dupes). » Je meuble trop souvent, j’espère pas ici, ni dans mes textes.</p>
<div class="image" id="image-2408-1"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2401" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-01-170908-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-01-170908-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-01-170908-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-01-170908-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Soir</div></div>
<h3>Lundi 2, Balaruc</h3>
<p>Une pièce dont le programme remis aux spectateurs serait la pièce elle-même. Idée venue en lisant le journal de Kafka.</p>
<hr/>
<p>Les mots sur mon écran ou sur le papier ne bougent pas, comme les photos. Les mots sont des photos, les photos des mots. On peut raconter des histoires dans les deux cas, ou être poétique, et tant d’autres choses.</p>
<hr/>
<p>Tous les matins, mon téléphone estime mon temps pour aller au travail. Il ne comprend pas que j’accompagne Émile au lycée, puis rentre à la maison. Ça me fait rire.</p>
<hr/>
<p>Parce que j’ai passé une paire d’heures à réfléchir à la composition photographique, je me suis surpris à faire des photos respectant certaines des règles. Quelle étrange chose que notre cerveau. J’aime le sentir encore capable d’apprendre, et de me surprendre.</p>
<div class="image" id="image-2408-2"><img alt="Brume" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-02-082423-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-02-082423-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-02-082423-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-02-082423-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Brume</div></div>
<div class="image" id="image-2408-3"><img alt="Brume" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-02-082910-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-02-082910-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-02-082910-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-02-082910-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Brume</div></div>
<div class="image" id="image-2408-4"><img alt="Brume" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-02-082915-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-02-082915-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-02-082915-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-02-082915-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Brume</div></div>
<div class="image" id="image-2408-5"><img alt="Brume" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-02-083026-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-02-083026-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-02-083026-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-02-083026-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Brume</div></div>
<div class="image" id="image-2408-6"><img alt="Brume" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-02-083031-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-02-083031-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-02-083031-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-02-083031-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Brume</div></div>
<div class="image" id="image-2408-7"><img alt="Brume" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-02-084302-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-02-084302-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-02-084302-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-02-084302-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Brume</div></div>
<div class="image" id="image-2408-8"><img alt="Brume" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-02-091938-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-02-091938-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-02-091938-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-02-091938-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Brume</div></div>
<div class="image" id="image-2408-9"><img alt="Brume" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-02-091952-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-02-091952-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-02-091952-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-02-091952-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Brume</div></div>
<div class="image" id="image-2408-10"><img alt="Brume" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-02-091956-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-02-091956-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-02-091956-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-02-091956-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Brume</div></div>
<div class="image" id="image-2408-11"><img alt="Brume" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-02-092509-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-02-092509-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-02-092509-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-02-092509-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Brume</div></div>
<div class="image" id="image-2408-12"><img alt="Brume" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-02-094632-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-02-094632-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-02-094632-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-02-094632-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Brume</div></div>
<div class="image" id="image-2408-13"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-02-172225-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-02-172225-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-02-172225-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-02-172225-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Soir</div></div>
<h3>Mercredi 4, Balaruc</h3>
<p>Je corrige, je détruis encore un chapitre, pour le reprendre, puis je jardine, et c’est un peu la même chose.</p>
<div class="image" id="image-2408-14"><img alt="Matin" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2401" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-04-093148-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-04-093148-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-04-093148-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-04-093148-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Matin</div></div>
<div class="image" id="image-2408-15"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-04-174404-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-04-174404-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-04-174404-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-04-174404-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Soir</div></div>
<h3>Jeudi 5, Balaruc</h3>
<p>Rapidement, un adverbe pas rapide. Lentement, un adverbe dans le bon rythme.</p>
<hr/>
<p>Depuis deux ans, j’affine mon prompt de correction orthotypo. Si je l’applique dix fois à un même texte, il trouve toujours des choses à modifier, comme les correcteurs humains. On dirait que les IA aussi ont besoin de justifier leur travail.</p>
<div class="image" id="image-2408-16"><img alt="Matin" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-05-075459-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-05-075459-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-05-075459-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-05-075459-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Matin</div></div>
<div class="image" id="image-2408-17"><img alt="Matin" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-05-075509-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-05-075509-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-05-075509-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-05-075509-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Matin</div></div>
<div class="image" id="image-2408-18"><img alt="Matin" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-05-075515-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-05-075515-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-05-075515-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-05-075515-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Matin</div></div>
<div class="image" id="image-2408-19"><img alt="Matin" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-05-075536-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-05-075536-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-05-075536-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-05-075536-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Matin</div></div>
<div class="image" id="image-2408-20"><img alt="Matin" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-05-075545-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-05-075545-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-05-075545-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-05-075545-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Matin</div></div>
<div class="image" id="image-2408-21"><img alt="Balaruc" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-05-165558-Balaruc-le-VieuxetBalaruc-les-Bains.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-05-165558-Balaruc-le-VieuxetBalaruc-les-Bains.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-05-165558-Balaruc-le-VieuxetBalaruc-les-Bains-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-05-165558-Balaruc-le-VieuxetBalaruc-les-Bains-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Balaruc</div></div>
<div class="image" id="image-2408-22"><img alt="Balaruc le vieux" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2401" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-05-165601-Balaruc-le-VieuxetBalaruc-les-Bains.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-05-165601-Balaruc-le-VieuxetBalaruc-les-Bains.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-05-165601-Balaruc-le-VieuxetBalaruc-les-Bains-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-05-165601-Balaruc-le-VieuxetBalaruc-les-Bains-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Balaruc le vieux</div></div>
<h3>Vendredi 6, Balaruc</h3>
<div class="image" id="image-2408-23"><img alt="Gaël Faye" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="639" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/prix.jpg" srcset="/images_tc/2025/01/prix.jpg 1600w, /images_tc/2025/01/prix-1024.jpg 1024w, /images_tc/2025/01/prix-250.jpg 250w" width="2054"/><div class="legend">Gaël Faye</div></div>
<p>Hier soir, je retrouve des copains et copines auteurs à <a href="https://www.facebook.com/p/La-librairie-nomade-100067427163808/">La librairie nomade</a>. J’ouvre par hasard le Renaudot 2024. Je lis les deux premières phrases et m’arrête. « Stella s’était précipitée dans le jardin. Elle l’avait vu s’effondrer au sol. » J’ai pensé « une histoire de tremblement de terre ». Mais que signifie un jardin qui s’effondre au sol ? Rien.</p>
<p>La confusion se dissipe à la phrase suivante (je l’espère volontairement). Il s’agirait d’une figure de rhétorique, un <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Zeugma_(stylistique)">zeugma</a>. Je me bats pour ne pas tomber dans ce piège. Parce que c’est très facile d’y tomber et très difficile d’en sortir en français, contrairement à l’anglais où le « it » sauve souvent la mise. Parce que c’est plus facile à faire qu’à défaire, je vois ça comme une faute. Je dois être trop scientifique. Je n’utilise une variable dans une phrase que si elle est d’abord instanciée.</p>
<p>Voilà ce que me dit Claude « Il y a un problème de cohérence dans la narration. Le "l’" est ambigu - on ne sait pas qui s’effondre. Il faudrait soit nommer clairement le personnage à la deuxième phrase pour éviter toute confusion, soit trouver une autre construction. »</p>
<p>Reste que je doute de la volonté de l’auteur : à la fin du paragraphe, un « son ventre » flotte (à cause du doute initial). La répétition du « son » tout au long du texte irrite mes oreilles. En bref, rien ne va.</p>
<hr/>
<p>J’ai envie de dire : « Le jour où vous comprendrez de quoi sont capables les IA, vous commencerez à avoir une petite chance de leur résister. Tant que vous les mépriserez, les regarderez de haut, vous serez leurs esclaves. Ne jamais sous-estimer son ennemi. »</p>
<div class="image" id="image-2408-24"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-06-173745-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-06-173745-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-06-173745-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-06-173745-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Soir</div></div>
<h3>Samedi 7, Balaruc</h3>
<p>Nous avons le don de justifier l’injustifiable.</p>
<hr/>
<p>Je me souviens d’une époque où j’entrais dans Notre-Dame pour méditer, comme dans n’importe quelle église, sans faire la queue. </p>
<hr/>
<p>Hubert regarde toujours du côté négatif de la technologie quand je penche plutôt vers le positif. On se complète. Petite réponse à son article <a href="https://danslesalgorithmes.net/2024/12/03/ia-reducteur-culturel-vers-un-monde-de-similitudes/">IA, réducteur culturel</a>.</p>
<p>« Farrell se livre alors à une expérience en générant un podcast en utilisant <a href="https://notebooklm.google/">NotebookLM de Google</a>. Mais le bavardage généré n’arrive pas à saisir les arguments à discuter. Au final, le système génère des conversations creuses, en utilisant des arguments surprenants pour les tirer vers la banalité. Pour Farrell, cela montre que ces systèmes savent bien plus être efficaces pour évoquer ce qui est courant que ce qui est rare. »</p>
<p>Comme toujours, quand on ne sait pas utiliser une technologie, quand soit même on ne cherche pas quelque chose de différent, on n’obtient rien d’original. C’est vrai avec un LMM comme avec un traitement de texte ou un stylo. Rien de neuf sous le soleil. On ne demande pas aux LLM d’être géniaux, mais de nous-même être géniaux avec leur aide. C’est très différent. Ce n’est pas le stylo qui nous rend géniaux, mais éventuellement ce que nous écrivons avec.</p>
<p>La <a href="https://arxiv.org/pdf/2305.17493">« malédiction de la récursivité »</a> est une malédiction humaine. Je le constate quand je vois les éditeurs publier majoritairement ce que les lecteurs plébiscitent. Comment une de nos technologies pourrait-elle être meilleure que nous ? C’est à nous de nous améliorer, alors nos technologies s’amélioreront avec nous.</p>
<p>Je constate que les avancées en médecine et dans tous les champs de la recherche se sont démultipliées grâce aux LLM. Pour ceux qui le veulent, ces outils peuvent créer des corrélations neuves. Mes expériences me l’ont montré. Elles ont généré de nombreuses pistes pour mon texte et m’ont poussé à le radicaliser plus qu’à le normaliser.</p>
<hr/>
<p>Aujourd’hui, <em>Le Roman du roman</em> est devenu <em>Rush</em> (<em>Le Roman du roman</em> reste le livre dans le livre, l’histoire de la découverte du rush).</p>
<div class="image" id="image-2408-25"><img alt="Matin" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-07-074824-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-07-074824-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-07-074824-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-07-074824-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Matin</div></div>
<h3>Dimanche 8, Balaruc</h3>
<p>Pas question de m’arrêter sur le premier paragraphe du Renaudot. On m’a dit que je ne comprenais rien à la littérature contemporaine, qu’il s’agissait d’une prose moderne (genre, toi, tu es ringard). J’ai donc commencé à lire <em>Jacaranda</em> : prose dynamique, sans imprécision logique (ce qui confirme mon impression de maladresse initiale), une prose au plus proche du parlé, sans être orale, une prose qui ne me provoque rien de particulier comme si je l’avais lue cent fois. Ce qui est dit ne me touche pas davantage.</p>
<div class="image" id="image-2408-26"><img alt="Mistral" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-08-125020-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-08-125020-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-08-125020-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-08-125020-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Mistral</div></div>
<div class="image" id="image-2408-27"><img alt="Mistral" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-08-125027-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-08-125027-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-08-125027-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-08-125027-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Mistral</div></div>
<h3>Mardi 10, Balaruc</h3>
<p>J’ai honte quand je vois les lourdeurs que les IA trouvent dans mon roman, plus honte que face à un correcteur humain, parce que voir la machine me prendre en défaut me ramène à moins que rien. Je protège mon carnet de cette scrutation.</p>
<div class="image" id="image-2408-28"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-10-163712-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-10-163712-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-10-163712-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-10-163712-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Soir</div></div>
<h3>Mercredi 11, Balaruc</h3>
<p>Dans <em>Jacaranda</em>, les dialogues sonnent faux, comme quand j’écris des dialogues. Ça sonne souvent faux un dialogue. L’écrit, ce n’est pas la parole, c’est un défi de traduire une forme dans une autre, mais c’est la mission de la littérature. Je trouve plus vrais les dialogues non dialogués que ceux explicitement formatés avec des guillemets ou des tirets. Dans mon roman, j’ai supprimé les marques typographiques, pour fondre le dialogue dans la prose.</p>
<div class="image" id="image-2408-29"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-11-160855-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-11-160855-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-11-160855-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-11-160855-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Soir</div></div>
<div class="image" id="image-2408-30"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-11-163130-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-11-163130-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-11-163130-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-11-163130-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Soir</div></div>
<h3>Jeudi 12, Balaruc</h3>
<p>Passage de <em>Rush</em> : « Toutes les histoires s’affrontent pour façonner le monde. C’est une compétition narrative. »</p>
<h3>Vendredi 13, Balaruc</h3>
<p>Plus je peaufine mon roman, moins NotebookLM réussit à en dire des choses intéressantes. Il s’embrouille, mélange les époques, les perspectives et ne m’aide plus à prendre du recul. Il rabâche des évidences. C’est soit mon regard qui est devenu plus critique, soit la technologie qui s’est dégradée, soit mon texte qui a atteint son but : dépasser les possibilités des IA contemporaines.</p>
<hr/>
<p><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Thridrangaviti_Lighthouse">Le phare de Þrídrangaviti</a> en Islande, le genre de chef-d’œuvre qui me donne confiance en nous. Je viens de passer trente minutes à lire et regarder des vidéos sur l’incroyable construction du phare.</p>
<hr/>
<p>Pour la première fois, j’ai le numéro du Premier ministre dans mon portable. Il faudrait que je raconte pourquoi. Ça nous ramène à 2006 et à l’écriture du <em>Cinquième Pouvoir</em>. J’ai revu Bayrou une fois, en 2019, à Pau.</p>
<h3>Samedi 14, Balaruc</h3>
<p>Certains transplantés témoignent de souvenirs qui ne leur appartiennent pas. Idée de polar : un homme âgé à qui on a transplanté le cœur d’un homme jeune commence à se souvenir d’évènements qui ne lui appartiennent pas. Il prend conscience qu’il a reçu le cœur d’un monstre.</p>
<hr/>
<p>Je m’intéresse aux erreurs des IA, à leurs hallucinations. Là, je trouve des sources d’inspiration. J’aime quand elles disent un truc qui n’est pas dans mon texte, mais aurait pu y être. Alors, parfois, je l’introduis, comme si l’idée venait de moi. J’ai toujours considéré les idées comme des bugs dans une machine logique, et je m’appuie sur les bugs des IA pour externaliser une partie de mon travail créatif.</p>
<hr/>
<p>Rush serait de la <em>frankenscience</em>, une science-fiction qui ferait référence à une science devenue incontrôlable ou dangereuse. C’est un peu ça, mais juste un peu.</p>
<div class="image" id="image-2408-31"><img alt="Matin" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2401" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-14-081405-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-14-081405-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-14-081405-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-14-081405-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Matin</div></div>
<div class="image" id="image-2408-32"><img alt="Matin" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-14-081415-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-14-081415-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-14-081415-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-14-081415-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Matin</div></div>
<div class="image" id="image-2408-33"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-14-170157-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-14-170157-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-14-170157-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-14-170157-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Soir</div></div>
<h3>Lundi 16, Balaruc</h3>
<p>François se démène avec Balzac, projet fou, mais pas le temps de le suivre, juste de le picorer, car trop plongé dans mes propres affaires, je ne peux pas être un autre en ce moment.</p>
<h3>Mardi 17, Balaruc</h3>
<p>Voici ce que m’écrit Lionel, l’éditeur de <em>One Minute</em>, sur Mastodon, <a href="https://tcrouzet.com/2024/12/16/strategie-editoriale/">suite au billet où je demande à Claude d’imaginer une stratégie de publication pour <em>Rush</em></a> : « L’impression que j’ai est que tu es totalement déconnecté du monde éditorial et de ton public. Tu as des éditeurs fans de <em>ONE MINUTE</em> (en plus de moi) qui seraient heureux de te lire. Entre éditeurs, on parle d’IA et on voit très bien les mutations. Tu le saurais bien mieux si tu prenais part à des évènements littéraires. Plutôt que de faire des monologues avec ton IA, tu pourrais de temps en temps partager avec tes semblables tes réflexions. Tu le fais sur ton blog, mais n’est-ce pas encore un autre monologue ? Tu ne sembles plus chercher vraiment l’échange, le débat. C’est l’impression que j’ai depuis un certain temps sur tes publications. Le partage, ce n’est pas juste donner, c’est aussi recevoir (en bien ou en mal). C’est une empathie réelle que seuls des semblables peuvent partager. Les lecteurs aiment l’échange avec leurs auteurs. C’est ça l’humanité, celle que l’IA est incapable de remplacer. »</p>
<p>Lionel n’a pas tout à fait tort, mais, à ma connaissance, je n’ai jamais refusé de participer à un évènement littéraire organisé dans le respect de <a href="https://www.la-charte.fr/inviter-chartiste/recommandations-tarifaires/">la charte des auteurs</a>. Je suis toujours disponible pour des Zoom. Il me semble que je suis facile à trouver, ou à contacter, même si depuis le cancer d’Isa, je suis moins mobile (mais rien n’est impossible).</p>
<p>« Les lecteurs aiment l’échange avec leurs auteurs. » C’est une généralisation, moi, en tant que lecteur, j’aime avant tout échanger avec les œuvres, et seulement après, éventuellement avec ceux qui les font (malheureusement ils sont souvent morts). Alors oui, je ne suis pas fan des salons littéraires où je dois passer des journées derrière une table en attendant que le temps passe (mais ça devient génial quand je suis en bonne compagnie, ce qui est souvent le cas). Je préfère de loin le format conférence/débat/table ronde… grand foutoir où tout le monde peut parler à tout le monde, de manière non hiérarchique de préférence. J’ai sans doute le défaut de croire que c’est à mes textes d’entretenir une relation avec les lecteurs, c’est d’ailleurs ce qu’ils devront faire quand je ne serai plus là.</p>
<p>Dans « monologue avec IA », je note un petit mépris vis-à-vis des IA. Si c’est un monologue, il est putain de nécessaire pour comprendre ces bestioles qui s’apprêtent à régenter nos vies. Passer du temps à torturer ces machines ne m’empêche pas de passer du temps avec mes semblables (OK, souvent davantage cyclistes que lecteurs).</p>
<h3>Mercredi 18, Balaruc</h3>
<div class="image" id="image-2408-34"><img alt="Matin" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-18-111601-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-18-111601-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-18-111601-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-18-111601-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Matin</div></div>
<h3>Jeudi 19, Balaruc</h3>
<p><a href="https://podcast.ausha.co/greenletterclub/dialogue-avec-jean-marc-jancovici-sur-le-climat-et-l-audiovisuel-hors-serie">Jancovici</a> : « L’IA peut-elle être une aide substantielle dans la création ? L’IA n’a pas de déclic ! Je ne sais pas comment vous fonctionnez, mais moi les quelques idées que je peux considérer comme pas trop connes que j’ai eues dans ma vie, je les ai eues à un moment où je ne m’y attendais pas nécessairement. Pendant une randonnée… dans le métro… ça vous tombe dessus à un moment où vous ne vous y attendez pas. Je ne pense pas qu’un logiciel puisse fonctionner comme ça. »</p>
<p>Voilà le sujet de <em>Rush</em>, d’où viennent les idées, comment les provoquer, quelle est leur histoire. Mais qui peut dire ce qui se passe à l’intérieur d’une IA ? Je discute avec elles, parce qu’elles me provoquent parfois des idées, parce que parfois même je les vois générer des trucs assez dingues, qui souvent je le sens tiennent de l’erreur ou de l’hallucination, mais dont je peux m’emparer. Si les IA peuvent éventuellement avoir des déclics, elles ne s’en rendent jamais compte (je n’ose pas dire prendre conscience).</p>
<hr/>
<p>Je viens d’apprendre que mon copain Yvon est tombé, comme ça, soudainement, durant l’apéro. Le Lot-et-Garonne me paraîtra bien vide sans lui. J’avais fait d’Yvon un des personnages de <em>La Quatrième Théorie</em>.</p>
<p>« Yvon était le menuisier du coin, un personnage haut en couleur, une grande gueule, un grand ventre, une grande barbe, le cœur sur la main.</p>
<p>(…)</p>
<p>– C’est quoi ce pétard ? Pute borgne ! râla Yvon, surgissant en pyjama sur le seuil de sa porte. Que se passe-t-il, con de Dieu ? »</p>
<h3>Vendredi 20, Balaruc</h3>
<p>Chacun fait ce qu’il veut. Ben non. Si chacun fait ce qu’il veut, c’est l’anarchie. On ne peut faire ce qu’on veut que dans la limite de contraintes (environnementales, économiques, liberté d’autrui…). Le pire, c’est que je suis anarchiste, mais tout bon anarchiste sait que la liberté absolue est une chimère.</p>
<p>Dans le vélo, je vois des gens organiser des évènements qui me paraissent hors de prix. Il m’arrive de le dire et les organisateurs me tombent dessus, me disant qu’ils sont libres de faire comme ils veulent du moment qu’il y a des gens pour payer, sauf qu’ils ne semblent pas mesurer qu’ils provoquent la même dérive tarifaire que dans le trail, qui engendre des comportements compétitifs, des organisations de moins en moins respectueuses de l’environnement…</p>
<p>Parce que je suis conscient de la dérive, je ne peux pas faire ce que je veux. Non, je ne le peux pas. Le bikepacking était pour moi une pratique minimaliste du vélo de voyage. Il devient un truc de tour opérateur, avec petit repas à chaque coin de rue, et bientôt il y aura les massages. Je prône une pratique qui laisse une chance au hasard, à l’incertitude.</p>
<h3>Samedi 21, Balaruc</h3>
<p><a href="https://www.facebook.com/brucetaj/posts/pfbid025EsjBThanGd8KQnnuNMgyXmsx6WrnirvG53Lykpb9Kruu9nfaiw8D4GrKmp53r8Pl">Bruce Taj</a> : « Le symptôme de la terre plate : c’est une symbolique portant l’essentialisation du mensonge structurel de nos sociétés. » L’idée : nous vivons le plus souvent la terre plate (ou vallonnée, voire montagneuse). La terre sphérique est alors perçue comme une narration. Être platiste, c’est donc remettre en question la narration dominante plus que réellement croire que la terre est plate. « Il devient, alors plus aisé de comprendre pourquoi tant de personnes crient à la terre plate, c’est pas la structure de la terre qui est en jeu, c’est le mensonge transcendantal de nos sociétés. » Voilà le sujet de fond de <em>Rush</em>.</p>
<div class="image" id="image-2408-35"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-21-172357-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-21-172357-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-21-172357-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-21-172357-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Soir</div></div>
<h3>Dimanche 22, Balaruc</h3>
<p><a href="https://www.youtube.com/watch?v=9NtsnzRFJ_o&amp;ab_channel=Bg2Pod">Satya Nadella</a> annonce la fin des applications. Plus je côtoie les IA, plus je sais qu’elles seront capables de faire ce que font la plupart de nos logiciels. Est-ce que ma vie d’écrivain se terminera sans éditeur de texte ? Est-ce que bientôt j’écrirai en parlant ? Ou uniquement à l’aide de prompts ? Ça me fiche la trouille, parce que j’aime penser avec mes doigts.</p>
<p>L’écriture est physique, une physique de la main depuis tant de siècles ; les claviers ont apporté des changements mais pas de révolution. Faudra-t-il renoncer à la main, aux deux mains ? Et quelles œuvres alors écrirons-nous ? Certains écrivent avec des vidéos, ils parlent devant leur caméra, mais non, ce n’est pas de la littérature, ça n’a rien à voir, c’est une autre dimension, qui implique un flux de conscience différent.</p>
<p>L’écriture s’adapte à la vitesse de chacun tandis que la vidéo impose son rythme (même si souvent je les écoute en mode accéléré parce que sinon je m’emmerde… et c’est encore trop lent… et ça dépasse la question de la vitesse). J’ai besoin d’une médiation plus intime, qui libère mon imagination. Écrire par la voix n’a aucun sens pour moi — peut-être parce que je n’ai jamais été un auteur de théâtre (et même encore, je crois que j’aimerais faire jaillir les paroles depuis le cliquetis des touches de mon clavier — j’aime cette musique au point de parfois allonger les phrases rien que pour l’entendre encore).</p>
<p>Certains ont tenté d’écrire rien qu’en parlant à une IA. Je devrais essayer. Pour connaître l’effet produit sur moi, sur mon processus créatif, mais peut-être que j’atteins les limites de ma curiosité. Si demain les IA remplacent nos applications, la littérature ne s’en remettra peut-être pas, comme d’autres arts anciens aujourd’hui disparus. L’éditeur de texte a remplacé le papier par l’écran, comme la machine à écrire avait remplacé le stylo. Il s’agissait de translation. Là, on parle de quelque chose de plus radical. Plus de papier. Des textes conçus dans le ventre des machines en réponse à nos demandes, ce qui entraînera une disjonction entre l’acte d’écrire et de lire.</p>
<p>Les textes écrits par les IA nous sont désagréables parce qu’ils impliquent une rupture ontologique : jusqu’à aujourd’hui, il existait une grande similitude entre l’acte d’écrire et de lire, une proximité quasi physique entre l’auteur et le lecteur, alors qu’un gouffre s’ouvre désormais. Plus je pense à ces évolutions, plus je ressens la nécessité de poursuivre mon journal. J’y suis au plus proche, au plus immédiat, je réduis au maximum la distance entre vous et moi, sans aucun des artifices propres à la fiction.</p>
<p>Il est possible de paraître plus réaliste, plus vrai, plus direct dans un roman, mais il ne s’agit toujours que d’une construction, que d’un tour de magie pour engendrer une vérité criante alors qu’elle n’est qu’illusion. Dans le carnet, des non-dits, parfois de petits mensonges, des exagérations, mais la distance reste ultracourte, et la maintenir comme telle dans une époque où les technologies nous éloignent. Dans <em>Rush</em>, j’appuie sur cette dichotomie entre la fiction et le carnet.</p>
<hr/>
<p>Dans les productions des IA, je m’intéresse à l’inhumain et non à ce que nous aurions pu faire. J’attends qu’elles me surprennent, et elles le font souvent, comme les paréidolies dans les nuages. Je m’intéresse à leurs erreurs, à leurs dérèglements, à leurs mensonges.</p>
<hr/>
<p>Hervé Prudon : « plus tard nous irons loin / nulle part » Les deux derniers vers du dernier poème. Magnifiquement terrifiant. Deux semaines plus tard, Prudon succombait à un cancer. Je n’avais jamais lu Prudon que je découvre grâce aux travaux de Jeremy Bouquin.</p>
<h3>Lundi 23, Balaruc</h3>
<p><a href="https://www.sciencealert.com/scientists-quantified-the-speed-of-human-thought-and-its-a-big-surprise">Lire exigerait une vitesse de traitement d’environ 50 bits/seconde, tandis qu’un jeu vidéo ne demande que 10 bits/seconde.</a> Voilà pourquoi je m’endors assez vite quand je lis. Mon cerveau ne supporte pas longtemps cet effort.</p>
<h3>Mardi 24, Balaruc</h3>
<p>Au détour <a href="https://www.facebook.com/cornelius.rouge/posts/pfbid0387RQEFL8UMJiHw9TdP7pUHRquQRDQ2F8XHqbasSrorvQSDvanUndiegT25b4wjGrl">d’une conversation initiée par Jérôme Leroy</a>, j’entends parler de <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Patrick_Cauvin">Claude Klotz</a> pour la première fois. Je lis <em>Iaroslav</em>, roman noir terminal, parfois brouillon — impression que le livre a été écrit très vite, c’est son charme —, ça déborde de fulgurances. « (La Volga) C’était un fleuve d’aluminium. » « La nuit dehors est nue comme la main. » « Les nuages violaçaient, de la couleur des ecchymoses sur les genoux d’enfants… » « Les lourds monuments aux sombres colonnes pleuraient de toutes leurs gouttières. » « Le sang de septembre coulerait bientôt et ce serait de l’or partout, du toit jusqu’aux collines. » Me donne envie d’écrire un roman qu’avec de l’action. Pousser à bout la technique de Manchette, de Hemingway, de Hammett. Écrire un roman behavioriste ou comportementaliste.</p>
<div class="image" id="image-2408-36"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-24-170916-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-24-170916-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-24-170916-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-24-170916-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Soir</div></div>
<h3>Mercredi 25, Balaruc</h3>
<p>J’ai honte, je me sens mal, stupide, de m’être fait prendre. Ça aurait pu être dramatique, à devenir fou. Lundi soir, je fais les courses avec les enfants. Un agent de ma banque N26 m’annonce que quelqu’un a tenté de prélever 1 500 € sur mon compte. Suite au piratage de Free. L’agent très pro me dit qu’il me faut changer d’IBAN. Et tout en faisant les courses, j’effectue la procédure, vire le contenu de mon compte sur ce nouvel IBAN. Par chance, il n’y avait que 500 € sur ce compte. Mais j’aurais pu en perdre 5 000, 50 000. J’ai pris conscience de ma bévue hier soir. Un beau cadeau de Noël. Je ne regrette pas d’avoir perdu 500 €. Le prix d’une belle leçon. Nous vivons dans un monde de crapules. Ne faire confiance à personne. J’ai toujours fait confiance. Et ces misérables vont me forcer à me méfier, à mettre en doute, à détester l’autre au prétexte qu’il est potentiellement malhonnête. Si je vois quelqu’un allongé sur la route, je ne m’arrêterai pas de peur que ce soit un piège. La délinquance gangrène la société. Et me gangrène le cerveau. J’ai même du mal à raconter calmement. Je suis écœuré de moi-même. De ma naïveté.</p>
<hr/>
<p>La plupart des textes de l’antiquité ont été perdus. Ne pas croire que les nôtres échapperont à ce destin tragique. Sur papier, sur disque, sur cristal… Ils ne traverseront pas le temps.</p>
<div class="image" id="image-2408-37"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-25-175003-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-25-175003-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-25-175003-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-25-175003-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Soir</div></div>
<h3>Jeudi 26, Balaruc</h3>
<p>Jack Vance était l’auteur culte de ma jeunesse, devant Lovecraft. <a href="https://www.facebook.com/pierrepaul.durastanti/posts/pfbid0zSq4c7d62fSLur4sk7URnETn3JZJjPRyXwS4fLjfZTrfpwHFtPtwHBVm5dGD3GfUl">Un petit post de Durastanti</a> me donne envie de relire <em>Un tour en Thaery</em> (<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Maske:_Thaery"><em>Maske: Thaery</em></a>).</p>
<div class="image" id="image-2408-38"><img alt="Jardinage" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-26-163550-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-26-163550-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-26-163550-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-26-163550-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Jardinage</div></div>
<h3>Vendredi 27, Balaruc</h3>
<div class="image" id="image-2408-39"><img alt="Nissan" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-27-094221-Nissan-lez-EnseruneetBziers.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-27-094221-Nissan-lez-EnseruneetBziers.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-27-094221-Nissan-lez-EnseruneetBziers-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-27-094221-Nissan-lez-EnseruneetBziers-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Nissan</div></div>
<div class="image" id="image-2408-40"><img alt="Nissan" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-27-095604-Nissan-lez-EnseruneetBziers.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-27-095604-Nissan-lez-EnseruneetBziers.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-27-095604-Nissan-lez-EnseruneetBziers-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-27-095604-Nissan-lez-EnseruneetBziers-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Nissan</div></div>
<div class="image" id="image-2408-41"><img alt="Nissan" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-27-100843-Nissan-lez-EnseruneetBziers.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-27-100843-Nissan-lez-EnseruneetBziers.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-27-100843-Nissan-lez-EnseruneetBziers-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-27-100843-Nissan-lez-EnseruneetBziers-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Nissan</div></div>
<div class="image" id="image-2408-42"><img alt="Canal du Midi" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-27-120449-Nissan-lez-EnseruneetBziers.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-27-120449-Nissan-lez-EnseruneetBziers.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-27-120449-Nissan-lez-EnseruneetBziers-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-27-120449-Nissan-lez-EnseruneetBziers-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Canal du Midi</div></div>
<div class="image" id="image-2408-43"><img alt="Bessan" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-27-130649-Nissan-lez-EnseruneetBziers.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-27-130649-Nissan-lez-EnseruneetBziers.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-27-130649-Nissan-lez-EnseruneetBziers-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-27-130649-Nissan-lez-EnseruneetBziers-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Bessan</div></div>
<div class="image" id="image-2408-44"><img alt="Marseillan" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-27-152813-Nissan-lez-EnseruneetBziers.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-27-152813-Nissan-lez-EnseruneetBziers.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-27-152813-Nissan-lez-EnseruneetBziers-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-27-152813-Nissan-lez-EnseruneetBziers-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Marseillan</div></div>
<div class="image" id="image-2408-45"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-27-171037-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-27-171037-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-27-171037-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-27-171037-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Soir</div></div>
<div class="image" id="image-2408-46"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-27-174612-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-27-174612-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-27-174612-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-27-174612-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Soir</div></div>
<h3>Samedi 28, Balaruc</h3>
<p>Quand un éditeur aime un texte, est-il légitime qu’il se demande s’il existe un public pour ce texte ? Du point de vue financier, je comprends la question, et même la nécessaire prudence. Mais si l’éditeur aime un texte, il devrait être capable de le faire aimer, plutôt qu’attendre que les lecteurs apprécient spontanément ses publications par une magie qui ne fonctionne qu’avec des textes normés. Reste que malgré la meilleure volonté, la mission peut s’avérer impossible. La question commence à se poser avec <em>Rush</em>.</p>
<p>Il existe peut-être deux familles d’éditeurs. D’un côté, ceux qui prennent chaque publication comme un cas particulier ; de l’autre, ceux qui ne publient que des textes rangés dans les genres particuliers (romance, polar, SF…). Leur façon de faire devient leur marque de fabrique. Une fois lancés, ils ne peuvent plus changer, et s’ils changent, ils courent de grands risques financiers.</p>
<p>Je ne compte plus le nombre de fois où Pierre m’a dit qu’il aimait un de mes manuscrits sans le publier. Je n’ai jamais douté de sa franchise, mais j’ai perçu sa fébrilité. « Définitivement, Crouzet n’est pas un bon canasson. Il n’est même pas capable de jouer le séducteur et de faire des courbettes devant les lecteurs. Le seul truc qui l’intéresse, c’est de les secouer. »</p>
<p>Je ne veux pas être agréable, je veux ouvrir le ventre du monde, et y descendre par des escaliers de fortune prêts à s’effondrer à chaque pas. rares les lecteurs désireux de partir avec moi dans ces voyages risqués. Je ne sais pas vivre autrement. Même quand je voyage à vélo, il me faut de l’incertitude. Je suis un auteur incertain. Un anti-classique en quelque sorte. Je m’interdis toute possibilité d’être avalé par la tradition.</p>
<h3>Dimanche 29, Balaruc</h3>
<p>Je commence <em>La préparation du roman</em> de Roland Barthes et une phrase atterrit en exergue de <em>Rush</em> : « L’écrivain c’est celui qui ne refoule pas le sujet qu’il est. » Voilà sans doute pourquoi, même si une partie de <em>Rush</em> se déroule dans le futur, il ne s’agit pas de science-fiction, mais d’une autofiction d’un genre particulier. Barthes ajoute que l’âge de l’auteur a son importance. <em>Rush</em> est un livre à cheval entre mes 60 et 61 ans. Je ne l’aurais pas osé avant.</p>
<hr/>
<p>Un éditeur qui se demande s’il vendra un livre qu’il apprécie est un marchand avant d’être un éditeur. C’est son droit (et son devoir économique), comme les auteurs ont le droit de fabriquer toujours les mêmes gâteaux avec les mêmes moules et les lecteurs d’apprécier leurs douceurs attendues. Après tout, pourquoi je retourne chez mon boulanger : parce que je sais qu’il fait de bons pains aux graines et de bonnes pompes à huile. Je n’ai pas envie d’essayer de pousser des portes que personne ne pousse (quoique ma curiosité me fasse faire des trucs tordus, souvent).</p>
<hr/>
<p>Parler dans le <em>Carnet</em> de mes textes en cours est une façon de les étendre, de flouter leurs limites. Les paratextes appartiennent-ils à l’œuvre ? Jusqu’où faut-il les considérer comme un épiderme ? Le <em>Carnet</em> est un bain dans lequel trempent mes autres textes. Il les relie à travers moi, à travers ma vie. Il dessine un web que les IA pourraient rendre visible, pour que finalement il n’existe plus des livres de Crouzet, avec des titres, mais un réseau textuel à naviguer.</p>
<p>NotebookLM n’a pas ce pouvoir, pas encore. J’ai tenté de lui soumettre l’ensemble des textes importants écrits sur la métafiction pour essayer d’en tirer des chronologies et de m’éviter de plonger dans cette masse repoussante de textes universitaires et il n’en a rien tiré que des banalités, des imprécisions, des erreurs flagrantes.</p>
<p>Que je n’envisage plus le livre mais un web textuel où les livres ne sont que des nœuds dit mon éloignement du monde éditorial, encore à consacrer des objets, avec des couvertures, à ranger dans des rayons. Plus je m’éloigne, plus il m’est difficile de me rapprocher. Pourtant, je dois encore passer par les rayonnages pour que mes étoiles brillent quelque peu. C’est mon éternel dilemme. Attirance/répulsion.</p>
<p>Une analogie : les peintres créent des toiles destinées aux musées et galeries, moi j’essaie de fabriquer un musée. Je suis une sorte de Facteur Cheval littéraire. Mais comme tout artiste, j’ai besoin du regard extérieur, et notamment de celui de l’éditeur, sans lequel je suis incapable de prendre du recul sur mon texte, de voir où je me répète, où je m’étale, où je ne creuse pas assez. L’éditeur a son rôle à jouer, il peut aussi être créateur. Il est celui qui aide à franchir les derniers pourcentages de complétion d’un projet. <em>Rush</em> status : 95 %. </p>
<hr/>
<p>J’écris dans un commentaire en ligne : « Plus les IA nous lisent, mieux nous les subvertissons. Hors de question de leur interdire l’accès à mon blog. » On me répond que je suis prétentieux. Moi j’aurais écrit « Tu es trop optimiste. »</p>
<hr/>
<p>Guillaume me fait un très beau retour de lecture de <em>Rush</em>. Nombreuses pistes de réflexion. Il confirme certaines de mes intuitions, me motive à faire quelque chose du roman.</p>
<div class="image" id="image-2408-47"><img alt="Sète" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-29-105728.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-29-105728.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-29-105728-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-29-105728-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Sète</div></div>
<h3>Mardi 31, Balaruc</h3>
<p>Un autre copain me dit du bien de <em>Rush</em>. Je me laisse jusqu’au début de la semaine prochaine avant d’attaquer les ultimes révisions.</p>
<hr/>
<p>Je termine l’année par un flamme mail. Je ne supporte pas de recevoir des ordres ou des leçons, c’est maladif, me fait prendre en grippe ceux qui m’en donnent et me traitent de gamin irresponsable. Je ne peux m’empêcher de leur faire savoir qu’ils me cassent les bonbons, même si je sais que mon attitude est stupide et infructueuse, mais me taire me fait trop mal.</p>
<p>Dans <em>Un tour en Thaery</em>, je tombe sur : « La critique devrait être fondée sur la connaissance des faits et non pas être réprobation automatique. » Que quelqu’un me critique parce qu’il se croit dépositaire d’une autorité naturelle me rend dingue. Est-ce une façon de répéter le rejet de l’autorité paternelle ? En suis-je encore là ? Je n’accepte jamais l’ordre établi. Je n’accepte même pas les fêtes populaires. Je préfère fêter la journée la plus longue par une mémorable nuit à la belle étoile plutôt que manger de la merde en barre dans un environnement sonore qui me stérilise les méninges.</p>
<div class="image" id="image-2408-48"><img alt="Saint-Georges" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-31-110013.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-31-110013.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-31-110013-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-31-110013-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Saint-Georges</div></div>
<div class="image" id="image-2408-49"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/2024-12-31-174613.webp" srcset="/images_tc/2025/01/2024-12-31-174613.webp 1600w, /images_tc/2025/01/2024-12-31-174613-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/2024-12-31-174613-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Soir</div></div>]]></description><guid isPermaLink="false">2408</guid><pubDate>Thu, 02 Jan 2025 10:00:00 +0100</pubDate></item><item><title>Faire famille avec les lecteurs</title><link>https://tcrouzet.com/2024/12/30/commentaires-ou-pas/</link><description><![CDATA[<p>Lionel, l’éditeur de <a href="https://tcrouzet.com/books/une-minute/"><em>One Minute</em></a>, me reproche de m’être <a href="https://mamot.fr/deck/@ludomire@tooting.ch/113669407381332186">coupé de mes lecteurs</a>. Il n’a pas tort. Bien sûr, il évoque le contact direct dans les festivals, où je n’accepte d’aller que <a href="https://www.la-charte.fr/inviter-chartiste/recommandations-tarifaires/">dans les conditions de la charte des auteurs</a>, ce qui me paraît un minimum, surtout pour défendre les droits des auteurs plus dans le besoin que moi, et où on ne m’invite, dans les conditions de la charte, que quand je sors un nouveau bouquin (parce que nous sommes si nombreux à publier qu’il faut laisser la place aux autres). Comme je n’ai pas publié depuis quelque temps, je quitte peu ma tanière.</p>
<p>Mais je me suis aussi coupé de mes lecteurs en ligne. Parce que je me suis fait discret sur les réseaux sociaux, surtout parce que j’ai coupé les commentaires sur mon blog depuis plus de deux ans. Il y a quelques mois, j’ai relu un vieux billet qui n’était qu’un commentaire sur des commentaires, et qui, de fait, devenait incompréhensible sans les commentaires associés aux billets précédents.</p>
<p>Sur les blogs, et notamment sur le mien, nous avons vécu des moments d’échanges intenses, qu’il m’est apparu dommage de faire disparaître, ne serait-ce que pour leur valeur documentaire d’un moment dans l’histoire de l’écriture. J’ai donc redonné vie à cette matière. Près de 20 Mo, désormais disponibles sur <a href="https://github.com/tcrouzet/md/tree/main/comments">le dépôt GitHub du blog</a>. </p>
<p>À ce stade, je me suis dit pourquoi pas autoriser l’affichage de ces commentaires sous les anciens billets, par exemple sous <a href="https://static.tcrouzet.com/2006/12/24/chronologie-du-cinquieme-pouvoir/">la chronologie du cinquième pouvoir</a> où je retrouve, non sans nostalgie, Axel, Iza, Alberti, Carlo… tous devenus des amis, même si nos routes nous ont souvent éloignées depuis. Après quelques lignes de JavaScript, c’était fait.</p>
<div class="image" id="image-2407-1"><img alt="C’est l’histoire" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1340" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/12/com01.png" srcset="/images_tc/2024/12/com01.png 1600w, /images_tc/2024/12/com01.png 1024w, /images_tc/2024/12/com01.png 250w" width="1552"/><div class="legend">C’est l’histoire</div></div>
<p>De fil en aiguille, j’ai fini par rétablir la possibilité de commenter, sans pour autant renoncer au côté statique de mon site (ça exige quelques acrobaties). Je n’espère pas revivre les échanges enfiévrés qui m’ont conduit au burn-out de 2011, je n’en ai pas envie, mais je laisse la porte entrouverte pour quelques débats discrets, conscient qu’aujourd’hui on ne débat plus beaucoup et cherche avant tour à attirer l’attention (je me demande bien pour quel bénéfice).</p>
<p>Peut-être qu’un blog sans possibilité de commenter, c’est un peu trop officiel, ça empêche la connexion, ça impose un dialogue top-down. En rouvrant les commentaires, j’en reviens à la logique du <em>Peuple des connecteurs</em>. Voilà, vous pouvez continuer à m’envoyer des messages privés ou les rendre publics pour les lecteurs qui auront le courage de cliquer sur le bouton commentaire.</p>]]></description><guid isPermaLink="false">2407</guid><pubDate>Mon, 30 Dec 2024 14:00:00 +0100</pubDate></item></channel></rss>