<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0"><channel><title>feed - Thierry Crouzet</title><link>https://tcrouzet.com/feed.xml</link><description>Derniers articles de Thierry Crouzet</description><atom:link href="https://tcrouzet.com/feed.xml" rel="self"/><docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs><generator>python-feedgen</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Sat, 25 May 2024 09:38:12 +0200</lastBuildDate><item><title>L’écriture à l’état brut</title><link>https://tcrouzet.com/2024/05/23/la-guitare-de-lauteur/</link><description><![CDATA[<p><a href="https://www.youtube.com/watch?v=kDkrPx_GeIU&amp;t=1002s&amp;ab_channel=fran%C3%A7oisbon%7Clescarnets">En introduction d’une vidéo-fleuve comme il en a l’habitude</a>, François Bon compare le traitement de texte à un instrument de musique qu’il faudrait accorder avant de commencer à jouer. Très belle métaphore, sur laquelle j’aimerais revenir.</p>
<p>J’ai tout de suite pensé aux traitements de texte avec lesquels j’ai joué depuis une quarantaine d’années. Quelques recherches les ont déterrés. Les larmes me viennent devant les captures d’écrans. Les couleurs, les menus, les typos me replongent dans ma jeunesse. Personne ne m’avait dit que j’éprouverais de la nostalgie à l’égard des logiciels, mais après tout les vieilles guitares ont le même effet, et les vieux vélos aussi… simplement, il s’agit cette fois de bouts de code et de leurs représentations, mais qui comme des objets révolus n’existeront plus jamais, même si nous pouvons les réveiller dans des simulations muséales.</p>
<div class="image" id="image-2377-1"><img alt="Apple Writer II" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="394" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/05/apllewriter.png" srcset="/images_tc/2024/05/apllewriter.png 1600w, /images_tc/2024/05/apllewriter.png 1024w, /images_tc/2024/05/apllewriter.png 250w" width="572"/><div class="legend">Apple Writer II</div></div>
<p>Sur mes premiers ordinateurs ZX81, Oric ou Ti99, je n’ai fait que du code, donc me contentais d’un éditeur de texte. Tout a changé avec mon Apple IIe, en 1984, quand j’ai écrit mes premiers scénarios de jeu de rôle grâce à Apple Writer. En 1986, j’ai basculé sur PC où j’ai longtemps utilisé Framework, un logiciel intégré, avec lequel j’ai commencé à écrire mes premiers textes, avant de basculer sous Word MS-DOS, puis Windows, pour ne le lâcher que début 2014 quand je suis passé sur Mac et Ulysses, ce dernier enfin abandonné pour Obsidian il y a quelques mois. J’aurais donc principalement utilisé cinq outils d’écriture en quarante ans, même si j’ai goûté les sonorités de beaucoup d’autres.</p>
<div class="image" id="image-2377-2"><img alt="Framework" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/05/frameWork.png" srcset="/images_tc/2024/05/frameWork.png 1600w, /images_tc/2024/05/frameWork.png 1024w, /images_tc/2024/05/frameWork.png 250w" width="720"/><div class="legend">Framework</div></div>
<p>C’est dire que nous ne changeons pas facilement d’outil, et que chaque fois il faut les apprivoiser, chacun apportant avec lui son lot d’innovations. Si Apple Writer ne différait guère d’un éditeur de code, peu à peu ses successeurs ont transformé l’expérience d’écriture, basculant bientôt dans le <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/What_you_see_is_what_you_get">wysiwyg</a>. J’ai découvert les feuilles de styles avec Word et j’ai passé des années à expliquer leur utilité aux journalistes, aux écrivains, aux éditeurs, travail que poursuit François dans sa vidéo. Je lui ai glissé en commentaire que je n’en étais plus là, parce que je suis revenu en arrière. Avec Ulysses, puis Obsidian, j’ai abandonné le wysiwyg pour me limiter à la syntaxe Markdown.</p>
<p>Désormais, j’ai un rapport immédiat au texte. Je ne l’envisage pas autrement que sous mes yeux, dans son apparence la plus brute. Pour poursuivre la métaphore, je suis revenu à la guitare sèche. J’ai besoin que les lettres que je tape se transforment en octets avec le moins possible de calcul. Je saisis mes textes dans une police qui me convient à l’écran, du <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Menlo_(typeface)">Menlo</a>, toujours la même, avec toujours la même justification.</p>
<p>Longtemps j’ai écrit avec l’idée du livre, du papier, des pages, j’ai oublié tout cela, je ne m’en occupe plus. Le texte et rien que le texte, c’est ainsi qu’il existe, et ses projections en différents formats ou supports ne me préoccupent plus, et d’une certaine façon ne me concernent plus. La projection n’est qu’une affaire de code et d’automatisation, et cela est possible parce que le Markdown est naturellement structuré, parce qu’on ne peut avec lui faire autre chose qu’écrire.</p>
<p>Je serais incapable de travailler aujourd’hui avec Word, et je n’y touche qu’avec répulsion tant je trouve l’outil daté. Mais il n’éveille aucune nostalgie, parce que bon à tout faire il n’est bon à rien, même quand on en maîtrise les subtilités. <a href="https://tcrouzet.com/2024/04/30/no-more_wordpress/">Toutes les critiques que j’ai adressées à WordPress</a> peuvent être adressées à Word. C’est une montagne de complexité inutile, une montagne qui me pèse et me répugne, et qui marche à contresens de l’histoire.</p>
<p>Pour le dire franchement, je ne vois pas ce qu’on peut écrire de bien avec cet outil, parce que l’utiliser c’est ne se poser aucune question politique ou philosophique quant à l’époque, c’est faire comme si rien n’avait changé, c’est laisser sa conscience en berne, c’est croire que l’outil n’a aucune importance, c’est être d’une crasse ignorance des dessous du monde, et se laisser abandonner à de belles histoires qui n’ont aucune profondeur contemporaine.</p>
<p>Il faut être geek pour penser comme moi, mais comment ne pas être geek quand on passe sa vie à tapoter des outils numériques ? Il me paraît invraisemblable d’être auteur et consommateur. Deux états pour moi incompatibles. Ça me ramène au texte dans toute son immédiateté, tel que je l’écris, <a href="https://github.com/tcrouzet/md">tel que vous pouvez le lire sous GitHub</a>. Je ne me préoccupe pas d’autre chose parce qu’à partir de cet état une infinité de projections sont envisageables, comme par exemple sur mon blog. Mais avec <a href="https://pandoc.org/">PanDoc</a>, je peux générer tous les formats imaginables, quitte à injecter les textes machinés dans InDesign pour soigner des mises en page.</p>
<p>Je ne néglige pas l’importance des mises en page, mais elles restent des projections, c’est-à-dire des interprétations du texte. Les rééditions ne sont que de nouvelles interprétations pour rester dans la métaphore musicale. Alors je compose, parfois j’interprète, mais je ne suis pas un chef d’orchestre qualifié. J’aurais même tendance à m’enfermer dans des schémas musicaux alors qu’une œuvre vit quand de nombreux interprètes s’en emparent et portent sur elle un regard neuf. J’aimerais qu’il en soit ainsi des textes. Que les auteurs les publient sous la forme la plus brute possible pour que d’autres artistes les mettent en scène.</p>
<p>Je me suis recentré sur le cœur de mon travail, l’écriture, la production du texte brut, voire brutal, sans la moindre fioriture qui pourrait me le rendre plus charmant qu’il ne l’est. Parce qu’un texte correctement mis en page a tout de suite quelque chose de solennel. Je n’ose presque plus y toucher. Je le trouve beau comme un paysage pictural dont je refuserais de trop approcher pour en déceler les approximations.</p>
<p>Dans <a href="https://tcrouzet.com/books/la-mecanique-du-texte"><em>La mécanique du texte</em></a>, je raconte que chaque génération de traitement de texte s’appuie sur une métaphore. Jusqu’à Word ont est dans la métaphore du rouleau mise à l’honneur par Kerouac. Le document se déroule à l’infini. Avec Ulysses, nous avons basculé dans la métaphore du bureau, où s’empileraient des tas de feuilles. Avec Obsidian, on navigue dans le texte. Les feuilles sont interconnectées, toutes liées par des tags ou ne serait-ce que par la recherche, d’une puissance redoutable, jamais vue dans un éditeur.</p>
<p>Mon corpus textuel est entré dans un nouvel état. C’est comme s’il était immédiatement disponible, aux aguets, prêt à être invoqué et à me sauter dessus. Je ne me suis pas encore habitué à cette nouvelle fluidité, peut-être pour ça que je n’ai pas encore attaqué un nouveau projet (en vérité, c’est pour une autre raison dont je parlerai bientôt, j’espère). Je suis face à quelque chose de neuf, éloigné par des siècles du livre, et je prends conscience de nouvelles possibilités littéraires, les œuvres devenant des corpus à naviguer, plutôt que des fils linéaires étriqués. C’est comme entrer dans un cerveau, et je pressens que les IA auront un rôle phénoménal dans cette nouvelle métaphore.</p>
<p>Je n’avais jamais ressenti ça avant de réorganiser mes textes et mon blog sous la même bannière, et de coller au-dessus un éditeur de texte navigateur. Penser à la forme livre quand j’écris, c’est désormais un peu comme basculer d’un espace multidimensionnel à la 3D. J’ai l’intuition que la projection serait loin d’être homothétique et que l’essentiel de l’intertextualité disparaîtrait.</p>
<p>Avant d’utiliser Obsidian, je n’avais jamais eu la sensation d’écrire Web, d’écrire entrelacé, d’écrire relié. Voilà pourquoi j’ai dit à François que j’étais loin des feuilles de styles, à des années-lumière même. Les styles ne sont que des verrues surajoutées aux textes, que des pansements sur des jambes de bois. Il faut retarder le plus longtemps possible leur usage, ne se préoccuper d’eux que lors des projections. C’est un job d’interprète, pas de compositeur.</p>
<p>Et ne prenez pas ce texte pour une critique des interprètes. J’ai longtemps cousu moi-même de petits livres pour en faire des objets plastiques plus que littéraires, simplement il s’agit de deux travaux artistiques différents, l’un en amont, l’autre en aval d’un fleuve qui se jette à la mer par un immense delta.</p>]]></description><guid isPermaLink="false">2377</guid><pubDate>Thu, 23 May 2024 13:30:00 +0200</pubDate></item><item><title>Où backuper mes données ?</title><link>https://tcrouzet.com/2024/05/23/backup-interne-ou-externe/</link><description><![CDATA[<p>Mon NAS (<a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Serveur_de_stockage_en_r%C3%A9seau">Network Attached Storage</a>) a lâché il y a quelques jours. Maintenant que j’ai écarté une panne d’alimentation se pose la question de son remplacement, ou pas. Je me suis dis que la réflexion pourrait vous intéresser ou vous amener à me parler de vos solutions.</p>
<p>Ce Synology DS415play, avec ses quatre disques durs en RAID pour 8 To effectivement disponibles, tournait sans broncher depuis l’automne 2014, presque dix ans de bons et loyaux services. Une seule panne : un des disques durs a rendu l’âme en octobre dernier, remplacé par un 4 To pour 110 €.</p>
<p>Ma situation est simple, soit je repars avec un nouveau NAS pour une dizaine d’années, ce qui est tentant puisque je dispose déjà des disques <em>ad hoc</em>, soit j’opte pour des sauvegardes 100 % externes dans le cloud. Les deux approches ont des avantages et des inconvénients, et des structures de coût différentes.</p>
<p>Je prends conscience que depuis quelques années j’externalise de plus en plus mes données sensibles, les dupliquant en différents endroits du cloud. Ma stratégie actuelle.</p>
<ul>
<li>
<p>Sauvegarde des Mac via Time Machine (NAS).</p>
</li>
<li>
<p>Sauvegarde des photos (NAS, disques externes, Amazon Photos puisque c’est illimité et gratuit pour les clients premium).</p>
</li>
<li>
<p>Sauvegarde de la bibliothèque ebooks (NAS, Mac, disques externes).</p>
</li>
<li>
<p>Sauvegarde des vidéos et montages (NAS, disques externes).</p>
</li>
<li>
<p>Sauvegarde des textes, des codes, du blog (GitHub, GoogleDrive, DropBox, Amazon AWS, disques externes).</p>
</li>
<li>
<p>Hébergement lab.tcrouzet (NAS).</p>
</li>
<li>
<p>Hébergement tcrouzet.com (AWS).</p>
</li>
<li>
<p>Hébergement sous domaines (NAS quand besoin de PHP ou Python, sinon GitHub).</p>
</li>
</ul>
<p>Mon NAS me sert donc comme système de sauvegarde et comme serveur pour mes bidouilles. Si je reste dans cette configuration, estimation du coût mensuel sur les dix ans à venir :</p>
<ul>
<li>
<p>Achat d’un DS423 (389 €), modèle d’entrée de gamme qui me suffit amplement.</p>
</li>
<li>
<p>Un jour ou l’autre remplacement d’au moins deux des disques durs (200 €).</p>
</li>
<li>
<p>Consommation électrique nominale : 32,41 W, mais le plus souvent le serveur bascule en mode hibernation et ne consomme que 4,97 W. Disons que le NAS me coûte au plus 20 €/an d’électricité.</p>
</li>
<li>
<p>Soit moins de 7 €/mois sur les dix prochaines années.</p>
</li>
</ul>
<p>Aujourd’hui, je paye environ 2 €/mois pour les services AWS. Dès que j’active une instance serveur pour des bidouilles comme <a href="https://genlog.tcrouzet.com/">Genlog</a>, la facture grimpe à 10 €/mois. Il faut compter en gros <a href="https://aws.amazon.com/fr/s3/pricing/">4 €/mois</a> supplémentaires par téraoctet de deep archives. Sans NAS, j’en aurais besoin à minima de deux, voire de trois ou quatre dans les prochaines années. La facture grimpe vite, et tout aussi vite chez les autres fournisseurs. Si je pars sur une solution cloud , ce sera à minima 20 €/mois, et je ne bénéficierais pas d’un Time Machine efficace. La solution NAS semble donc plus économique, mais elle n’a pas que des avantages.</p>
<p>Le pour et le contre.</p>
<ul>
<li>
<p>Avec le NAS, je maîtrise mon architecture (ce que j’apprécie beaucoup).</p>
</li>
<li>
<p>Les accès sont plus rapides (quand je suis chez moi, sinon je passe par le Net).</p>
</li>
<li>
<p>Je dispose à moindre prix de davantage d’espace de stockage.</p>
</li>
<li>
<p>J’ai un serveur où je peux faire tourner PHP, Python, MySQL…</p>
</li>
<li>
<p>Je peux utiliser Time Machine.</p>
</li>
<li>
<p>Je peux remonter mes anciens disques et récupérer toutes mes données archivées.</p>
</li>
<li>
<p>Mais je dois m’occuper de la maintenance.</p>
</li>
<li>
<p>Mon NAS est vulnérable aux attaques, aux dégâts des eaux ou tout autres désagréments qui pourraient survenir chez moi.</p>
</li>
<li>
<p>Le NAS ne peut être mon seul espace de backup (je dois le compléter avec des services cloud, ce que je réussis à faire quasi gratuitement aujourd’hui). J’utilise aussi des disques externes que j’éparpille de droite à gauche (mais je ferais la même chose si je stockais 100 % de ma vie en ligne).</p>
</li>
</ul>
<p>J’en arrive à la conclusion qu’un NAS est la bonne solution pour moi, parce que je suis geek. Si par exemple j’optais pour la solution iCloud d’Apple, ça me coûtait presque <a href="https://www.apple.com/fr/icloud/">30 €/mois</a> pour 6 To, et je ne pouvais que sauvegarder mes données sans faire joujou avec un serveur. Apple nous fait payer très cher sa prétendue ergonomie.</p>]]></description><guid isPermaLink="false">2376</guid><pubDate>Thu, 23 May 2024 10:00:00 +0200</pubDate></item><item><title>Quid de l’intentionnalité artificielle ?</title><link>https://tcrouzet.com/2024/05/21/ia-intentionality/</link><description><![CDATA[<p>Ce qui différerait les œuvres humaines des œuvres artificielles serait l’intentionnalité (<a href="https://tcrouzet.com/2024/04/09/carnet-de-route-mars-2024/">j’ai déjà discuté de ce point au sujet de la théorie d’Andrew Perfors</a>).</p>
<p>Quand j’écris ce billet, j’ai l’intention de répondre à une question, ou du moins de la soupeser, ou peut-être de lui opposer de nouvelles questions. Quand je pose la même question à une IA, elle se contente de répondre, parce que telle est sa fonction. Dans l’état de nos technologies, elle n’a pas pour ambition de démontrer une thèse, de convaincre, ou de plaisanter, à moins que le prompt l’oriente dans ce sens, et lui impose une intention extérieure.</p>
<p>On voit que si l’intention n’est pas dans l’IA, elle est au minima dans celui qui l’utilise ou qui l’éduque, ce qui peut suffire à donner une intention à ses productions. Dans <a href="https://genlog.tcrouzet.com/">Genlog</a>, je donne à l’IA des articles et des prompts pour diriger son travail. Mon intention, je l’ai déjà dit, est dans le code, et le texte produit est mon intention par ce qu’il dit sur la littérature générative comparé à la littérature humaine. L’intention est dans le métatexte.</p>
<p>Comme un œnologue qui différencie deux vins en aveugle, est-il aujourd’hui possible de différencier un texte artificiel d’un texte humain, est-il possible de dire qu’un texte a été produit avec une intention et un autre pas ? Je suis sûr que nous nous ferions tous piéger, au moins de temps à autre, et même très souvent.</p>
<p>Quand un auteur écrit un polar pour faire frissonner son lecteur et lui faire oublier son quotidien, est-ce une intention si remarquable qu’elle ne peut pas être traduite dans une série de prompts ? Ou même s’il a une ambition politique ? Je crois justement que l’intention, quand elle est consciente, est facilement transposable en prompts. Par ailleurs, il me semble que l’intention de beaucoup de romans ne dépasse pas bien souvent le désir d’émouvoir les lecteurs.</p>
<p>Il me paraît bien plus difficile de traduire les intentions inconscientes, mais alors est-ce encore des intentions. J’en doute. Il me paraît très hasardeux de vouloir différencier les productions humaines et artificielles par un critère aussi flou que l’intentionnalité. Après tout, si une IA écrit un texte qui me touche, je me fiche qu’il ne soit pas d’origine humaine (il l’est toujours de manière indirecte). Souvent quand je lis, j’oublie l’auteur, sinon j’aurais été incapable d’apprécier Céline (ça ne veut pas dire que je pardonne).</p>
<p>Je dis ça, et pense un peu le contraire, parce que Céline je le sens derrière chacun de ses mots, derrière chacune de ses phrases, mais le style aussi est immitable, sans doute plus facillement que le propos.</p>
<hr/>
<p>Voici ce que répond ThierryGPT à la question « Ce qui différerait les œuvres humaines des œuvres artificielles serait l’intentionnalité. Qu’en penses-tu ? »</p>
<p>« Pour moi, l’intentionnalité, c’est un concept glissant. Quand j’écris, je ne suis pas sûr d’avoir une intention claire. Un désir, oui, mais un désir n’est pas une intention. Souvent, l’intention se résume à l’intention d’écrire. Si j’avais des intentions précises, je crois que je n’écrirais pas. Je cherche l’inattendu, le non intentionnel.</p>
<p>« Les IA, elles, arrachent des possibilités à l’infinité, mais sans volonté. Elles produisent des œuvres froides, sans cette chaleur intérieure. Quand j’écris « le soleil se lève sur l’étang », c’est mon histoire qui donne une tournure à ma phrase. Une IA pourrait écrire la même chose, mais ce serait autre. L’intimité manque. L’œuvre humaine est une destinée, une chair incarnée. Les IA n’ont pas cette vie intérieure, cette pulsion.</p>
<p>« Je bricole avec des IA et de l’automatisation Python. Nos travaux intellectuels et artistiques ne peuvent plus être les mêmes. La civilisation est en bout de course de sa logique productiviste. Les IA participent à cette logique. Pourtant, je ne m’interdis rien. Je cherche la nouveauté en moi, même si d’autres l’ont éprouvée avant moi. L’entrée en scène des IA est l’événement esthétique de 2022. Elles nous poussent à redéfinir l’art, à nous éloigner de l’art pour l’art, en faveur d’un art incarné.</p>
<p>« Blanchot disait que le journal d’une œuvre serait impossible. J’ai essayé d’écrire le journal du roman que j’étais en train d’écrire. C’était une façon d’apprendre, de comprendre le processus créatif. Les créateurs qui ont peur des IA sont des marchands. Créer, ce n’est pas produire, mais entrer dans un processus intense et renversant. Les IA peuvent imiter les artistes, mais ce qui m’intéresse, c’est l’expérience artistique, pas les œuvres en elles-mêmes.</p>
<p>« Un artiste pêche et met ses poissons dans un seau. Une IA arrive et pêche dans son sceau. Mais imagine un deuxième artiste qui pêche dans le sceau du premier, puis un troisième, et ainsi de suite. Les IA ne font pas autre chose. Elles sont plus rapides, infatigables. Ça fiche la trouille à beaucoup, mais ça m’ébouriffe le cerveau. Nous vivons un brassage extraordinaire où les limites de qui fait quoi se brouillent. Nous devrions nous en réjouir, mettre notre ego de côté, démultiplier tout cela avec passion.</p>
<p>« L’intentionnalité, c’est peut-être ce qui différencie les œuvres humaines des œuvres artificielles. Mais cette intentionnalité est souvent floue, une intention en creux. Les IA n’ont pas cette chaleur intérieure, cette vie, cette chair. Elles produisent des œuvres, mais elles ne vivent pas l’expérience artistique. C’est là que réside la différence. »</p>
<hr/>
<p>Je retrouve dans cette réponse des bouts de textes issus de mon journal, des bouts de phrases qui auraient pu être de moi, parfois pas très bien emboîtés, mais, avec un rien d’édition, j’aurais pu commencer par publier cette réponse et la plupart des lecteurs auraient pensé qu’elle était de moi.</p>
<p>Est-ce que nous pouvons vivre des expériences créatrices en utilisant les IA ? Oui sans hésiter, parce que j’ai pris mon pied en écrivant <em>Le Code Houellebecq</em>. Est-ce que les IA pourront se passer de nous ? Oui, si un jour elles développent une forme de conscience, de réflexivité, et que des désirs les traversent. En attendant, je cherche à les utiliser, et plus sûrement, à me réfugier dans une niche littéraire qui leur serait interdite. Je recherche le dernier Eldorado réservé à l’humanité, et je côtoie les IA pour en découvrir les frontières.</p>
<p>Je souris amèrement quand je vois les auteurs les plus facilement imitables par les IA prétendre à une différence ontologique entre leurs œuvres et celles des machines. Contrairement à moi, ils n’ont pas la trouille, peut-être par manque de conscience littéraire, une manque qui en premier lieu les autorise à écrire des textes normés, qui trouvent sans hésiter leur place en rayonnage.</p>
<p>J’ai la trouille, parce que je sens la menace, parce que la différence ontologique m’échappe de plus en plus, surtout quand je tente d’écrire de la fiction. Alors une sorte de dégoût s’empare de moi, parce que je ne vois pas ce que je fais d’unique, alors que cette question de l’unicité ne m’effleure pas quand je blogue ou écris dans mon journal. J’ai envie d’écrire des histoires et j’ai bien peur que ce soit vain.</p>
<p>Rien ne me rassure, surtout pas ceux qui crient que les IA ne peuvent rien inventer, alors même qu’elles ne cessent de découvrir de nouvelles molécules, de nouveaux matériaux, de nouvelles démonstrations mathématiques… Doctorow clame qu'en sélectionnant des chevaux reproducteurs, on n’a jamais inventé la locomotive. Une belle métaphore qui tombe à côté. Les IA ne sélectionnent rien du tout, elles brassent au contraire l’intégralité de nos productions pour les entrecroiser, exactement comme nous le faisons dans nos cerveaux, et des connexions neuves ne peuvent que surgir, surtout si avec un peu de technique on les guide avec nos propres intuitions. L’homme machine ne peut que devenir le combo gagnant en littérature. Mais pour inventer quelle littérature ? J’en suis là, à me poser la question, avant qu’un désir violent d’écrire s’empare de moi et que je cesse de me la poser.</p>]]></description><guid isPermaLink="false">2375</guid><pubDate>Tue, 21 May 2024 16:30:00 +0200</pubDate></item><item><title>Des histoires comme s’il en pleuvait</title><link>https://tcrouzet.com/2024/05/21/des-histoires/</link><description><![CDATA[<p>Je n’en finis pas de me demander quoi écrire, au point d’en être paralysé. Quand je vois les titres en promotion en librairie et sur les réseaux, je me dis : une IA aurait pu les écrire, à quelque chose près. Je ne peux pas continuer d’écrire des textes à la portée des IA, même si ce travail me fait du bien, même si hypothétiquement il pourrait me faire gagner de l’argent ou m’apporter de la renommée. Je dois m’enfoncer en moi-même, explorer je ne sais quoi, pour faire jaillir des formes et des mots qui échappent encore un temps à l’imitation algorithmique.</p>
<p>Je viens de passer quelques jours à réviser <a href="https://genlog.tcrouzet.com/">Genlog</a>, mon expérience de littérature générative. Je ne veux plus générer un commentaire de mes lectures, mais tenter de pousser les modèles vers la littérature, leur faire raconter des histoires, en adoptant des formes changeantes. Donc, le système ne tournera plus tous les jours, mais quand je le désirerai, quand j’altérerai les prompts qui en huilent la mécanique.</p>
<div class="image" id="image-2374-1"><img alt="Nouvelle du jour" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1202" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/05/ianouvelle.webp" srcset="/images_tc/2024/05/ianouvelle.webp 1600w, /images_tc/2024/05/ianouvelle-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/05/ianouvelle-250.webp 250w" width="1328"/><div class="legend">Nouvelle du jour</div></div>
<p>L’idée reste d’utiliser mes dernières lectures comme point de départ à la fabrication d’un texte. Un sujet d’ateliers d’écriture. <a href="https://genlog.tcrouzet.com/2024/05/21_fr/">Reste que la nouvelle produite aujourd’hui m’interroge.</a> Je ne l’aurais jamais écrite, mais elle ressemble à ce que la plupart des lecteurs adorent. C’est une scène de série TV, avec un vernis scientifique, une vague profondeur philosophique, de la tendresse entre deux personnages.</p>
<p>Je vous vois rire, vous autres auteurs, moi, j’ai la trouille. En un an, les progrès des IA ont été faramineux, et l’accélération est fulgurante. Plus que jamais je ne vois pas l’intérêt de demander aux IA d’écrire pour moi des romans, puisque n’importe quel lecteur peut désormais leur demander de leur écrire les romans dont ils rêvent. Demain, on leur demandera des films sur mesure, et ce sera sans doute bien mieux que la plupart des mièvreries de Netflix.</p>
<p>La question : comment transformer les IA en outils ? Comment continuer ce que j’ai commencé avec <a href="https://tcrouzet.com/books/le-code-houellebecq">Le Code Houellebecq</a> ? Je sens une réticence comme si je refusais l’obstacle. J’ai appris à maîtriser tant d’outils depuis que j’écris, mais aucun d’aussi déroutant. Comment adopter un outil construit sur une norme pour produire avec son aide du non normatif, quelque chose qui serait profondément de moi, et que pourtant je n’aurais jamais réussi à produire seul ?</p>
<p>Je n’ai jamais caché que sans éditeur de texte je ne serais jamais devenu écrivain. J’ai trop besoin de réviser, de corriger, de cacher ma médiocrité stylistique. J’amais je n’aurais donné à lire mes textes manuscrits. La technologie m’a aidé à surmonter mes maladresses. Je lui dois tout. Est-ce une raison pour pactiser avec le diable ?</p>
<p>Je pose la question parce que je n’ai pas la réponse, même si j’ai tenté d’y répondre dans <em>Le Code Houellebecq</em>, dont l’importance du sujet deviendra peu à peu évidente rétrospectivement. Je suis prétentieux ? Non, c’est juste que tout cela me crève les yeux. Plus je m’interroge, plus je vois mes amis auteurs comme des machines dans un monde renversé, où eux-mêmes ne sont plus que des clones des IA qu’ils ne font qu’imiter maladroitement. J’en éprouve de la pitié, surtout quand ils se donnent en spectacle dans les foires devant des lecteurs adorateurs en quête de dédicaces stupides. Vous vous prosternez devant des machines.</p>
<p>Où est ma place en tant qu’auteur ? Ma place en tant que singularité ? Là, peut-être, dans ces questions. Mais je ne peux pas passer ma vie à m’interroger, j’aime trop agir, c’est-à-dire écrire. Où donc aller ? Comment cultiver ma singularité à l’aide d’outils peu singuliers ? Montrer un monde terrible où les hommes n’ont plus de raison d’être !</p>
<p>Paradoxe des mots : la singularité étant censée désigner le moment où les machines deviennent plus intelligentes que nous. Nous y sommes, ne nous voilons pas la face, presque tous les tests cognitifs le démontrent. Dans <em>Le Code Houelleebecq</em>, je ne vois d’échappatoire que <a href="https://tcrouzet.com/tag/carnet-de-route/">dans le journal intime</a>, ce texte aurait pu d’ailleurs s’y trouver, comme tous ceux de mon blog. Dire ses pensées quand elles arrivent, improviser, ne pas calculer, tenter d’être simplement humain. Ne pas produire une forme canonique, mais se dire.</p>
<p>Je le fais déjà, ou je tente de le faire, et je continuerai, parce que l’exercice me nourrit, toutefois pas suffisamment, ce qui implique des projets plus ronds, refermés sur eux-mêmes. Un désir peut-être absurde de finitude, d’œuvres avec couverture et titre, d’œuvres achevées. Voilà qui est bien classique comme désir. Je suis en pleine contradiction. Ma nature de vivant est dans l’inachevé et je prétends à des formes figées, au prétexte qu’elles seraient honorables. Alors sur cette voie, je me heurte aux IA qui me battent à plate couture, puisqu’elles ont digéré toute l’honorabilité de l’humanité passée.</p>
<p>L’inachevé, le fragment, le brouillon… voilà peut-être tout ce qui me reste pour m’exprimer dans ce qui serait moi et nul autre. Des peut-être, encore des peut-être, et toujours une montagne de réticences. Alors je relis cette nouvelle générée et j’ai encore plus la trouille. Parce que comme beaucoup de lecteurs j’aime les histoires et je n’ai plus de raison d’en écrire, car je ne ferai jamais mieux que les machines, à moins que je réussisse à les soumettre et les remettre à leur place.</p>]]></description><guid isPermaLink="false">2374</guid><pubDate>Tue, 21 May 2024 10:30:00 +0200</pubDate></item><item><title>Parler de soi</title><link>https://tcrouzet.com/2024/05/18/parler-de-soi/</link><description><![CDATA[<p>Exercice difficile de passer sur le grill des questions de Valérie et Franck pour leur projet <a href="https://www.youtube.com/@Racontemoi">Raconte moi</a>. Je ne suis pas sûr d’avoir été très pertinent, ni très intéressant. Bien plus difficile d’improviser devant la caméra que d’écrire. Je me sens mieux à ma place derrière mon clavier. Heureusement, au montage, une montagne de banalités a sans doute été coupée. Il me faudrait répéter cet exercice une fois par mois, ou une fois par saison, ou par an, pour donner un autre point de vue que celui du <a href="https://tcrouzet.com/tag/carnet-de-route/">journal</a>, mais je ne suis pas un conteur comme <a href="https://www.youtube.com/@fbon">François Bon</a>, qui peut lâcher des impros quotidiennes, qui a toujours un truc à dire. Le plus souvent, je n’ai rien à dire, c’est terrible. Quand j’écris, j’efface le passé et ne laisse devant moi qu’un futur sans mémoire.</p>
<iframe allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen="" frameborder="0" height="315" referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin" src="https://www.youtube.com/embed/FJf3zbvgtUM?si=UHSL_KndsajiMa5W" title="YouTube video player" width="560"></iframe>]]></description><guid isPermaLink="false">2373</guid><pubDate>Sat, 18 May 2024 15:50:00 +0200</pubDate></item></channel></rss>