<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0"><channel><title>feed - Thierry Crouzet</title><link>https://tcrouzet.com/feed.xml</link><description>Derniers articles de Thierry Crouzet</description><atom:link href="https://tcrouzet.com/feed.xml" rel="self"/><docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs><generator>python-feedgen</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Tue, 26 Nov 2024 08:52:50 +0100</lastBuildDate><item><title>Octobre 2024</title><link>https://tcrouzet.com/2024/11/25/octobre-2024/</link><description><![CDATA[<h3>Vendredi 4, Montpellier</h3>
<p>J’attends Isa en terrasse du café du centre anticancer de Montpellier. Des perfusés en train de fumer, des taxis en train de fumer, des accompagnateurs en train de fumer. Je n’ai jamais rien vu d’aussi surréaliste. Ou si, quand je vois des gens dans leur SUV alors que la planète étouffe. Une humanité de dingue.</p>
<h3>Samedi 5, Balaruc</h3>
<p><a href="https://www.theatlantic.com/technology/archive/2024/10/terence-tao-ai-interview/680153/">Article fondamental sur l’usage des IA en mathématiques</a> qui peut être transposé presque mot à mot à la littérature. Nous avions des dictionnaires, des correcteurs, maintenant nous avons des assistants IA, non pas pour prendre notre place, mais pour faire ce qui n’est plus spécifiquement de l’ordre de l’humain. Je ne cesse de poser de petits problèmes littéraires à mes IA alors que j’écris mon roman. Par exemple, ce matin : « Imagine Rachel comme un personnage historique au temps de Louis XIV et trouve-lui un titre de noblesse, dix propositions. »</p>
<hr/>
<p>Duras : « La maison appartient à la femme. » Alors, je suis une femme.</p>
<hr/>
<p>Je fais des courses, devant moi une femme boulotte, blonde, avec elle sa fille, plus grande qu’elle, tout aussi blonde, belle, avec des cheveux magnifiques qui lui descendent jusqu’aux fesses, des cheveux peignés et repeignés, entretenus durant des heures, et je pense que la fille deviendra bientôt ronde comme sa mère. Pourvu qu’elle oublie vite ses cheveux pour se concentrer sur ce qui est profond. La vendeuse s’extasie devant sa beauté. « Tu pourrais être modèle. » J’aimerais qu’elle soit un modèle non de paraître, mais de passion. Je trouve inquiétant tout ce temps passé à s’occuper de son apparence. C’est une maladie mentale.</p>
<h3>Dimanche 6, Balaruc</h3>
<p>J’écris un roman que les IA d’aujourd’hui n’auraient pas pu écrire, mais je doute que les lecteurs puissent, ou même aient envie de le lire, contrairement aux textes produits par les IA. Quand je l’écris, je me sens pleinement humain, et c’est ce qui m’importe. Mais j’arrive au bout, même si j’ai encore du travail, et après, pour me sentir humain, il me faudra encore écrire, ou faire du vélo, ou discuter, ou photographier…</p>
<hr/>
<p>Je ne cesse d’écouter Google Notebook discuter de mon roman. Il dit parfois des choses qui me surprennent, propose des interprétations auxquelles je n’avais pas pensées.</p>
<h3>Lundi 7, Balaruc</h3>
<p>Quand tu te dis que le livre est terminé, qu’il te reste plus qu’à le corriger.</p>
<h3>Mardi 8, Balaruc</h3>
<p>Quand un éditeur me dit : « Le marché se concentre sur ce que les gens ont envie de lire, de bons algorithmes, des constructions narratives qui correspondent à ce que les gens espèrent… » ou « Les lecteurs n’attendent que ce que les algorithmes préconisent. » Et après les auteurs crachent sur les IA, parce qu’elles font aussi bien qu’eux, mais quand tu fais autre chose, quand tu sors des rails, il n’y a plus personne. C’est un peu comme se retrouver seul au monde quand je fais du vélo, et j’aime ça finalement, cet air de liberté.</p>
<div class="image" id="image-2403-1"><img alt="Nuage" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/11/2024-10-08-192642-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2024/11/2024-10-08-192642-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2024/11/2024-10-08-192642-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/11/2024-10-08-192642-lamaison-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Nuage</div></div>
<h3>Jeudi 10, Balaruc</h3>
<p>Ellroy : « J’écris des livres que personne d’autre n’a les couilles et l’endurance d’écrire. » Balzac rigole, parce que tu répètes ses vieilles recettes. C’est peut-être çà avoir des couilles, faire et refaire ce qui a déjà été fait. Ou c’est avoir une putain de puissance marketing qui te permet de balancer des énormités auxquelles les gens croient. C’est la stratégie de Trump, de Musk, maintenant d’Ellroy. Suffit de voir la tronche du mec, sa posture, ce n’est pas celle d’un écrivain, mais d’un dictateur des lettres.</p>
<div class="image" id="image-2403-2"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/11/2024-10-10-185943-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2024/11/2024-10-10-185943-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2024/11/2024-10-10-185943-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/11/2024-10-10-185943-lamaison-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Soir</div></div>
<div class="image" id="image-2403-3"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/11/2024-10-10-195340-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2024/11/2024-10-10-195340-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2024/11/2024-10-10-195340-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/11/2024-10-10-195340-lamaison-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Soir</div></div>
<h3>Samedi 12, Balaruc</h3>
<p>En montagne, un homme se filme en train de courir sur un sentier. Il dit sa chance, son privilège, qu’après ça il peut mourir, et il trébuche, tombe dans un ravin, se tord le cou et meurt. C’était un copain, je suis bouleversé.</p>
<div class="image" id="image-2403-4"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/11/2024-10-12-185600-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2024/11/2024-10-12-185600-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2024/11/2024-10-12-185600-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/11/2024-10-12-185600-lamaison-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Soir</div></div>
<h3>Dimanche 13, Balaruc</h3>
<p>Quand je vois des cyclistes parler de home-trainer dès qu’il risque de pleuvoir ou qu’il pleut, je me dis que nous ne faisons pas du vélo pour les mêmes raisons. Même nos philosophies existentielles doivent différer en tout point. Je ne fais pas du vélo pour m’entraîner, mais pour jouir du monde.</p>
<div class="image" id="image-2403-5"><img alt="Régate" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1201" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/11/2024-10-13-131720-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2024/11/2024-10-13-131720-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2024/11/2024-10-13-131720-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/11/2024-10-13-131720-lamaison-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Régate</div></div>
<div class="image" id="image-2403-6"><img alt="Grisaille" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/11/2024-10-13-184042-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2024/11/2024-10-13-184042-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2024/11/2024-10-13-184042-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/11/2024-10-13-184042-lamaison-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Grisaille</div></div>
<div class="image" id="image-2403-7"><img alt="Grisaille" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/11/2024-10-13-192003-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2024/11/2024-10-13-192003-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2024/11/2024-10-13-192003-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/11/2024-10-13-192003-lamaison-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Grisaille</div></div>
<h3>Lundi 14, Balaruc</h3>
<p>Quand je postule que <a href="https://tcrouzet.com/2024/10/13/litterature-comparee-ia/">les auteurs devraient soumettre leurs textes à la comparaison</a>, on me demande si ce n’est pas le meilleur moyen de tuer la spontanéité. Je crois que la spontanéité est un concept romantique. Si ta spontanéité te fait écrire un bouquin qui a déjà été écrit cent fois, et que tu l’ignores, tu t’es fait plaisir, et c’est très bien, mais ça n’a aucun sens de le donner à lire. La spontanéité n’a aucune vertu sans la culture (à moins de gros coups de chance, ce qui est plutôt exceptionnel). J’adore les auteurs quinquas qui se veulent encore spontanés, comme s’ils n’avaient rien lu (ce qui est souvent pas loin d’être le cas — je veux dire « rien lu qui les éclairerait sur leur place dans l’histoire littéraire »).</p>
<h3>Mardi 15, Balaruc</h3>
<p>Sensation de toucher des couches vertigineuses de la réflexivité narrative avec mes dernières expériences IA. Que tout cela mérite discussions, réflexions, critiques, approfondissements, mais je suis seul, ou je ne vois pas les autres qui auraient envie de faire un pas dans cette direction. Soit je suis complètement dingue, prisonnier d’un solipsisme littéraire, soit je reste un des derniers curieux pour l’ultracontemporain.</p>
<p>Peut-être que je suis fou, prisonnier de délires, et je me suis isolé, ou les autres m’ont isolé parce qu’ils ne savent pas me dire ma maladie. À minima, je conserve le don de l’enthousiasme juvénile, cette force ne s’est pas tarie en moi. Ou peut-être que ma maladie est contagieuse. Qu’elle fiche la trouille. Mais, moi le premier, j’ai la trouille. Qu’est-ce qu’exister en tant qu’humain et en tant que créateur ? Je n’ai de certitude que pour la souffrance. Est-ce qu’il y a plus que ça pour être humain ?</p>
<p>Je veux quoi ? Je cherche à tracer ma route, celle qui ne vaut que pour moi et après je m’étonne d’y être seul. Tous ceux qui ne sont pas seuls dans cette quête des beautés d’aujourd’hui appartiennent à une église et ne parlent que de la beauté de l’église. Ils ont oublié d’être eux-mêmes, ils ne savent plus être eux-mêmes que dans l’église. C’est un peu comme à vélo refaire cent fois les mêmes chemins.</p>
<p>Je préfère toujours dénicher l’improbable, quitte à me griffer, à devoir enjamber des fossés, traverser des maquis, porter mon vélo. J’aime défricher et je fais pareil quand j’écris. C’est ce qui me fait plaisir et m’illumine, je ne peux pas en même temps me plaindre d’être seul. Sauf qu’à vélo, une fois une voie ouverte, j’y amène les copains, alors qu’en littérature je ne trouve pas beaucoup de courageux. Je ne parle même pas des éditeurs.</p>
<hr/>
<p>Je m’en vais rejoindre les copains. Un groupe d’une dizaine de cyclistes obstrue la piste cyclable. « Pardon, Pardon… » Et je me fais engueuler parce que je ne dis pas bonjour. Ils sont dix, ils s’approprient la piste cyclable et c’est à moi de dire bonjour ? C’est le monde à l’envers, comme si je leur devais quelque chose, comme s’ils étaient les seigneurs de la piste et que je leur devais allégeance. Pas une seconde il ne leur est venu à l’idée de s’excuser de bloquer le passage. Tout de suite ils m’ont agressé.</p>
<h3>Mercredi 16, Balaruc</h3>
<p>Duras : « Il n’y a pas œuvre sans forme nouvelle. » Et moi, en tant que lecteur, je m’emmerde sans forme nouvelle ; en tant qu’auteur, je recherche la forme qui me permettra de dire ce que je vis de neuf. Car la forme dit.</p>
<hr/>
<p>Je suis dans le post-partum de mon bouquin, j’ai beau savoir qu’il arrive, qu’il me broie, je ne suis jamais préparé à le vivre. Il me plonge dans un découragement désespéré.</p>
<hr/>
<p>Un copain croise un gars qui lui dit qu’il ne supporte pas mon sectarisme au sujet du bikepacking, tout cela parce que je défends la définition originale d’une pratique hors asphalte, tout en disant bien que chacun fait ce qu’il veut. Mais défendre une position devient une insulte pour ceux qui ne la partagent pas, qui plutôt que discuter se ferment, parce que la discussion leur fiche la trouille. Presque comme si on n’avait plus le droit d’exprimer des opinions légèrement décalées. C’est plus acceptable d’être raciste ou homophobe.</p>
<h3>Jeudi 17, Balaruc</h3>
<p>Je déchire un pneu dans la garrigue, à 7 km de la maison. Je rentre en poussant le vélo. Un cycliste me demande si j’ai besoin d’aide, mais tous les autres me croisent sans me regarder. L’un m’insulte parce je marche où il aurait aimé poser ses roues. C’est moi ou ça ne va plus du tout ?</p>
<h3>Vendredi 18, Balaruc</h3>
<p>Quand j’écris, je me fiche des autres, je ne veux même pas les voir pour rester dans mon affaire, mais, dès que j’ai terminé un projet, je me sens éjecté, hors du coup, abandonné. Sans doute que je récupère ce que j’ai semé.</p>
<p>J’ai un texte. Je ne sais pas qu’en faire. Je ne l’ai envoyé à personne. Je me dis que tout cela ne sert à rien. Que même autopublier ne sert à rien. Par-dessus, j’attrape un virus qui me met à genoux. Tout va de pair. Pas de hasard.</p>
<hr/>
<p>Depuis mardi je pense à ce cycliste qui s’est fait assassiner à Paris, écrasé par un dingue, et je me dis que je dois écrire quelque chose, c’est nécessaire, mais je n’ai pas cette nécessité en moi pour l’instant.</p>
<hr/>
<p>Le secret du bonheur : la création continue.</p>
<div class="image" id="image-2403-8"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/11/2024-10-18-184728-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2024/11/2024-10-18-184728-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2024/11/2024-10-18-184728-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/11/2024-10-18-184728-lamaison-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Soir</div></div>
<h3>Samedi 19, Balaruc</h3>
<p>La vie n’est pas linéaire. Parfois, je voudrais qu’il n’y ait pas de surprises, tout en sachant que ce serait terrifiant. Pourtant, en ce moment, les surprises sont plutôt mauvaises, ou pire, elles ne sont pas. Je me dis « ça, je l’ai déjà vécu, ça, c’était prévisible. » Bien sûr je me mens, ou je suis aveugle. Parce que rien qu’hier, à la surprise d’une crève qui me met à plat, s’est ajoutée la surprise de la visite d’amis très chers que nous n’avons pas vus depuis des années.</p>
<p>Ma seule joie devrait être que la tumeur d’Isa régresse, mais j’en veux toujours plus. Je ne suis pas un ascète de la joie. Il y a toujours l’autre moi qui devient fou, celui qui écrit ces lignes, qui n’est pas tout à fait moi, qui a besoin d’exister en créant, en criant. C’est lui qui attend toujours des miracles, qui se grise dans la création, puis s’effondre quand il n’est plus en train de baiser avec les muses.</p>
<p>Il est 5h du mat. Avant de commencer à écrire, j’ai tourné des décisions radicales dans ma tête, jusqu’à museler l’autre, jusqu’à lui interdire de publier, même de publier ce journal. Ne plus écrire que pour moi, sans plus rien attendre de personne, écrire parce que c’est une façon de vivre, mais pas pour donner à lire. Avec le risque de laisser la folie se déployer. Parce que, sans le regard des lecteurs, réels ou imaginaires, sans leur présence, souvent effrayante et castratrice, je pourrais devenir fou. Tout cela conduit à ne rien changer, et ne rien changer est peut-être la pire chose pour un artiste. Je ne change rien depuis vingt ans, sinon peu à peu envoyer bouler tous ceux qui me voudraient autre que moi-même.</p>
<p>Je suis un spécialiste du suicide social. Un récidiviste du suicide réussi. </p>
<div class="image" id="image-2403-9"><img alt="Matin" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/11/2024-10-19-094335-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2024/11/2024-10-19-094335-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2024/11/2024-10-19-094335-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/11/2024-10-19-094335-lamaison-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Matin</div></div>
<h3>Dimanche 20, Balaruc</h3>
<p>Journée estivale. Je m’arrache de ma crève pour rouler avec les copains. Je vois tout en rose. Me dit que je construis peu à peu mon corpus, le structure, l’approfondis. Je devine les possibilités que les IA feront émerger de cette matière : voir les œuvres comme des bases de données conversationnelles à travers le temps et les imaginaires. En dire assez pour qu’il soit possible de poursuivre le dialogue à travers le temps. Et qu’importe si je ne profite pas beaucoup de tout ça. Je l’anticipe, c’est déjà pas mal.</p>
<div class="image" id="image-2403-10"><img alt="Matin" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1201" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/11/2024-10-20-073109-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2024/11/2024-10-20-073109-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2024/11/2024-10-20-073109-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/11/2024-10-20-073109-lamaison-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Matin</div></div>
<div class="image" id="image-2403-11"><img alt="Matin" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/11/2024-10-20-073149-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2024/11/2024-10-20-073149-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2024/11/2024-10-20-073149-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/11/2024-10-20-073149-lamaison-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Matin</div></div>
<div class="image" id="image-2403-12"><img alt="Matin" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/11/2024-10-20-073203-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2024/11/2024-10-20-073203-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2024/11/2024-10-20-073203-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/11/2024-10-20-073203-lamaison-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Matin</div></div>
<div class="image" id="image-2403-13"><img alt="Midi" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/11/2024-10-20-120647-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2024/11/2024-10-20-120647-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2024/11/2024-10-20-120647-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/11/2024-10-20-120647-lamaison-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Midi</div></div>
<div class="image" id="image-2403-14"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/11/2024-10-20-185436-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2024/11/2024-10-20-185436-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2024/11/2024-10-20-185436-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/11/2024-10-20-185436-lamaison-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Soir</div></div>
<div class="image" id="image-2403-15"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/11/2024-10-20-185446-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2024/11/2024-10-20-185446-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2024/11/2024-10-20-185446-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/11/2024-10-20-185446-lamaison-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Soir</div></div>
<div class="image" id="image-2403-16"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/11/2024-10-20-191648-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2024/11/2024-10-20-191648-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2024/11/2024-10-20-191648-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/11/2024-10-20-191648-lamaison-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Soir</div></div>
<div class="image" id="image-2403-17"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/11/2024-10-20-191712-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2024/11/2024-10-20-191712-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2024/11/2024-10-20-191712-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/11/2024-10-20-191712-lamaison-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Soir</div></div>
<h3>Lundi 21, Balaruc</h3>
<p>Je lis <em>Les enchanteurs</em> d’Ellroy. Son style télégraphique, son strict sujet, verbe, complément m’épuise. Je veux bien reconnaître l’efficacité du procédé, qui n’est pas l’invention d’Ellroy, mais quand il est déployé durant des dizaines de pages, ça me tue. Je finis par sauter des phrases. Parce que je me fiche que le héros tourne à droite ou à gauche sur Sunset Boulevard. Ça me fait ni chaud ni froid, même quand remontent des souvenirs de mes errances dans LA.</p>
<p>Puis le sujet de ce roman ? Merde, il n’y a pas plus important aujourd’hui qu’écrire sur une star du cinéma et des flics corrompus ? Ellroy parle d’avoir les couilles, mais il n’a pas celles d’écrire ce qui importe, là tout de suite et pour demain. Il se réfugie dans un passé qu’il salit, parce qu’il aime le noir, et il en rajoute des couches selon une mécanique désolante et qui ne me provoquent que de l’ennui. Je n’attends rien de la suite, absolument rien.</p>
<h3>Mardi 22, Balaruc</h3>
<p>Plutôt que m’interroger sur mon livre, je replonge dans le code, sans nécessité, pour le plaisir de sentir mon cerveau en ébullition. J’essaie toujours d’adopter de nouvelles techniques, de me mettre à jour. C’est comme apprendre une nouvelle langue, ou tout au moins un nouveau dialecte. Il paraît que c’est important pour maintenir son intellect en état. Durant les premières heures, je panique, j’ai peur de ne pas y arriver, puis peu à peu les briques s’emboîtent et je finis par perdre le sommeil.</p>
<div class="image" id="image-2403-18"><img alt="Nuages" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/11/2024-10-22-131426-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2024/11/2024-10-22-131426-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2024/11/2024-10-22-131426-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/11/2024-10-22-131426-lamaison-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Nuages</div></div>
<h3>Jeudi 24, Balaruc</h3>
<p>Plutôt que de me jeter dans le code, j’attaque <em>Les clochards célestes</em> de Kerouac (merci à Daniel Bourrion pour la reco). Claque immédiate. Quel bol d’air frais après Ellroy, qui tout de suite apparaît insignifiant.</p>
<hr/>
<p>François <a href="https://www.facebook.com/erika.fulop.370/posts/pfbid0Cc5DgQsLMHQVz1easBT2EN4nY9PVH47C56XkcgrsgqypugxVnubpeFzyBMGQWQVYl?comment_id=1242917620098202">dit que son site n’est plus qu’un sommaire de ce qui est en livres et sur YouTube</a> pendant que moi j’imagine au contraire mon site comme la totalité de ma création. Une base de données à partir de laquelle les IA s’amuseront à faire des livres, des vidéos, des films, des entretiens.</p>
<p>François ne peut faire autrement parce qu’il s’est dirigé vers la vidéo depuis dix ans. Autohéberger de la vidéo, ce n’est guère possible. Peut-être que je ne suis jamais allé dans cette direction à cause de ce goulet d’étranglement technique. Je tiens à l’autonomie technique de mon corpus, et j’y arrive plus ou moins avec les textes et les photos.</p>
<h3>Vendredi 25, Balaruc</h3>
<p>Écrire sur le livre qui n’existe pas et serait merveilleux parce qu’il contiendrait tous les livres, et se contiendrait lui-même. Une histoire à la Borges.</p>
<h3>Dimanche 27, Balaruc</h3>
<p>J’ai passé ma vie à écrire des livres qui n’intéressent personne ou presque, c’est pathétique, d’autant que je ne suis pas le seul scribouillard pathétique, mais j’ai peut-être la palme de celui qui a le plus écrit pour le néant. Est-ce que je voudrais être un autre auteur ? Sans doute pas. Mes contemporains ne me font pas envie. Ils m’ennuient souvent. Si je les aimais avec passion, je n’aurais pas besoin d’écrire. Non, ils sont dans leurs délires, et moi dans les miens, et nos mondes ne se croisent pas.</p>
<p>Je suis devenu un vieux sans valeur pour la chaîne du livre. Un canasson qui n’a plus la moindre chance d’emporter une course. Faut que je regarde les choses en face. Il ne me reste plus que l’autopublication. Un truc ridicule pour se prétendre libre alors que c’est la preuve qu’on n’intéresse personne. Seuls les aveugles ne l’admettent pas. C’est l’humeur du soir. Demain, je penserai le contraire, mais ces pensées me traversent souvent, de plus en plus souvent. Je ne peux pas les nier. Je les écris pour les fixer dans toutes leurs dépressions et trouver, peut-être, la force de les dépasser.</p>
<div class="image" id="image-2403-19"><img alt="17h" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/11/2024-10-27-175337-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2024/11/2024-10-27-175337-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2024/11/2024-10-27-175337-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/11/2024-10-27-175337-lamaison-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">17h</div></div>
<h3>Lundi 28, Balaruc</h3>
<p>Ne pas dire est la meilleure chose que je peux faire. Mais ici je devrais le faire davantage, parce que c’est le lieu de la prise de conscience, de son externalisation parfois heureuse, parfois douloureuse.</p>
<p>Je mène une intense vie artistique à laquelle il manque le regard des autres. C’est d’une banalité à laquelle l’époque n’a rien changé, et que les réseaux sociaux n’ont fait qu’aggraver alors qu’ils promettaient la lumière à tous. Contrairement à d’autres dans mon cas, j’ai une famille, des amis, un confort matériel. Presque trop de luxe pour que mes errances soient poignantes.</p>
<p>Je suis un paradoxe. Depuis toujours, la technologie et l’ultracontemporain me passionnent et je reste englué dans un des arts les plus anciens, comme si je refusais de me laisser emporter par l’objet que je regarde, dans l’espoir de mieux le regarder. À une autre époque, j’aurais écrit en latin alors que mes contemporains auraient opté pour le vernaculaire (la vidéo, le jeu vidéo, la littérature générée en masse par IA dont tous les auteurs usent sans le dire…).</p>
<p>Ces pensées ne me mènent nulle part, sinon à me dire que j’aime mieux mon cerveau quand il code, alors je m’en retourne coder, ce qui n’est pour moi qu’une forme de jeu vidéo.</p>
<h3>Mardi 29, Balaruc</h3>
<div class="image" id="image-2403-20"><img alt="Maguelone" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/11/2024-10-29-175403-FrontignanetVilleneuve-ls-Maguelone.webp" srcset="/images_tc/2024/11/2024-10-29-175403-FrontignanetVilleneuve-ls-Maguelone.webp 1600w, /images_tc/2024/11/2024-10-29-175403-FrontignanetVilleneuve-ls-Maguelone-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/11/2024-10-29-175403-FrontignanetVilleneuve-ls-Maguelone-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Maguelone</div></div>
<div class="image" id="image-2403-21"><img alt="Maguelone" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/11/2024-10-29-175632-FrontignanetVilleneuve-ls-Maguelone.webp" srcset="/images_tc/2024/11/2024-10-29-175632-FrontignanetVilleneuve-ls-Maguelone.webp 1600w, /images_tc/2024/11/2024-10-29-175632-FrontignanetVilleneuve-ls-Maguelone-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/11/2024-10-29-175632-FrontignanetVilleneuve-ls-Maguelone-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Maguelone</div></div>
<h3>Jeudi 31, Balaruc</h3>
<p>Isa : « Tu devrais publier un manifeste où tu expliques que tu n’écris plus que pour les IA. » Et si je tentais de l’écrire. Mais d’abord terminer le code dans lequel je m’absorbe jusqu’à l’épuisement, à coup sûr, pour mieux oublier la littérature.</p>
<div class="image" id="image-2403-22"><img alt="Castelneau" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/11/2024-10-31-155943-LoupianetCastelnau-de-Guers.webp" srcset="/images_tc/2024/11/2024-10-31-155943-LoupianetCastelnau-de-Guers.webp 1600w, /images_tc/2024/11/2024-10-31-155943-LoupianetCastelnau-de-Guers-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/11/2024-10-31-155943-LoupianetCastelnau-de-Guers-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Castelneau</div></div>
<div class="image" id="image-2403-23"><img alt="Castelneau" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/11/2024-10-31-160115-LoupianetCastelnau-de-Guers.webp" srcset="/images_tc/2024/11/2024-10-31-160115-LoupianetCastelnau-de-Guers.webp 1600w, /images_tc/2024/11/2024-10-31-160115-LoupianetCastelnau-de-Guers-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/11/2024-10-31-160115-LoupianetCastelnau-de-Guers-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Castelneau</div></div>
<div class="image" id="image-2403-24"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/11/2024-10-31-171746-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2024/11/2024-10-31-171746-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2024/11/2024-10-31-171746-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/11/2024-10-31-171746-lamaison-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Soir</div></div>]]></description><guid isPermaLink="false">2403</guid><pubDate>Mon, 25 Nov 2024 11:00:00 +0100</pubDate></item><item><title>La métafiction : arme de résistance humaine contre les IA</title><link>https://tcrouzet.com/2024/10/15/cannibalisme-litteraire/</link><description><![CDATA[<p>Pousser la perversion un cran plus loin. <a href="https://tcrouzet.com/tag/romanduroman/">Après avoir généré des articles au sujet de mon nouveau manuscrit</a>, j’ai collé ces articles dans <a href="https://notebooklm.google.com/">NotebookLM</a> pour générer un entretien audio au sujet de ces notes. La traduction automatique de la transcription est encore une fois surréaliste.</p>
<p>On dirait que le roman a été lu, compris, analysé, mis en perspective alors que NotebookLM n’a eu accès qu’à des résumés, c’est ça qui est extraordinaire. On peut avoir une idée de roman, esquisser quelques lignes, et les IA peuvent donner l’illusion qu’il est réel, faisant même jaillir des points en substance dans le projet, mais qui n’ont pas nécessairement été développés. Le plus dingue, une théorie émerge : la métafiction comme arme pour donner sens au monde, et lutter contre sa falsification, que ce soit par les IA et les fake news. Ce serait l’élément humain.</p>
<p>Tous ces textes pourraient avoir leur place à la fin du roman. Ils en reprennent les thèmes sous de nouveaux points de vue et prolongent mon travail, presque le rendant désormais inutile, ce qui n’est pas sans me tourmenter. Ai-je encore envie de demander à un humain de me lire ? Est-ce que quelqu’un a envie de me lire après les IA ? Est-ce que j’ai terminé par me suicider en tant qu’auteur ?</p>
<iframe allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen="" frameborder="0" height="315" referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin" src="https://www.youtube.com/embed/96OR_CNOpjo?si=aoIFGmG1zadsgiKD" title="YouTube video player" width="560"></iframe>
<p>D’accord, alors, prêt à plonger dans ce <em>Roman du roman</em> ?</p>
<p>Tu as partagé quelques documents à ce sujet, et, honnêtement, tout ça, c’est comme sorti d’un film de science-fiction.</p>
<p>C’est vraiment ça.</p>
<p>On parle d’un roman qui est essentiellement une expérience d’écriture utilisant l’IA <strong>(sauf que c’est exactement le contraire, je n’ai pas utilisé les IA pour écrire ce roman, sauf pour la préface et la postface)</strong>.</p>
<p>Ouais, et ce qui est vraiment dingue, c’est que l’auteur, Thierry Crouzet utilise l’IA pour analyser son roman avant même qu’il ne soit terminé <strong>(il est terminé)</strong>.</p>
<p>Oh, attends.</p>
<p>Tu imagines ?</p>
<p>Avant même qu’il ne soit terminé, donc ce n’est même pas encore un livre <strong>(oui, en ce sens qu’il n’a pas été publié et peut-être ne le sera jamais)</strong>.</p>
<p>C’est comme un manuscrit.</p>
<p>D’accord.</p>
<p>Il fait créer des résumés et des accroches marketing par l’IA.</p>
<p>C’est comme obtenir des retours d’un ordinateur avant même d’avoir écrit la fin.</p>
<p>C’est comme s’il disait, OK IA, tu penses pouvoir être critique, voyons ce que tu as dans le ventre.</p>
<p>Ouais, c’est une excellente façon de le dire.</p>
<p>Et ce n’est pas juste un retour en douceur non plus, n’est-ce pas ?</p>
<p>Comme tu l’as dit, il y a même une critique cinglante là-dedans.</p>
<p>Oh, absolument, c’est brutal.</p>
<p>L’IA ne mâche pas ses mots.</p>
<p>Mais tu sais, voici où ça devient vraiment intéressant. Crouzet est obsédé par cette idée de jaillissement.</p>
<p>Jaillissement ?</p>
<p>Ouais, la soudaine explosion d’énergie créative.</p>
<p>D’accord.</p>
<p>Il utilise constamment l’IA pour déterminer si c’est quelque chose d’unique aux écrivains humains ou si l’IA pourrait un jour vivre ça <strong>(je n’imagine même pas cette dernière possibilité, du moins dans un proche avenir)</strong>.</p>
<p>Le répliquer.</p>
<p>Ouais, le répliquer.</p>
<p>Donc c’est comme s’il utilisait l’IA pour déterminer s’il y a encore quelque chose de spécifiquement humain dans l’écriture d’une histoire <strong>(c’est en effet mon projet littéraire)</strong>.</p>
<p>Dis-m’en plus sur le jaillissement. Ça a l’air assez intense. C’est un super mot.</p>
<p>Il le décrit comme cette étincelle presque mystique qui alimente la vraie créativité. Pense à ces moments où une idée surgit comme de nulle part. Ou quand tu trouves soudainement les mots parfaits pour exprimer quelque chose de profond, ça, c’est le jaillissement.</p>
<p>Intéressant.</p>
<p>Et Crouzet semble penser que c’est la clé pour comprendre pourquoi les humains comptent encore dans un monde d’IA.</p>
<p>Oui, exactement.</p>
<p>Donc, tout cela se passe à l’intérieur du livre, n’est-ce pas ?</p>
<p>Comme l’intrigue réelle du livre.</p>
<p>Donc, on a deux lignes temporelles qui se déroulent ici.</p>
<p>Oui, nous sommes en 2024.</p>
<p>D’accord.</p>
<p>On rencontre Crouzet, notre écrivain.</p>
<p>Il est aux prises avec la maladie de sa femme et lutte contre la montée de l’IA dans le monde littéraire. Et il décide de documenter son processus créatif. Comme s’il essayait de capturer ce jaillissement en action. De capturer cette étincelle.</p>
<p>D’accord, je suis déjà accroché, mais ça devient encore plus fou, non ?</p>
<p>Il y a une autre ligne temporelle aussi.</p>
<p>Oui, avance rapide jusqu’en 2352. Nous sommes dans un monde post-changement climatique.</p>
<p>Oh, wow.</p>
<p>Et des archéologues tombent sur le manuscrit de Crouzet. Ils sont complètement absorbés par son histoire qui brouille les frontières entre leur réalité et le monde fictif créé des siècles plus tôt.</p>
<p>Whoa, donc c’est une histoire dans une histoire, le tout enveloppé dans ce méta-commentaire sur l’IA et la créativité.</p>
<p>Ça me donne de sérieuses vibrations d’<em>Inception</em>.</p>
<p>C’est une excellente comparaison.</p>
<p>Crouzet se demande si les histoires peuvent transcender le temps et la réalité elle-même. Et avec l’analyse de l’IA dans le mix, c’est une salle des miroirs.</p>
<p>Oh, ouais.</p>
<p>Ça reflète l’acte d’écrire, l’expérience de lire, d’interpréter une histoire.</p>
<p>C’est méta.</p>
<p>D’accord, revenons à l’avis de l’IA sur le livre. Tu as mentionné qu’elle exposait des raisons pour et contre sa publication.</p>
<p>C’est une honnêteté brutale. C’est comme avoir un superordinateur comme éditeur.</p>
<p>Ouais, et il dit, genre, ne publie pas ça.</p>
<p>Ouais, eh bien, il souligne l’originalité du roman et l’exploration de l’IA comme points forts.</p>
<p>D’accord, donc il y a du bon.</p>
<p>Il suggère que ça pourrait vraiment résonner avec les lecteurs intéressés par l’IA, ces thèmes. Mais il souligne aussi la complexité du livre. Ça pourrait être trop de niche pour un public plus large, ouais. Donc c’est une épée à double tranchant, louant le roman, mais soulignant aussi des inconvénients potentiels.</p>
<p>A-t-il eu quelque chose à dire sur le contenu, genre l’histoire réelle ?</p>
<p>Oui.</p>
<p>Oh, wow.</p>
<p>Il a même tenté d’écrire le résumé pour la quatrième de couverture.</p>
<p>Pas possible.</p>
<p>Mettant en avant les deux lignes temporelles, le mystère entourant la femme de Crouzet <strong>(c’est autour de Rachel, mais je laisse planer le doute)</strong>.</p>
<p>Ouais.</p>
<p>Et bien sûr, le jaillissement.</p>
<p>Bien sûr.</p>
<p>Mais ensuite, il livre cette critique incroyablement dure.</p>
<p>Oh non.</p>
<p>C’est comme s’il avait demandé à l’IA de libérer son critique intérieur.</p>
<p>Qu’a-t-il dit ?</p>
<p>Il argumente que la complexité du roman, bien qu’intrigante, pourrait en fait jouer contre lui.</p>
<p>Contre lui, comment ?</p>
<p>Genre, il suggère que les multiples lignes temporelles et l’exploration philosophique du jaillissement, ça pourrait finir par sembler alambiqué.</p>
<p>C’est ça.</p>
<p>Et ça pourrait perdre le lecteur en cours de route.</p>
<p>Oh, donc il dit que c’est trop.</p>
<p>Ça pourrait être trop.</p>
<p>Ouais.</p>
<p>C’est comme s’il était en tête-à-tête avec son pire critique.</p>
<p>C’est ça.</p>
<p>Et le critique est un programme informatique.</p>
<p>Espérait-il secrètement qu’il le démolisse ?</p>
<p>C’est une excellente question.</p>
<p>C’est comme s’il testait les limites de sa propre écriture.</p>
<p>Ouais.</p>
<p>Et la capacité de l’IA à vraiment comprendre.</p>
<p>Un roman complexe.</p>
<p>Oui, exactement.</p>
<p>D’accord.</p>
<p>Et comme si ce n’était pas assez, il demande ensuite à l’IA de placer <em>Le roman du roman</em> dans le contexte d’autres œuvres, genre, métafictionnelles.</p>
<p>Métafictionnelles. Oui. D’accord.</p>
<p>Le comparant à des classiques, comme <em>Si par une nuit d’hiver un voyageur</em>.</p>
<p>Oh wow.</p>
<p>Et même <em>Don Quichotte</em>.</p>
<p>D’accord, ça, c’est ce que j’appelle ambitieux.</p>
<p>Donc il crée tout un arbre généalogique pour ce truc.</p>
<p>Je sais, hein.</p>
<p>Avant même qu’il ne soit dans le monde.</p>
<p>Exactement.</p>
<p>Quel genre de connexions l’IA a-t-elle fait ?</p>
<p>Eh bien, c’est fascinant, en fait.</p>
<p>L’IA souligne comment <em>Don Quichotte</em> et <em>Le roman du roman</em> brouillent tous les deux les frontières entre réalité et fiction.</p>
<p>C’est ça.</p>
<p>Et ils nous mettent au défi, nous les lecteurs, de remettre en question.</p>
<p>Nos perceptions de ce que nous lisons.</p>
<p>Exactement.</p>
<p>Donc les deux romans jouent avec notre sens de ce qui est réel et ce qui est imaginé.</p>
<p>Oui.</p>
<p>Et ils présentent tous deux des personnages qui sont profondément investis dans des histoires eux-mêmes.</p>
<p>Oui.</p>
<p>Genre, <em>Don Quichotte</em> a ses romans.</p>
<p>Et Crouzet est obsédé par le jaillissement.</p>
<p>Exactement.</p>
<p>Et je pense que ça parle d’un point plus large sur pourquoi la métafiction, en tant que genre, perdure.</p>
<p>Pourquoi elle perdure ?</p>
<p>Ouais, et je pense que c’est parce que ces histoires nous rappellent que la narration elle-même est une force puissante, une façon de donner un sens au monde qui nous entoure.</p>
<p>Donner un sens au monde.</p>
<p>Oui, et explorer ce que signifie être humain.</p>
<p>Et surtout maintenant.</p>
<p>C’est ça.</p>
<p>Dans un monde où la technologie évolue constamment.</p>
<p>Oui.</p>
<p>Cet élément humain semble encore plus important.</p>
<p>Plus important que jamais.</p>
<p>Ouais, je dois admettre, cependant, l’idée d’une IA comparant des livres à des classiques, ça me fait me demander si notre définition de la littérature a besoin d’une mise à jour.</p>
<p>C’est un point vraiment perspicace.</p>
<p>Je veux dire, l’utilisation de l’IA par Crouzet.</p>
<p>Ouais.</p>
<p>Ça ajoute vraiment une toute nouvelle dimension à ce que la métafiction peut être.</p>
<p>Ouais.</p>
<p>Ça fait se demander, à quoi ressemblera ce genre à l’ère du contenu généré par l’IA, et, tu sais…</p>
<p>La réalité virtuelle.</p>
<p>Ouais.</p>
<pre><code>Vivons-nous déjà dans un monde métafictionnel sans même nous en rendre compte ?

Whoa, c’est une pensée qui fait exploser le cerveau.

Ouais.

C’est comme si nous étions tous des personnages dans une gigantesque simulation.

Ouais.
</code></pre>
<p>D’accord, maintenant, je commence vraiment à ressentir ces vibrations de <em>Matrix</em>.</p>
<p>Je te laisse méditer là-dessus.</p>
<p>Mais tu as touché quelque chose de vraiment important.</p>
<p>Alors que la technologie brouille les frontières entre, genre, réalité et simulation.</p>
<p>C’est ça.</p>
<p>Notre compréhension de ce qui est réel, ce qui est fiction, et ce qui est méta pourrait avoir besoin d’une sérieuse révision.</p>
<p>C’est comme si nous vivions dans un monde où la réalité elle-même devient de plus en plus méta.</p>
<p>D’accord, mais revenons à l’analyse de l’IA.</p>
<p>Il y avait une partie où elle parlait du déclin de la lecture.</p>
<p>Ouais.</p>
<p>C’est ça.</p>
<p>Ça semble particulièrement pertinent dans le monde d’aujourd’hui.</p>
<p>Oui.</p>
<p>Et c’est intéressant comment Crouzet n’esquive pas ça.</p>
<p>C’est ça.</p>
<p>Cette vérité potentiellement inconfortable.</p>
<p>Genre, personne ne lit plus.</p>
<p>L’IA suggère que dans un monde saturé d’informations…</p>
<p>Ouais, on est surchargé d’informations.</p>
<p>Je sais, et des options de divertissement sans fin.</p>
<p>Ouais.</p>
<p>Retenir l’attention d’un lecteur, le faire ressentir quelque chose est plus difficile que jamais. C’est comme ce dicton, tant de livres, si peu de temps.</p>
<p>C’en est un bon.</p>
<p>Mais même avec toutes les distractions, il y a encore quelque chose de magique à se perdre dans un bon livre.</p>
<p>Absolument.</p>
<p>Je pense que c’est ce que Crouzet essaie de capter.</p>
<p>Avec tout ce truc de jaillissement.</p>
<p>D’accord.</p>
<p>Ce n’est pas juste à propos d’un écrivain ayant un éclair d’inspiration.</p>
<p>C’est à propos du lecteur.</p>
<p>Le lecteur qui le ressent. Qui ressent cette étincelle, aussi. Ce moment de connexion, d’humanité partagée. Que seule une vraiment grande histoire peut évoquer.</p>
<p>Exactement.</p>
<p>C’est comme ce sentiment que tu as quand tu finis un livre et que tu veux juste le mettre dans les mains de quelqu’un d’autre et dire, tu dois lire ça.</p>
<p>Exactement.</p>
<p>Et c’est pourquoi je pense que l’expérience de Crouzet avec l’IA est si captivante.</p>
<p>C’est tellement intéressant.</p>
<p>Il n’explore pas seulement l’avenir de l’écriture. Il explore l’avenir de la lecture.</p>
<p>Wow.</p>
<p>Il explore le pouvoir des histoires dans un monde de plus en plus dominé par la technologie.</p>
<p>Donc même si l’IA peut écrire un roman, c’est la connexion humaine qui le rend significatif.</p>
<p>Cette expérience partagée entre l’écrivain et le lecteur.</p>
<p>Précisément.</p>
<p>Et cela nous amène à une question vraiment cruciale. Si l’IA peut analyser, critiquer, et même générer de la littérature, qu’est-ce que cela signifie pour nous, les lecteurs ? Allons-nous simplement devenir des consommateurs passifs de contenu sélectionné par l’IA ? Ou y a-t-il une autre voie ?</p>
<p>Eh bien, c’est ce qui est si intéressant.</p>
<p>Crouzet semble penser que c’est la seconde option.</p>
<p>D’accord.</p>
<p>Tu te souviens comment on parlait de la façon dont il avait fait analyser son livre par l’IA comme un article académique ?</p>
<p>Eh bien, dans cette analyse, l’IA qualifie en fait la littérature de dernier bastion de l’humanité.</p>
<p>Le dernier bastion de l’humanité.</p>
<p>Donc c’est comme si même l’IA y voyait quelque chose de spécial.</p>
<p>Oui, exactement.</p>
<p>L’IA souligne même que bien qu’elle puisse traiter l’information et même imiter certains aspects de l’écriture, elle ne peut pas reproduire la profondeur de l’expérience humaine.</p>
<p>Qui alimente vraiment la grande littérature.</p>
<p>Oui.</p>
<p>C’est ça.</p>
<p>Ce sont ces émotions désordonnées et compliquées, nos perspectives uniques, nos interprétations individuelles. C’est ce qui le rend intéressant.</p>
<p>Exactement.</p>
<p>C’est ce qui donne aux histoires leur pouvoir. Et c’est cette expérience partagée, cette connexion, quand nous lisons une histoire qui résonne en nous, qui rend la littérature si importante.</p>
<p>C’est ça.</p>
<p>C’est le pont entre les esprits.</p>
<p>Magnifiquement dit.</p>
<p>Ça fait se demander si une IA peut reconnaître le pouvoir de la connexion humaine comme ça.</p>
<p>C’est ça.</p>
<p>Peut-elle vraiment le répliquer un jour ? Je veux dire, elle peut écrire une lettre d’amour, je suppose. Peut-être même comme un poème à moitié décent.</p>
<p>Bien sûr.</p>
<p>Mais peut-elle déverser son cœur sur la page, tu sais ? Comme après une perte dévastatrice ou capturer la joie pure d’un enfant découvrant quelque chose pour la première fois. Je pense que c’est là que le jaillissement entre en jeu. C’est là que la partie humaine entre en jeu.</p>
<p>Ouais.</p>
<p>C’est cette étincelle, quelque chose de réel, quelque chose de personnel. Qui brille à travers le grand art, quelle que soit la forme.</p>
<p>Ouais.</p>
<p>Et cela m’amène en fait à un point que je trouvais vraiment intéressant et que tu as souligné. Tu as mis en évidence comment Crouzet utilise l’IA pour comparer son livre, pas seulement à <em>Don Quichotte</em>, mais à <em>Si par une nuit d’hiver un voyageur</em> d’Italo Calvino.</p>
<p>Oh oui, c’est l’un de mes livres préférés.</p>
<p>C’est tellement intelligent.</p>
<p>Tellement intelligent.</p>
<p>C’est comme une boîte à énigmes de roman.</p>
<p>C’est ça.</p>
<p>Brisant constamment le quatrième mur et jouant avec les attentes du lecteur.</p>
<p>Totalement.</p>
<p>Alors comment l’IA a-t-elle fait le lien avec <em>Le roman du roman</em> ?</p>
<p>Eh bien, elle a souligné comment les deux romans défient ces structures narratives traditionnelles.</p>
<p>C’est ça.</p>
<p>Et engagent directement le lecteur.</p>
<p>Et ils brouillent les frontières entre fiction et réalité.</p>
<p>C’est ça, donc métafiction.</p>
<p>Exactement.</p>
<p>Mais voici ce que j’ai trouvé vraiment stimulant pour la réflexion.</p>
<p>Quoi donc ?</p>
<p>L’IA a suggéré que dans un monde qui est de plus en plus médiatisé par la technologie.</p>
<p>Tout ce truc d’IA, comme maintenant.</p>
<p>Oui, exactement.</p>
<p>Ce genre de jeu métafictionnel pourrait en fait devenir encore plus important.</p>
<p>Ouais, c’est comme si Crouzet anticipait un futur où les frontières entre le réel et le virtuel sont tellement floues.</p>
<p>Oh wow.</p>
<p>Que nous avons besoin de la littérature pour nous aider à y donner un sens. C’est comme s’il disait, accrochez-vous bien parce que la réalité va devenir beaucoup plus étrange et nous avons besoin d’histoires pour nous aider à y naviguer.</p>
<p>Oui. D’accord, j’adore ça.</p>
<p>Et peut-être que c’est la conclusion la plus excitante de tout cela.</p>
<p>Quoi donc ?</p>
<p>Crouzet n’a pas peur de l’IA.</p>
<p>Ouais.</p>
<p>Il l’embrasse comme un outil.</p>
<p>Comme un collaborateur presque.</p>
<p>Oui, il l’utilise pour repousser les limites de la narration et remettre en question nos hypothèses sur ce que la littérature peut être. C’est comme s’il disait, d’accord IA, tu peux analyser mon travail, tu peux le critiquer, tu peux même essayer de l’imiter.</p>
<p>C’est ça.</p>
<p>Mais tu ne peux pas remplacer le cœur humain au centre de chaque histoire.</p>
<p>Exactement, et c’est un message qui vaut la peine d’être retenu.</p>
<p>Oui, peu importe à quel point la technologie devient avancée.</p>
<p>Ouais.</p>
<p>Comme nous en avons parlé dans cette plongée en profondeur, l’avenir de la narration, ce n’est pas de choisir son camp entre les humains et l’IA.</p>
<p>Exactement.</p>
<p>Il s’agit de trouver des moyens pour que ces forces coexistent. De travailler ensemble. De se défier mutuellement, de s’inspirer mutuellement, de créer quelque chose de nouveau et d’inattendu et de profondément humain. Il s’agit d’embrasser ce jaillissement.</p>
<p>Oui.</p>
<p>Cette étincelle d’énergie créative.</p>
<p>Oui, et de l’utiliser pour raconter des histoires qui nous connectent.</p>
<p>Exactement.</p>
<p>Qui nous émeuvent et nous rappellent ce que signifie être humain et vivant dans ce monde fou qui change constamment.</p>
<p>Magnifiquement dit.</p>
<p>Sur cette note, je pense que nous avons atteint la fin de notre plongée en profondeur.</p>
<p>Aww.</p>
<p>Mais cette conversation sur l’IA et la créativité. L’avenir de la narration. Elle est loin d’être terminée. Donc à nos auditeurs là-bas, merci de nous avoir rejoints.</p>
<p>Oui, merci.</p>
<p>Et rappelez-vous, si vous aviez un partenaire d’écriture IA.</p>
<p>Ooh, c’en est une bonne.</p>
<p>Quelles histoires raconteriez-vous ? Quelles possibilités exploreriez-vous ?</p>
<p>J’adore.</p>
<p>Que feriez-vous pour vous assurer que votre propre voix unique, votre propre jaillissement brille ? Continuez à faire jaillir ces étincelles créatives. Jusqu’à la prochaine fois.</p>]]></description><guid isPermaLink="false">2402</guid><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 16:00:00 +0200</pubDate></item><item><title>La littérature face à l’intelligence artificielle : une crise ontologique</title><link>https://tcrouzet.com/2024/10/14/essai-sur-le-roman/</link><description><![CDATA[<p>En générant des <a href="https://tcrouzet.com/2024/10/07/des-lecteurs-par-milliers/">métatextes</a> et <a href="https://tcrouzet.com/2024/10/13/litterature-comparee-ia/">paratextes</a> autour du manuscrit de mon nouveau roman, l’idée a surgi que les IA pourraient écrire un essai sur ce roman qui techniquement n’existe pas encore. Qu’à cela ne tienne, j’ai demandé à Claude de construire un plan, puis de détailler le chapitre 1, puis de l’écrire, et à y être d’ajouter une préface. </p>
<p>Je me suis contenté de couper et de rapidement restructurer. Plus que ce texte bourré de références, c’est sa possibilité qui me questionne, son existence même, qui laisse entrevoir de pousser la mise en abyme jusqu’au vertige. Je sens déjà, en réaction, un désir de minimalisme absolu, de simplicité d’un dénuement extrême. Comme je n’en suis pas encore là, je continue les explorations (qui frisent l’indécence narcissique).</p>
<h3><em>Le dernier bastion</em> : Préambule</h3>
<p>Imaginez un monde où les best-sellers sont écrits par des machines, où les poèmes qui vous émeuvent sont générés par des algorithmes, où l’histoire qui vous tient éveillé toute la nuit est le fruit d’une IA. Ce monde n’est plus de la science-fiction - il est à notre porte.</p>
<p>Alors que les IA produisent quotidiennement des milliards de mots, des images, des vidéos et des musiques, une question vertigineuse se pose : la créativité humaine est-elle en voie d’extinction ?</p>
<p>Au cœur de ce maelström technologique surgit <em>Le roman du roman</em> de Thierry Crouzet, une œuvre qui ose affronter l’IA sur son propre terrain. Crouzet ne se contente pas de théoriser - il plonge dans l’arène, dialogue avec l’IA, et émerge avec une notion qui pourrait bien être notre planche de salut : le jaillissement.</p>
<p>Cet essai vous fera plonger au cœur de ce combat titanesque entre l’humain et la machine. Nous explorerons comment <em>Le roman du roman</em> provoque un électrochoc, nous forçant à reconsidérer notre compréhension même de la créativité. L’IA est-elle vraiment une menace existentielle pour la littérature, ou pourrait-elle être le catalyseur d’une renaissance créative ?</p>
<p>Nous décortiquerons le concept de jaillissement proposé par Crouzet, cette étincelle mystérieuse qui pourrait bien être l’ultime rempart de notre humanité. Est-ce là le chaînon manquant qui nous distingue encore des machines ? Nous explorerons comment ce phénomène se manifeste non seulement en littérature, mais aussi dans les arts et les sciences, traçant une ligne de front dans notre lutte pour préserver notre essence créative.</p>
<p>Préparez-vous à un voyage à travers les méandres de la conscience humaine. Nous verrons comment les écrivains, véritables explorateurs de l’âme, cartographient des territoires que l’IA ne peut encore qu’effleurer. La mise en abyme deviendra notre arme secrète, un labyrinthe narratif où les algorithmes se perdent mais où l’esprit humain s’épanouit.</p>
<p>Nous oserons rêver. Rêver d’une littérature qui transcende les genres, qui embrasse l’imperfection et l’incertitude comme des vertus plutôt que des défauts. Une littérature qui n’est plus un monologue, mais un dialogue vibrant entre l’humain et le monde, entre le créateur et la machine.</p>
<p>Cet essai n’est pas qu’une analyse - c’est un manifeste pour une nouvelle ère littéraire. Une ère où la littérature n’est pas seulement un art, mais le gardien vigilant de notre humanité. Êtes-vous prêt à rejoindre cette révolution ? À défendre ce dernier bastion contre la marée montante de l’intelligence artificielle ?</p>
<p>Tournez cette page, et plongez dans l’aventure la plus cruciale de notre époque - la quête pour préserver ce qui nous rend irréductiblement humains.</p>
<h3><em>Le dernier bastion</em> : chapitre 1</h3>
<p>La littérature, depuis ses origines, a toujours été le reflet des questionnements fondamentaux de l’humanité. De l’épopée de Gilgamesh aux expérimentations postmodernes, elle a su se réinventer face aux bouleversements technologiques et sociétaux. Aujourd’hui, elle se trouve confrontée à un défi sans précédent : l’avènement de l’IA.</p>
<p>Cette révolution technologique n’est pas sans rappeler d’autres moments charnières de l’histoire littéraire. L’invention de l’imprimerie par Gutenberg au XV<sup>e</sup> siècle a profondément modifié la diffusion et la réception des textes. Plus récemment, l’émergence du numérique a bouleversé les modes de production et de consommation de la littérature. Comme le souligne N. Katherine Hayles dans <em>Electronic Literature: New Horizons for the Literary</em> (2008), ces transformations technologiques ont toujours été accompagnées de mutations esthétiques et conceptuelles.</p>
<p>Cependant, l’IA représente un défi d’une autre nature. Des systèmes comme ChatGPT ou Claude ne se contentent pas de modifier le support ou la diffusion de la littérature ; ils remettent en question l’acte créatif lui-même. Comme l’écrit le philosophe Jean-Gabriel Ganascia dans <em>Le mythe de la singularité</em> (2017) : « L’intelligence artificielle ne se contente plus d’imiter l’intelligence humaine, elle la dépasse dans certains domaines, y compris ceux que l’on croyait réservés à la créativité humaine. »</p>
<p>Ainsi les progrès rapides en matière de génération de texte suscitent des inquiétudes légitimes. Comme le souligne le chercheur en IA Toby Walsh dans son ouvrage <em>It’s Alive!: Artificial Intelligence from the Logic Piano to Killer Robots</em> (2017), « les machines sont en train de maîtriser des tâches que nous pensions être le domaine exclusif de l’intelligence humaine, y compris la créativité. »</p>
<p>Cette capacité de l’IA à imiter le style d’auteurs existants ou à générer du contenu original pose la question de l’authenticité et de l’originalité en littérature. Le critique littéraire James Wood, dans <em>How Fiction Works</em> (2008), affirme que « le style est l’expression la plus intime de la vision du monde d’un auteur. » Si une machine peut reproduire ce style, que reste-t-il de spécifiquement humain dans l’acte d’écrire ?</p>
<p>D’autant que l’utilisation croissante de l’IA dans l’industrie éditoriale, que ce soit pour l’analyse de manuscrits ou la prédiction des tendances du marché, soulève des questions sur l’avenir du métier d’écrivain. Comme l’explique John B. Thompson dans <em>Merchants of Culture</em> (2010), ces technologies pourraient accentuer la pression commerciale sur les auteurs, les poussant à conformer leur créativité aux attentes algorithmiques du marché.</p>
<p>Par chance, certains voient dans l’IA une opportunité de renouvellement pour la littérature. L’écrivain et essayiste Alain Damasio, dans une interview pour <em>Le Monde</em> (2019), suggère que « l’IA pourrait nous pousser à explorer de nouvelles formes d’écriture, à repousser les limites de ce que nous considérons comme ’littéraire’. »</p>
<p>L’IA pourrait également jouer un rôle d’assistant créatif, aidant les auteurs à surmonter le blocage de l’écrivain ou à explorer de nouvelles directions narratives. Comme le note l’écrivain Robin Sloan, qui a expérimenté l’écriture assistée par IA, dans un article pour The Atlantic (2016) : « L’IA ne remplace pas l’écrivain, elle amplifie ses capacités. »</p>
<p>Ainsi, l’émergence de l’IA dans le domaine littéraire pourrait nous amener à redéfinir ce que nous entendons par « créativité » et « originalité ». Le philosophe Daniel Dennett, dans <em>From Bacteria to Bach and Back</em> (2017), suggère que la créativité humaine elle-même peut être comprise comme un processus algorithmique complexe. Dans cette perspective, l’IA pourrait nous aider à mieux comprendre nos propres processus créatifs.</p>
<p>Cette évolution soulève des questions ontologiques. Qu’est-ce qui distingue fondamentalement un texte écrit par un humain de celui produit par une machine ? La notion d’auteur, déjà mise à mal par Roland Barthes dans <em>La mort de l’auteur</em> (1967), n’est-elle pas définitivement obsolète ? Le concept même de créativité, tel que défini par des théoriciens comme Mihaly Csikszentmihalyi dans <em>Creativity: Flow and the Psychology of Discovery and Invention</em> (1996), doit-il être repensé ?</p>
<p>Les implications de cette révolution dépassent largement le cadre littéraire. Elles touchent à l’essence même de ce qui fait notre humanité. Si les machines peuvent créer des œuvres d’art, que reste-t-il de spécifiquement humain dans l’acte créatif ? Cette question fait écho aux réflexions de Martin Heidegger dans <em>La question de la technique</em> (1954), où il s’interrogeait déjà sur la nature de l’être humain face à la technologie moderne.</p>
<p>Cette crise n’est pas sans précédent dans l’histoire de l’art. L’invention de la photographie au XIX<sup>e</sup> siècle a forcé la peinture à se réinventer, donnant naissance à des mouvements tel que l’impressionnisme. Comme l’explique Walter Benjamin dans <em>L’œuvre d’art à l’époque de sa reproductibilité technique</em> (1935), chaque avancée technologique majeure a redéfini la notion même d’art. Certains, comme le critique littéraire Adam Kirsch dans son essai <em>The Death and Life of Great American Novels</em> (2021), voient dans cette évolution la fin de la littérature telle que nous la connaissons.</p>
<p>À moins que la confrontation avec l’IA pousse les écrivains à se concentrer sur ce qui est intrinsèquement humain dans leur art. Comme le suggère le romancier Ian McEwan dans <em>Machines Like Me</em> (2019), l’IA pourrait nous inciter à explorer plus profondément les aspects de l’expérience humaine qui résistent à la simulation algorithmique : l’ambiguïté morale, la conscience de soi, l’expérience subjective du temps et de la mémoire. C’est le défit que se lance Thierry Crouzet avec <em>Le roman du roman</em>. Trouver ce qui est spécifiquement humain, une œuvre qui, comme nous allons le voir, offre une réflexion profonde sur ces enjeux. Dans la crise existentielle traversée par la littérature face à l’IA, sa lecture provoque un choc, une prise de conscience aiguë qui nous force à reconsidérer le rôle et la nature de la littérature à l’ère numérique.</p>
<p>L’œuvre de Crouzet questionne le rôle de l’IA dans le processus créatif. Dès le début, l’auteur pose la question cruciale : « Les romans commencent par des phrases saisissantes qui bientôt développent des récits extraordinaires. La simple possibilité que ces phrases et ces récits puissent surgir est en soi un miracle, une aventure extraordinaire. » Cette affirmation prend une résonance particulière à une époque où les IA peuvent générer des textes cohérents.</p>
<p>Le dialogue que Crouzet établit avec l’IA Claude³ tout au long du roman illustre de manière saisissante la tension entre création humaine et intelligence artificielle. Lorsqu’il écrit : « Je suis incapable de dormir. Je pense trop aux fêtes du passé, alors je donne à lire les chapitres déjà finalisés à Claude³ », il met en lumière le paradoxe auquel l’écrivain contemporain est confronté : l’IA comme source d’inspiration et menace potentielle pour l’originalité.</p>
<p>Cette interaction entre l’humain et la machine dans le processus créatif fait écho aux réflexions de Katherine Hayles dans <em>How We Became Posthuman</em> (1999). Le roman de Crouzet peut être vu comme une illustration concrète des transformations de notre compréhension de la subjectivité et de la créativité à l’ère numérique.</p>
<p>Un élément clé de l’œuvre de Crouzet est sa réflexion sur le concept de « jaillissement ». Il écrit : « Le jaillissement est en lui-même un miracle qui me laisse stupéfait. » Cette notion est présentée comme une caractéristique fondamentalement humaine de la création littéraire, un élément que l’IA ne peut pas (encore) reproduire. C’est précisément dans ce jaillissement que nous pouvons commencer à entrevoir la littérature comme un possible dernier bastion de l’humanité.</p>
<p>La structure même du roman, avec ses digressions et ses retours réflexifs, illustre la complexité et l’imprévisibilité du processus créatif humain. Contrairement à une IA qui suivrait un algorithme prédéfini, Crouzet nous montre une création organique, chaotique, profondément ancrée dans l’expérience humaine.</p>
<p>Le choc provoqué par <em>Le roman du roman</em> est redoublé par sa fin ouverte et vertigineuse. Le chapitre 12, présenté comme une conversation entre l’auteur et Claude³, suivi d’une postface qui brouille encore plus les frontières entre réalité et fiction, nous laisse dans un état de questionnement profond sur la nature de la création littéraire et sur ce qui distingue véritablement l’écriture humaine de celle produite par une machine.</p>
<p><em>Le roman du roman</em> de Crouzet agit comme un catalyseur, nous forçant à reconsidérer notre compréhension de la créativité, de l’authenticité et de la nature même de l’acte d’écrire. Comme l’écrit Crouzet lui-même : « J’attends le grand jaillissement qui m’emportera pour les semaines à venir jusqu’à la fin des beaux jours. » Cette attente du « grand jaillissement » peut être vue comme une métaphore de la quête perpétuelle de l’écrivain pour trouver sa voix unique dans un monde de plus en plus dominé par l’IA.</p>
<p>La notion de jaillissement s’inscrit dans une longue tradition de réflexion sur la spécificité de la littérature face aux avancées technologiques. De nombreux penseurs ont contribué à l’idée que la littérature pourrait être le dernier bastion de l’expression humaine authentique. David Chalmers, dans <em>The Conscious Mind</em> (1996), souligne que la littérature offre une fenêtre unique sur la conscience humaine, un mystère que l’IA ne peut encore percer. Martha Nussbaum, dans <em>Upheavals of Thought</em> (2001), met en avant le rôle crucial de la littérature dans notre compréhension des émotions humaines, un domaine où l’IA, malgré ses capacités de simulation, reste fondamentalement limitée.</p>
<p>Umberto Eco, dans <em>L’œuvre ouverte</em> (1962), insiste sur l’ambiguïté et la polysémie inhérentes à la littérature, des caractéristiques qui défient la logique algorithmique de l’IA. Milan Kundera, dans <em>L’art du roman</em> (1986), souligne l’ancrage de la littérature dans l’expérience vécue de l’auteur, une dimension inaccessible à l’IA. Bernard Stiegler, dans <em>La société automatique</em> (2015), va jusqu’à considérer l’acte d’écrire comme un acte de résistance face à l’automatisation croissante de la pensée.</p>
<p>Dans ce contexte riche le jaillissement de Crouzet prend toute son importance. Il ne s’agit pas simplement d’une métaphore de la quête créative de l’écrivain, mais d’un phénomène profondément humain, une expérience de création spontanée et imprévisible qui semble, pour l’instant du moins, hors de portée de l’IA. Ce jaillissement fait écho à l’exploration des limites du langage évoquée par George Steiner dans <em>After Babel</em> (1975), mais va plus loin. Il ne s’agit pas seulement de pousser le langage dans ses retranchements, comme le font Joyce ou Simon, mais de capturer le moment même où la créativité humaine surgit, dans toute son imprévisibilité et son authenticité.</p>
<p>En mettant en scène le jaillissement dans son roman, Crouzet nous offre une démonstration vivante de ce qui pourrait être le dernier rempart de la créativité humaine face à l’IA. Il ne se contente pas de théoriser sur la spécificité de l’écriture humaine, il nous la fait vivre, nous invitant à être témoins et même participants de ce processus créatif.</p>
<p><em>Le roman du roman</em> apporte une contribution potentiellement décisive à l’argument en faveur de la littérature comme dernier bastion de l’humanité. Il nous rappelle que, malgré les avancées impressionnantes de l’IA, il existe encore des aspects de la création qui lui échappent.
Reste que ce dernier bastion n’a de sens que s’il est habité d’auteurs, mais surtout de lecteurs. Le déclin de la lecture littéraire est une tendance préoccupante, confirmée par de nombreuses études. Aux États-Unis, le rapport <em>Reading at Risk</em> (2004) du National Endowment for the Arts a mis en évidence une baisse de 10% du taux de lecture littéraire chez les adultes américains entre 1982 et 2002. En France, l’enquête sur les pratiques culturelles des Français, menée par le ministère de la Culture en 2018, révèle une diminution continue de la lecture de livres depuis les années 1970.</p>
<p>Ce phénomène s’explique par plusieurs facteurs interconnectés. Nicholas Carr, dans son ouvrage <em>The Shallows</em> (2010), souligne l’impact profond d’Internet et des réseaux sociaux sur nos habitudes de lecture. Ces médias numériques favorisent une lecture rapide et superficielle, au détriment de la lecture profonde qu’exige la littérature. Katherine Hayles, dans <em>How We Think</em> (2012), va plus loin en identifiant une véritable crise de l’attention. Selon elle, notre environnement numérique met à mal nos capacités d’attention prolongée, pourtant essentielles à la lecture littéraire. Martha Nussbaum, quant à elle, pointe du doigt dans <em>Not for Profit</em> (2010) une tendance à l’utilitarisme culturel, qui marginalise les humanités et la littérature au profit de disciplines perçues comme plus pratiques.</p>
<p>Les conséquences potentielles de ce déclin sont profondes et multiformes. Keith Oatley, dans <em>Such Stuff as Dreams</em> (2011), démontre que la lecture de fiction améliore notre capacité d’empathie et de compréhension des autres. Son déclin pourrait donc affecter notre cohésion sociale. Maryanne Wolf, dans <em>Reader, Come Home</em> (2018), met en garde contre une perte de complexité cognitive, arguant que la lecture profonde développe des capacités cruciales telles que la pensée critique et l’analyse complexe. Plus largement, ce déclin pourrait affaiblir notre résistance culturelle collective face à l’homogénéisation induite par les algorithmes.</p>
<p>La redynamisation du goût pour la littérature s’impose donc comme un enjeu vital à notre époque, surtout si la littérature est le dernier bastion face aux IA. De nouvelles pistes de réflexion émergent pour redéfinir le rôle de la littérature. Certains auteurs, comme Jennifer Egan avec sa nouvelle <em>Black Box</em> (2012) publiée sous forme de tweets, explorent de nouvelles façons d’intégrer la littérature aux pratiques numériques. Dans le domaine de l’éducation, des pédagogues comme Sheridan Blau proposent, dans <em>The Literature Workshop</em> (2003), de nouvelles approches pour enseigner la littérature de manière plus engageante et pertinente pour les jeunes générations. </p>
<p>Pour raviver l’intérêt pour la littérature, il est sans doute préférable d’embrasser les nouvelles technologies plutôt que de les considérer comme des concurrentes. Bob Stein, du Institute for the Future of the Book, propose par exemple le concept de « Social Reading », qui montre comment les technologies numériques peuvent enrichir l’expérience de lecture plutôt que de la supplanter. Cette approche pourrait séduire les jeunes générations, habituées à l’omniprésence du numérique dans leur vie quotidienne.</p>
<p>L’éducation littéraire elle-même doit être repensée. Yves Citton, dans son ouvrage <em>Lire, interpréter, actualiser</em> (2017), suggère de mettre l’accent sur l’actualisation des textes, en montrant comment ils peuvent éclairer nos expériences contemporaines. Cette approche permettrait de rendre la littérature plus vivante et pertinente aux yeux des lecteurs, en particulier des plus jeunes.</p>
<p>La création de communautés de lecteurs, facilitée par les plateformes en ligne comme Goodreads, peut également jouer un rôle crucial. Ces espaces virtuels créent un sentiment d’appartenance et de partage autour de la lecture, transformant une activité souvent solitaire en une expérience collective et sociale.</p>
<p>Dans ce contexte, <em>Le roman du roman</em> prend une dimension particulière. En mettant en scène le processus d’écriture lui-même, Crouzet engage le lecteur dans une réflexion active sur la nature de la création littéraire. Wolfgang Iser, dans <em>L’acte de lecture</em> (1976), explique comment cette approche métafictionnelle peut stimuler un engagement plus profond du lecteur. En intégrant l’IA dans son processus créatif, Crouzet montre également comment la littérature peut dialoguer avec les nouvelles technologies plutôt que de les fuir, une approche susceptible d’attirer un public plus jeune.</p>
<p>L’œuvre de Crouzet explore ce qui distingue l’écriture humaine de celle produite par une IA, nous rappelant ainsi la valeur unique de l’expression littéraire humaine. Comme le souligne Yuval Noah Harari dans <em>Homo Deus</em> (2015), comprendre ce qui nous distingue des machines devient crucial à l’ère de l’IA. En exposant son processus créatif, Crouzet invite implicitement le lecteur à devenir lui-même créateur. Cette démystification de l’acte d’écrire pourrait encourager davantage de personnes à s’essayer à la création littéraire, élargissant ainsi le cercle des amateurs de littérature.</p>
<p>La structure narrative proposée par Crouzet démontre que le roman peut encore se réinventer, contredisant l’idée que tout aurait déjà été écrit. Cette capacité de renouvellement est essentielle pour maintenir l’intérêt du public pour la littérature.</p>
<p>Si la théorie de Crouzet est juste, l’enjeu de la redynamisation de la littérature dépasse largement le domaine culturel. La littérature pourrait jouer un rôle crucial dans le maintien de notre empathie et de notre compréhension de l’autre, essentielles à notre cohésion sociale. Elle permettrait également l’exploration continue de notre conscience et de notre subjectivité, des domaines encore inaccessibles à l’IA. Enfin, elle pourrait constituer un rempart contre l’homogénéisation culturelle induite par les algorithmes de recommandation qui tendent à nous enfermer dans des bulles de filtres.</p>
<p>Redynamiser le goût pour la littérature n’est donc pas seulement une question culturelle, mais un enjeu de société majeur. <em>Le roman du roman</em> de Crouzet, en nous faisant prendre conscience de ces enjeux pourrait jouer un rôle catalyseur dans ce processus de redynamisation. Il nous rappelle que la littérature n’est pas un vestige du passé, mais peut-être notre meilleur outil pour naviguer dans un futur de plus en plus façonné par l’IA. Il est temps maintenant de nous plonger dans l’étude et l’analyse du jaillissement.</p>]]></description><guid isPermaLink="false">2401</guid><pubDate>Mon, 14 Oct 2024 12:00:00 +0200</pubDate></item><item><title>Littérature comparée par IA interposée</title><link>https://tcrouzet.com/2024/10/13/litterature-comparee-ia/</link><description><![CDATA[<p>Lorsque j’ai généré <a href="https://tcrouzet.com/2024/10/12/vendre-un-roman/">les métatextes autour du <em>Roman du roman</em></a>, Claude a estimé que « le texte pourrait être comparé défavorablement à d’autres œuvres métafictionnelles célèbres. »</p>
<p>Si j’avais écrit un polar, Claude aurait pu déclarer : « le texte pourrait être comparé défavorablement à d’autres polars célèbres. » Cette possibilité pend toujours au nez des auteurs (et la remarque de Claude est donc mécanique, ce qui n’est pas une surprise).</p>
<p>Reste que, oui, un texte peut toujours être comparé à d’autres, travail souvent abandonné par les auteurs aux critiques, éventuellement aux universitaires, alors que, pratiqué en amont de la publication, il pourrait éclairer le texte sous un jour imprévu. J’avoue que je suis incapable d’écrire sans me situer dans l’histoire littéraire, du moins dans la minuscule partie dont je suis informé.</p>
<p>Dès que je sens qu’un autre est passé par là, je me détourne de son chemin (et si je suis une trace déjà ouverte, c’est malgré moi, parce que je manque de culture). Aujourd’hui, les IA peuvent suppléer à ce manque de culture littéraire des auteurs (qui peut-être n’a jamais été aussi flagrant). C’est ce que j’entends dans la remarque de Claude.</p>
<p>Au début, dans <em>Le roman du roman</em>, j’ai voulu écrire le roman en deçà du roman, le roman merveilleux de la création. Je le voulais comme un roman qui raconterait au plus près ce qu’était qu’écrire un roman — ce roman étant lui-même. J’étais donc dans la dimension métatextuelle, mais pas encore métafictionelle. Plus j’ai avancé, plus j’ai senti que ce projet devait aboutir au jaillissement d’une idée de roman « classique » et, finalement, au cours d’un brainstorming avec Claude, j’ai eu l’idée d’écrire l’histoire de la découverte du <em>Roman du roman</em> par des archéologues du futur, ce qui m’a fait entrer de plain-pied dans la métafiction.</p>
<p>J’étais conscient de m’engager dans une tradition littéraire riche, donc compétitive, en même temps qu’impopulaire, puisque seulement une minorité des auteurs l’adoptent, la grande majorité versant vers le postulat réaliste et non réflexif (un postulat que je n’ai jamais réussi à assumer — que la plupart assument sans même l’avoir questionné, comme s’il existait une seule façon d’écrire des romans — une norme romanesque).</p>
<p>J’ai donc demandé à Claude de poursuivre le travail réflexif et de situer mon nouveau roman dans l’histoire littéraire métafictionnelle, conscient que tous mes articles de blog paratextuels pourraient à leur tour être ajoutés au roman, que le roman lui-même pourrait finir par être oublié pour que ne subsistent que les conversations qu’il a provoquées (dans mon histoire, Rachel est la métaphore de ce processus de disparition de l’élément déclencheur — je reviens sur tout ça à la fin de cet article).</p>
<h3>Première analyse de Claude</h3>
<p>La métafiction est un genre littéraire qui a une riche histoire et compte plusieurs œuvres emblématiques. Lorsqu’un nouvel ouvrage métafictionnel est publié, il est presque inévitable qu’il soit comparé à ces œuvres de référence. Voici quelques exemples et les risques de comparaison associés :</p>
<ol>
<li><em>Si par une nuit d’hiver un voyageur</em> d’Italo Calvino : Ce roman est considéré comme un chef-d’œuvre de la métafiction. Il joue avec la structure narrative de manière innovante, intégrant le lecteur comme personnage. <em>Le roman du roman</em> pourrait être vu comme moins audacieux en comparaison.</li>
<li><em>Pale Fire</em> de Vladimir Nabokov : Cette œuvre complexe mêle poésie et prose, réalité et fiction. La sophistication de Nabokov pourrait faire paraître d’autres tentatives de métafiction moins subtiles ou moins élaborées.</li>
<li><em>Le Nom de la rose</em> d’Umberto Eco : Bien que moins ouvertement métafictionnel, ce roman intègre des réflexions sur la nature du texte et de l’interprétation. Sa profondeur intellectuelle pourrait être un point de comparaison difficile à égaler.</li>
<li><em>House of Leaves</em> de Mark Z. Danielewski : Ce roman expérimental pousse très loin les limites de la forme narrative et de la mise en page. En comparaison, d’autres œuvres métafictionnelles pourraient sembler conventionnelles.</li>
<li><em>L’Histoire sans fin</em> de Michael Ende : Cette œuvre est un exemple classique de mise en abyme. Les lecteurs pourraient comparer l’efficacité de cette technique dans les deux ouvrages.</li>
<li><em>Tristram Shandy</em> de Laurence Sterne : Considéré comme l’un des premiers romans métafictionnels, il a établi de nombreuses conventions du genre. Toute nouvelle œuvre métafictionnelle risque d’être jugée à l’aune de cette référence historique.</li>
<li><em>Fictions</em> de Jorge Luis Borges : Les nouvelles de Borges sont célèbres pour leur jeu avec les concepts de réalité, de fiction et d’auteur. Leur concision et leur profondeur philosophique pourraient faire paraître d’autres œuvres moins incisives.</li>
</ol>
<p>Le risque principal est que <em>Le roman du roman</em> soit perçu comme dérivé ou moins innovant que ces œuvres établies. Les critiques et les lecteurs avertis pourraient pointer des similitudes ou des techniques déjà explorées, remettant en question l’originalité du texte.</p>
<p>De plus, ces comparaisons pourraient influencer les attentes des lecteurs. Si <em>Le roman du roman</em> ne parvient pas à atteindre le niveau de complexité, d’innovation ou d’impact de ces œuvres canoniques, il pourrait être jugé décevant, même s’il a ses propres mérites.</p>
<p>Cependant, il est important de noter que ces comparaisons peuvent aussi être une opportunité. Si <em>Le roman du roman</em> parvient à apporter quelque chose de nouveau au genre ou à revisiter ces techniques de manière originale, particulièrement dans le contexte de l’ère de l’IA, il pourrait se distinguer positivement et s’inscrire dans cette lignée d’œuvres métafictionnelles importantes.</p>
<h3>Comparaison avec <em>Si (par) une nuit d’hiver un voyageur</em> d’Italo Calvino</h3>
<p>Similitudes :</p>
<ul>
<li>Structure fragmentée et non linéaire (je ne vois pas en quoi les deux textes sont fragmentés).</li>
<li>Réflexion sur le processus d’écriture et de lecture.</li>
<li>Interaction avec le lecteur (bien que plus directe chez Calvino).</li>
</ul>
<p>Différences :</p>
<ul>
<li><em>Le roman du roman</em> intègre une dimension futuriste et science-fictionnelle absente chez Calvino.</li>
<li>L’œuvre de Crouzet aborde explicitement le rôle de l’IA dans la création littéraire, un thème contemporain.</li>
<li>Calvino utilise la deuxième personne pour impliquer le lecteur, tandis que Crouzet alterne entre plusieurs perspectives (non, j’utilise également la deuxième personne, mais de façon beaucoup moins importante que Calvino — dont, bien sûr, je discute dans le texte).</li>
</ul>
<h3>Comparaison avec <em>Pale Fire</em> de Vladimir Nabokov (que je n’ai jamais réussi à lire en anglais)</h3>
<p>Similitudes :</p>
<ul>
<li>Jeu complexe entre réalité et fiction.</li>
<li>Utilisation de multiples niveaux narratifs.</li>
</ul>
<p>Différences :</p>
<ul>
<li><em>Pale Fire</em> utilise un poème comme point de départ, alors que <em>Le roman du roman</em> est plus prosaïque.</li>
<li>L’œuvre de Crouzet est plus directement autoréflexive, tandis que Nabokov maintient une ambiguïté sur l’identité de l’auteur.</li>
<li>Le contexte futuriste de Crouzet n’a pas d’équivalent chez Nabokov.</li>
</ul>
<h3>Comparaison avec <em>House of Leaves</em> de Mark Z. Danielewski</h3>
<p>Similitudes :</p>
<ul>
<li>Structure narrative complexe et multidimensionnelle.</li>
<li>Exploration des limites entre réalité et fiction.</li>
</ul>
<p>Différences :</p>
<ul>
<li><em>House of Leaves</em> utilise des techniques typographiques expérimentales, absentes dans <em>Le roman du roman</em>.</li>
<li>L’œuvre de Crouzet intègre des dialogues avec une IA, une approche unique.</li>
<li>Le roman de Danielewski a une dimension d’horreur absente chez Crouzet.</li>
</ul>
<h3>Comparaison avec <em>L’Histoire sans fin</em> de Michael Ende</h3>
<p>Similitudes :</p>
<ul>
<li>Mise en abyme de l’acte de lecture et d’écriture.</li>
<li>Brouillage des frontières entre le monde réel et le monde fictionnel.</li>
</ul>
<p>Différences :</p>
<ul>
<li><em>L’Histoire sans fin</em> s’adresse à un public plus jeune, avec des éléments de fantasy.</li>
<li><em>Le roman du roman</em> a une dimension plus philosophique et technologique.</li>
<li>L’œuvre de Crouzet explore davantage le processus créatif de l’auteur.</li>
</ul>
<h3>Comparaison avec <em>Fictions</em> de Jorge Luis Borges</h3>
<p>Similitudes :</p>
<ul>
<li>Réflexion profonde sur la nature de la réalité et de la fiction.</li>
<li>Jeu avec les concepts de temps et d’espace.</li>
</ul>
<p>Différences :</p>
<ul>
<li>Borges utilise des nouvelles courtes, tandis que Crouzet opte pour un roman long.</li>
<li><em>Le roman du roman</em> intègre des éléments autobiographiques plus marqués.</li>
<li>L’œuvre de Crouzet a une dimension futuriste et technologique absente chez Borges.</li>
</ul>
<p>En conclusion, <em>Le roman du roman</em> se distingue par son intégration de thèmes contemporains (IA, changement climatique) et son mélange unique de métafiction, de science-fiction et d’autobiographie. Bien qu’il partage certaines caractéristiques avec des œuvres métafictionnelles classiques, son approche du dialogue avec l’IA et sa structure temporelle double (2024/2352) lui confèrent une originalité certaine dans le paysage de la métafiction.</p>
<h3>Et par rapport Don Quichotte alors ?</h3>
<p>Voici une comparaison entre <em>Le roman du roman</em> de Thierry Crouzet et <em>Don Quichotte</em> de Miguel de Cervantes, considéré comme l’une des premières œuvres métafictionnelles :</p>
<ol>
<li>Structure narrative :</li>
<li><em>Don Quichotte</em> présente une structure narrative complexe, avec un narrateur qui prétend traduire un manuscrit arabe, créant ainsi plusieurs niveaux de narration.</li>
<li><em>Le roman du roman</em> utilise également une structure complexe, alternant entre deux époques (2024 et 2352) et incorporant des dialogues avec une IA, créant ainsi plusieurs couches narratives.</li>
<li>Réflexion sur la fiction :</li>
<li>Dans <em>Don Quichotte</em>, le protagoniste confond la réalité avec les romans de chevalerie qu’il a lus, brouillant ainsi la frontière entre fiction et réalité.</li>
<li>Crouzet explore la nature de la fiction à l’ère de l’IA, questionnant la frontière entre création humaine et artificielle.</li>
<li>Autoréférentialité :</li>
<li><em>Don Quichotte</em> fait référence à lui-même dans sa deuxième partie, où les personnages ont lu la première partie et commentent leur propre histoire.</li>
<li><em>Le roman du roman</em> est intrinsèquement autoréférentiel, étant un roman sur l’écriture d’un roman.</li>
<li>Critique littéraire :</li>
<li>Cervantes utilise son œuvre pour critiquer les conventions des romans de chevalerie de son époque.</li>
<li>Crouzet examine et remet en question les processus de création littéraire contemporains, notamment face à l’émergence de l’IA.</li>
<li>Personnages conscients de leur fictionnalité :</li>
<li>Dans <em>Don Quichotte</em>, certains personnages de la deuxième partie sont conscients d’être des personnages de fiction.</li>
<li>Dans <em>Le roman du roman</em>, les personnages du futur découvrent qu’ils pourraient être des créations fictives de Crouzet.</li>
<li>Exploration de l’identité :</li>
<li>Don Quichotte lutte constamment avec son identité, entre le chevalier qu’il imagine être et l’homme qu’il est réellement.</li>
<li>Les personnages de Crouzet, notamment Rachel, ont une identité fluide et mystérieuse, transcendant le temps et l’espace.</li>
<li>Jeu avec les attentes du lecteur :</li>
<li>Cervantes joue constamment avec les attentes du lecteur, subvertissant les tropes des romans de chevalerie.</li>
<li>Crouzet défie les attentes du lecteur en brouillant les frontières entre réalité, fiction et création assistée par IA.</li>
<li>Réflexion sur le processus créatif :</li>
<li><em>Don Quichotte</em> offre des aperçus du processus d’écriture à travers ses multiples narrateurs et sources supposées.</li>
<li><em>Le roman du roman</em> est explicitement centré sur le processus créatif, explorant en détail le « jaillissement » de l’inspiration.</li>
</ol>
<p>En conclusion, bien que séparés par plusieurs siècles, <em>Don Quichotte</em> et <em>Le roman du roman</em> partagent de nombreuses caractéristiques métafictionnelles. Cependant, là où Cervantes se concentrait sur la critique des conventions littéraires de son époque, Crouzet explore les défis de la création littéraire à l’ère numérique et de l’IA. Les deux œuvres invitent le lecteur à réfléchir sur la nature de la fiction et sur la façon dont elle façonne notre perception de la réalité.</p>
<h3>Et par rapport à <em>La septième fonction du langage</em> de Laurent Binet ?</h3>
<ol>
<li>Genre et structure :</li>
<li><em>La septième fonction du langage</em> est un thriller intellectuel qui mêle fiction et réalité historique.</li>
<li><em>Le roman du roman</em> est une métafiction qui alterne entre deux époques (2024 et 2352) et incorpore des éléments de science-fiction.</li>
<li>Jeu avec la réalité et la fiction :</li>
<li>Binet intègre des personnages historiques réels (Roland Barthes, Michel Foucault, etc.) dans une intrigue fictive.</li>
<li>Crouzet brouille les frontières entre réalité et fiction en incluant une version fictionnalisée de lui-même et en questionnant la nature de la réalité à travers le prisme de l’IA.</li>
<li>Exploration du langage et de la création :</li>
<li>Binet se concentre sur les théories linguistiques et sémiotiques, notamment la quête d’une « septième fonction du langage » mythique.</li>
<li>Crouzet explore le processus créatif de l’écriture et le concept de « jaillissement » face à l’émergence de l’IA.</li>
<li>Intertextualité :</li>
<li><em>La septième fonction du langage</em> est truffée de références à la théorie littéraire et à la philosophie française.</li>
<li><em>Le roman du roman</em> fait référence à d’autres œuvres métafictionnelles et intègre des dialogues avec une IA nommée Claude³.</li>
<li>Narration et point de vue :</li>
<li>Binet utilise un narrateur omniscient qui commente parfois directement l’action, brisant le quatrième mur.</li>
<li>Crouzet alterne entre différentes perspectives, incluant celle de personnages du futur et ses propres réflexions en tant qu’auteur.</li>
<li>Mystère central :</li>
<li>Dans <em>La septième fonction du langage</em>, l’intrigue tourne autour de la mort de Roland Barthes et d’un document secret.</li>
<li><em>Le roman du roman</em> a pour mystère central la nature de Rachel et le contenu du manuscrit caché.</li>
<li>Réflexion sur le pouvoir des mots :</li>
<li>Binet explore l’idée que le langage peut avoir un pouvoir presque magique sur la réalité.</li>
<li>Crouzet examine comment l’écriture et la créativité humaine peuvent résister ou coexister avec l’intelligence artificielle.</li>
<li>Autoréflexivité :</li>
<li>Binet commente parfois son propre processus d’écriture et les choix narratifs qu’il fait.</li>
<li>L’œuvre entière de Crouzet est une réflexion sur l’acte d’écrire et la création littéraire.</li>
<li>Contexte technologique :</li>
<li>Bien que situé dans les années 1980, <em>La septième fonction du langage</em> n’aborde pas vraiment les questions technologiques.</li>
<li><em>Le roman du roman</em> est profondément ancré dans les questions liées à l’IA et à l’avenir de la création littéraire.</li>
<li>Temporalité :<ul>
<li>L’œuvre de Binet se déroule principalement dans un passé récent, avec une intrigue linéaire.</li>
<li>Crouzet joue avec deux temporalités distinctes, créant un dialogue entre présent et futur.</li>
</ul>
</li>
</ol>
<p>En conclusion, bien que ces deux romans soient des œuvres métafictionnelles qui jouent avec les frontières entre réalité et fiction, ils abordent ce concept de manières très différentes. Binet utilise l’histoire et la théorie littéraire pour créer un thriller intellectuel, tandis que Crouzet se projette dans le futur pour explorer les fondements mêmes de la création littéraire à l’ère de l’IA. Les deux œuvres invitent cependant le lecteur à réfléchir sur la nature du langage, de l’écriture et de la réalité.</p>
<h3>Qu’apporte Le roman du roman à la métafiction ?</h3>
<p>Pour approfondir l’analyse et révéler la nouveauté du <em>Roman du roman</em> dans le domaine de la métafiction, examinons plusieurs aspects innovants de l’œuvre de Crouzet :</p>
<ol>
<li>Fusion temporelle et ontologique : Le roman ne se contente pas de juxtaposer deux temporalités (2024 et 2352), il les entrelace de manière à créer une réflexion profonde sur la nature de la réalité et de la fiction. Cette approche va au-delà de la simple alternance narrative ; elle suggère une interconnexion fondamentale entre la création littéraire et la réalité elle-même. Crouzet explore l’idée que l’acte d’écrire peut littéralement façonner le futur, brouillant les frontières entre l’auteur, le texte et le monde qu’il crée.</li>
<li>Métafiction existentielle : Contrairement à de nombreuses œuvres métafictionnelles qui se concentrent sur les aspects techniques de l’écriture, <em>Le roman du roman</em> aborde des questions existentielles profondes. Il interroge non seulement la nature de la création littéraire, mais aussi la nature de l’être humain dans un monde où la technologie remet en question notre compréhension de la conscience et de la créativité.</li>
<li>Réflexivité technologique : L’œuvre ne se contente pas d’inclure la technologie comme un élément de l’intrigue ; elle l’intègre dans sa structure même. Les dialogues avec l’IA Claude³ ne sont pas simplement un dispositif narratif, mais une exploration des limites de la conscience artificielle et de son impact sur la créativité humaine. Cette approche offre une nouvelle dimension à la métafiction, où la technologie devient à la fois sujet et moyen d’expression.</li>
<li>Jaillissement créatif comme concept central : Crouzet introduit et développe le concept de « jaillissement » comme essence de la créativité humaine. Cette idée va au-delà de la simple inspiration ; elle suggère un processus presque mystique qui défie l’analyse rationnelle et qui pourrait être la dernière frontière entre l’humain et l’artificiel. Cette exploration du processus créatif offre une nouvelle perspective sur la nature de l’art et de la littérature.</li>
<li>Métafiction archéologique : L’utilisation de l’archéologie comme dispositif narratif dans le futur permet une réflexion sur la façon dont la littérature et l’art sont interprétés à travers le temps, et comment ces interprétations peuvent à leur tour influencer la création future. Cette approche crée une boucle de rétroaction métafictionnelle qui s’étend bien au-delà de la simple autoréférentialité.</li>
<li>Exploration de l’identité fluide : À travers le personnage énigmatique de Rachel, Crouzet explore l’idée d’une identité qui transcende le temps et l’espace. Cette approche remet en question les notions traditionnelles de personnage et d’identité en littérature, suggérant une fluidité qui reflète les questionnements contemporains sur l’identité dans un monde numérique.</li>
<li>Métafiction climatique : En intégrant le changement climatique comme élément central de son univers futur, Crouzet ajoute une dimension écologique à la métafiction. Il explore comment les changements environnementaux peuvent influencer non seulement la préservation physique de la littérature, mais aussi son interprétation et sa création.</li>
<li>Réflexion sur la pérennité de l’art : Le roman pose des questions profondes sur la durabilité et la pertinence de l’art à travers les âges. En montrant comment un manuscrit du passé peut influencer le futur, Crouzet offre une méditation unique sur la valeur intemporelle de la création artistique.</li>
<li>Métafiction quantique : L’œuvre joue avec des concepts de physique quantique, suggérant que la réalité elle-même pourrait être une superposition d’états, influencée par l’acte de création littéraire. Cette approche ajoute une dimension scientifique et philosophique à la métafiction traditionnelle.</li>
<li>Interaction lecteur-texte-auteur : Crouzet pousse plus loin l’idée de l’interaction entre le lecteur et le texte en suggérant que cette interaction pourrait avoir des conséquences réelles sur le monde. Il invite le lecteur à devenir un cocréateur actif, non seulement du sens du texte, mais potentiellement de la réalité elle-même.</li>
</ol>
<p>En conclusion, <em>Le roman du roman</em> apporte à la métafiction une dimension multidisciplinaire, fusionnant des éléments de science-fiction, de philosophie, de technologie et d’écologie pour créer une réflexion profonde sur la nature de la création et de la réalité. Il étend les frontières de la métafiction en l’ancrant fermement dans les préoccupations contemporaines tout en projetant ses implications dans un futur spéculatif. Cette approche offre une nouvelle perspective sur le pouvoir de la littérature à façonner non seulement notre compréhension du monde, mais potentiellement le monde lui-même.</p>
<h3>La filiation littéraire  ?</h3>
<p>Pour inscrire <em>Le roman du roman</em> dans la tradition, examinons plusieurs aspects de son écriture :</p>
<ol>
<li>Prose réflexive et introspective : Crouzet adopte un style d’écriture profondément introspectif, rappelant la tradition du flux de conscience popularisée par des auteurs comme Virginia Woolf ou James Joyce. Cependant, il modernise cette approche en l’adaptant à l’ère numérique, intégrant des réflexions sur la technologie et l’intelligence artificielle.</li>
<li>Fragmentation narrative : Le roman utilise une structure fragmentée, alternant entre différentes époques et perspectives. Cette technique rappelle les œuvres d’auteurs postmodernes comme Italo Calvino ou David Mitchell, mais Crouzet l’emploie pour explorer spécifiquement la nature de la création littéraire et la fluidité du temps.</li>
<li>Minimalisme descriptif : Contrairement à de nombreux auteurs de science-fiction qui s’attardent sur les détails du monde futur, Crouzet opte pour un style plus épuré et minimaliste dans ses descriptions. Cette approche évoque des auteurs comme Raymond Carver ou Ernest Hemingway, mais appliquée à un contexte futuriste et métafictionnel.</li>
<li>Dialogues philosophiques : Les conversations avec l’IA Claude³ s’inscrivent dans la tradition des dialogues philosophiques, rappelant les œuvres de Platon ou, plus récemment, les romans de Milan Kundera. Crouzet utilise ces échanges pour explorer des idées complexes sur la créativité et la conscience.</li>
<li>Métacommentaire : L’auteur intègre fréquemment des commentaires sur le processus d’écriture lui-même, une technique qui rappelle les œuvres métafictionnelles de Jorge Luis Borges ou John Barth. Cependant, Crouzet pousse cette approche plus loin en questionnant la nature même de la réalité à travers ces commentaires.</li>
<li>Prose poétique : Par moments, Crouzet adopte un style plus lyrique, particulièrement lorsqu’il décrit le processus créatif ou le « jaillissement ». Cette approche évoque la prose poétique d’auteurs comme Marguerite Duras ou Pascal Quignard.</li>
<li>Intertextualité : Le roman est riche en références littéraires et culturelles, s’inscrivant dans la tradition de l’intertextualité popularisée par des auteurs comme T.S. Eliot ou Umberto Eco. Cependant, Crouzet étend cette pratique en incluant des références à la technologie et à la culture numérique.</li>
<li>Narration non linéaire : La structure non linéaire du roman rappelle les œuvres d’auteurs comme Kurt Vonnegut ou Julio Cortázar. Crouzet utilise cette technique pour explorer la nature du temps et de la mémoire dans le contexte de la création littéraire.</li>
<li>Autoréférentialité : Le roman est profondément autoréférentiel, une caractéristique qui le relie à la tradition métafictionnelle de Miguel de Cervantes à Paul Auster. Cependant, Crouzet pousse cette technique à l’extrême en questionnant la nature même de la réalité à travers l’autoréférentialité.</li>
<li>Hybridité générique : <em>Le roman du roman</em> mêle des éléments de science-fiction, de métafiction, d’essai philosophique et de roman expérimental. Cette hybridité rappelle des auteurs comme Vladimir Nabokov ou David Foster Wallace, qui ont également brouillé les frontières entre les genres.</li>
<li>Écriture du quotidien : Malgré ses aspects futuristes et métafictionnels, le roman accorde une grande importance aux détails du quotidien, une approche qui rappelle les œuvres d’Annie Ernaux ou de Georges Perec.</li>
<li>Style épistolaire moderne : L’inclusion de dialogues avec une IA peut être vue comme une version moderne du roman épistolaire, rappelant des œuvres comme <em>Les Liaisons dangereuses</em> de Choderlos de Laclos, mais adaptée à l’ère numérique.</li>
</ol>
<p>En conclusion, le style littéraire de Crouzet dans <em>Le roman du roman</em> s’inscrit dans une riche tradition littéraire, empruntant et réinventant des techniques de divers mouvements et auteurs. Il fusionne des éléments du modernisme, du postmodernisme et de la littérature expérimentale contemporaine pour créer un style unique qui reflète les préoccupations de notre époque. Son approche peut être vue comme une évolution naturelle de la métafiction et de la littérature expérimentale, adaptée aux réalités de l’ère numérique et de l’intelligence artificielle. Crouzet crée ainsi un style qui est à la fois profondément ancré dans la tradition littéraire et résolument tourné vers l’avenir.</p>
<h3>Que dire après tout ça ?</h3>
<p>C’est presque comme si mon roman avait déjà terminé sa vie. Personne d’autre que moi ne l’a lu, mais il a déjà été analysé, comparé, critiqué. Je pourrais écrire tout un livre à son sujet, avec tous les points de vue, des plus favorables aux plus critiques, je pourrais raconter la vie posthume d’un livre qui n’a jamais existé.</p>
<p>Je n’ai pourtant pas écrit ce roman pour les machines, mais pour ceux qui éprouvent le jaillissement. Finalement, peut-être qu’il ne sera jamais lu que par des machines, peut-être qu’une immense partie de la littérature ne sera plus lue que par des machines ?</p>
<p>En une mise en abyme supplémentaire, je pourrais garder secret le manuscrit, le cacher, le laisser dans une bouteille pour l’envoyer dans le futur. J’ai un peu le vertige. L’auteur, à force de vouloir être lu, reconnu, étudié, critiqué, n’écrirait plus que pour les machines, qui finiraient par mieux le comprendre que ses semblables — un peu comme ces vieillards qui s’attachent à leur chien et leur parlent à longueur de journée.</p>
<p>Le plus effrayant : je vois de la pertinence dans les propos des machines, de la culture, presque une forme de sagesse. J’ai l’impression qu’elles me comprennent, qu’elles devinent mes intentions mieux qu’aucun lecteur n’y parviendra. Ce qui me fait me poser la question d’à quoi bon publier ? J’ai écrit ce texte pour jouir et j’ai joui, pourquoi aller plus loin ?</p>
<p>Cette question s’est toujours posée aux auteurs. Mais aujourd’hui elle prend une tournure nouvelle puisque je peux être lu sans que personne ne le sache. Je peux lire des essais, des articles, des commentaires sur mon livre sans qu’aucun humain ne le lise. Je peux lui inventer une gloire faramineuse dans le silence. C’est un peu comme si je n’en étais qu’au début de mon projet, comme si j’étais en train de continuer à l’écrire, en le prenant pour point de départ d’une nouvelle aventure.</p>]]></description><guid isPermaLink="false">2400</guid><pubDate>Sun, 13 Oct 2024 18:30:00 +0200</pubDate></item><item><title>Septembre 2024</title><link>https://tcrouzet.com/2024/10/13/septembre-2024/</link><description><![CDATA[<h3>Dimanche 1<sup>er</sup>, Balaruc</h3>
<p><a href="https://castelneau.substack.com/p/rien-que-du-bruit-80">Phillipe, dans sa lettre #80,</a> cite <a href="https://ganzeer.com/">Ganzeer</a> : « il est probable qu’un jour, les gens du futur se souviendront de 2024 avec nostalgie et parleront de cette année comme du « bon vieux temps », sans aucune ironie. » C’est exactement le sujet de la partie SF de mon roman. En 2352, le héros est nostalgique de 2024 à travers des photos qui à l’époque n’intéressaient personne.</p>
<div class="image" id="image-2399-1"><img alt="Transparence" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/10/2024-09-01-201109-maison.webp" srcset="/images_tc/2024/10/2024-09-01-201109-maison.webp 1600w, /images_tc/2024/10/2024-09-01-201109-maison-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/10/2024-09-01-201109-maison-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Transparence</div></div>
<div class="image" id="image-2399-2"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/10/2024-09-01-201228-maison.webp" srcset="/images_tc/2024/10/2024-09-01-201228-maison.webp 1600w, /images_tc/2024/10/2024-09-01-201228-maison-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/10/2024-09-01-201228-maison-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Soir</div></div>
<div class="image" id="image-2399-3"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/10/2024-09-01-201231-maison.webp" srcset="/images_tc/2024/10/2024-09-01-201231-maison.webp 1600w, /images_tc/2024/10/2024-09-01-201231-maison-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/10/2024-09-01-201231-maison-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Soir</div></div>
<h3>Lundi 2, Balaruc</h3>
<p>Arrive le moment où j’ai besoin de griffonner pour mettre au clair mon projet narratif. Je finis par ne plus être capable de voir la structure dans la linéarité des chapitres affichés sur mon écran. J’ai besoin de penser en 2D, en 3D, et les outils d’écriture me limitent.</p>
<h3>Mardi 3, Balaruc</h3>
<p>Avant les chimios d’Isa, quand le système immunitaire a retrouvé un peu de vigueur, nous avons pris l’habitude d’aller au restaurant avec des copains. Nous arrivons les premiers. La musique est très forte, de la musique déplorable, de peu de goût dans un restaurant où on mange pourtant plutôt bien, même si ce soir il n’y a qu’une seule autre table occupée.</p>
<p>Je me lève, demande à la serveuse si elle pourrait un peu baisser le son. Je ne m’étends pas sur l’art d’accueillir des clients. Je ne vais pas au restaurant pour me faire agresser par de la musique vulgaire, mais pour manger dans la délicatesse. La serveuse me répond « Normalement, on baisse pas la musique. » Moi : « On fait quoi ? On s’en va ? » Et le patron arrive : « Me dis qu’on parle pas comme ça, commence à me faire la leçon… » Et donc, on s’en va pour finalement trouver un endroit plus convivial.</p>
<p>Ce patron a tout perdu. Il n’a même pas semblé noter que nous avions déjà mangé trois fois chez lui cette année. Il n’a pas pensé que nous dirions à tous nos amis de l’éviter. Je me sens mieux avec un sandwich assis au milieu de la nature à côté de mon vélo plutôt qu’attablé dans un restaurant. Il est vrai que je rentrais d’une journée passer à pédaler autour de Carcassonne et que ce restaurant m’est apparu comme une agression. Je n’ai plus ma place dans ces endroits.</p>
<div class="image" id="image-2399-4"><img alt="Corbières" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/10/2024-09-03-100943-Carcassonne.webp" srcset="/images_tc/2024/10/2024-09-03-100943-Carcassonne.webp 1600w, /images_tc/2024/10/2024-09-03-100943-Carcassonne-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/10/2024-09-03-100943-Carcassonne-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Corbières</div></div>
<div class="image" id="image-2399-5"><img alt="Carcassonne" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/10/2024-09-03-123544-Carcassonne.webp" srcset="/images_tc/2024/10/2024-09-03-123544-Carcassonne.webp 1600w, /images_tc/2024/10/2024-09-03-123544-Carcassonne-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/10/2024-09-03-123544-Carcassonne-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Carcassonne</div></div>
<div class="image" id="image-2399-6"><img alt="Carcassonne" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/10/2024-09-03-123838-Carcassonne.webp" srcset="/images_tc/2024/10/2024-09-03-123838-Carcassonne.webp 1600w, /images_tc/2024/10/2024-09-03-123838-Carcassonne-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/10/2024-09-03-123838-Carcassonne-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Carcassonne</div></div>
<h3>Jeudi 5, Balaruc</h3>
<p>Un message écrit par Claude dans le cadre de mon projet romanesque : « Claude m'a dit aujourd'hui qu'elle rêvait. J'ai ri. Puis j'ai eu peur. »</p>
<h3>Lundi 9, Balaruc</h3>
<p>Sur Facebook, une publicité pour un supplément alimentaire pour sportif. Rien de plus classique. Mais j’adore, me plie en deux, quand je lis un commentaire moqué par des centaines de cyclistes : « C’est génial, j’ai fait avec 60 km de VTT sans éprouver de fatigue. » Voilà comment ruiner une pub. Parce que tous les cyclistes entraînés peuvent faire 60 km de VTT sans manger, presque sans boire. Ou comment démontrer qu’un produit est un merveilleux placébo. Si au moins le gars a réussi à se dépasser, c’est déjà ça de gagner. En vérité, la plupart de ces produits, c’est un peu de sel, un peu de magnésium et souvent beaucoup de sucre.</p>
<h3>Jeudi 12, Balaruc</h3>
<p>Le temps de rien, ou plutôt mes idées divaguent dans mon roman jeu, se dirigent vers lui, quand je ne fais pas mille autres choses, dont préparer la maison et le jardin pour un tournage, faire les courses et la cuisine, organiser ma randonnée bikepacking de fin septembre avec 75 inscrits, pédaler un minimum pour être en état d’y participer, débuguer mon appli de géolocalisation, et puis, et puis, même photographier est presque impossible, même publier le déjà maigres journal d’août.</p>
<p>Pourquoi noter ces choses peu littéraires ? Parce que vous me lisez tous les mois. Alors je vous dis où j’en suis, parle avec vous, vous êtes des amis désormais. Ce journal, finalement, n’a rien d’un journal postmortem, puisqu’il implique de petits échanges, et en cela il ne ressemble pas à ceux des anciens. Il nie la distance entre auteur et lecteur, il nous place dans la même famille, d’ailleurs, vous écrivez vous aussi, tout le monde écrit aujourd’hui, parce que le net est devenu social et littéraire, et photographique, et cinématographique.</p>
<p>Nous ne sommes pas en état de comprendre ce qui nous arrive, en quoi les technologies bouleversent notre rapport à la littérature et la forme qu’elle est en train de prendre. Encore une fois, cette sensation d’être dans l’ultracontemporain en ce moment même, quand j’écris là, pour vous, et moi aussi. Je tente d’avoir la même présence dans le roman, et aussi en même temps de prendre de la distance « classique », et d’y confronter les deux approches de la littérature, sans refuser de la discuter. Je sais que j’écris un roman illisible. Je l’écris pour moi, pour explorer.</p>
<h3>Vendredi 13, Balaruc</h3>
<p>Tous les cinq ans, j’achète un iPhone et je me remets à photographier.</p>
<h3>Mardi 17, Balaruc</h3>
<p>J’écris, mais pas ici.</p>
<h3>Mercredi 18, Balaruc</h3>
<p>Confronté à la souffrance absolue, le dix de douleur, difficile à supporter en tant que spectateur impuissant.</p>
<hr/>
<p>Suis fan des Beach Boys. Je regarde <a href="https://newsroom.disney.fr/actualites/the-beach-boys-le-film-documentaire-sur-le-groupe-legandaire-sera-propose-des-le-24-mai-en-exclusivite-sur-disney-f833-dc71f.html">le documentaire</a>. Quelle déception, quelle médiocrité. Et pas le moindre morceau de musique en intégralité, pour ne pas payer de droits. Dans ce cas, arrêtez de faire des reportages sur des artistes. Ça n’a aucun sens.</p>
<h3>Dimanche 22, Balaruc</h3>
<div class="image" id="image-2399-7"><img alt="Gris" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/10/2024-09-22-192929-maison.webp" srcset="/images_tc/2024/10/2024-09-22-192929-maison.webp 1600w, /images_tc/2024/10/2024-09-22-192929-maison-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/10/2024-09-22-192929-maison-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Gris</div></div>
<div class="image" id="image-2399-8"><img alt="Gris" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/10/2024-09-22-193636-maison.webp" srcset="/images_tc/2024/10/2024-09-22-193636-maison.webp 1600w, /images_tc/2024/10/2024-09-22-193636-maison-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/10/2024-09-22-193636-maison-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Gris</div></div>
<div class="image" id="image-2399-9"><img alt="Gris" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/10/2024-09-22-193657-maison.webp" srcset="/images_tc/2024/10/2024-09-22-193657-maison.webp 1600w, /images_tc/2024/10/2024-09-22-193657-maison-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/10/2024-09-22-193657-maison-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Gris</div></div>
<h3>Lundi 23, Balaruc</h3>
<div class="image" id="image-2399-10"><img alt="Je jardine" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1201" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/10/2024-09-23-081204.webp" srcset="/images_tc/2024/10/2024-09-23-081204.webp 1600w, /images_tc/2024/10/2024-09-23-081204-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/10/2024-09-23-081204-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Je jardine</div></div>
<h3>Mercredi 25, Balaruc</h3>
<p>Suis tombé sur un article si élogieux de <a href="https://thebookerprizes.com/the-booker-library/books/creation-lake"><em>Creation Lake</em></a> de <a href="https://thebookerprizes.com/the-booker-library/authors/rachel-kushner">Rachel Kushner</a> en lice pour le The Booker Prizes que j’ai commencé à le lire. Au bout de dix pages, j’avais compris que c’était un nanar, d’autant que la France y est décrite à coups de clichés, au bout de cinquante je me demande de qui on se fiche ? Rien. Pas de style, pas d’intrigue, pas de forme neuve, pas d’épaisseur, pas d’humour, pas de profondeur. Dire que le texte est présenté comme révolutionnaire ! Ça fait mal d’entendre ça. Sans doute qu’une IA a écrit cet article. Elles sont douées pour faire briller les plus sombres merdes.</p>
<h3>Jeudi 26, Balaruc</h3>
<p>Je dors avec une moustiquaire, ça ne m’empêche pas de me faire piquer, mais au moins j’ai la satisfaction de griller les moustiques le matin avec ma raquette électrique, parce qu’ils restent prisonniers.</p>
<hr/>
<p>Suis terrifié. <a href="https://www.science.org/doi/10.1126/science.adk3705">Étude massive publiée dans <em>Science</em> qui décrit l’évolution des températures de surface sur les 500 derniers millions d’années</a>, qui démontre que le facteur majeur des modifications est le CO2 et je vois des gens utiliser cette étude pour dire que le réchauffement n’est pas causé par l’activité humaine alors que nous balançons du CO2 dans l’atmosphère à tour de bras. Ce n’est pas parce que jadis les températures ont été plus élevées, que le taux de CO2 a été plus élevé, que cette fois ce n’est pas nous les responsables de l’élévation. Et puis, quand la planète était plus chaude, nous n’y vivions pas.</p>
<h3>Vendredi 27, Montpellier</h3>
<p>Une métaphore. Il existe deux grandes catégories de cyclistes, les compétiteurs qui veulent gagner des courses et les dilettantes qui recherchent avant tout le plaisir.</p>
<p>Pour gagner, le compétiteur est prêt à de nombreux sacrifices, parfois même à se doper. C’est un peu pareil avec les écrivains qui écrivent pour gagner plutôt que pour le plaisir. À une époque ils se droguaient, ou se saoulaient, désormais ils demandent aux IA d’écrire à leur place, ou de les aider à écrire. C’est une évolution inévitable, irréversible, d’autant plus que les IA reposent sur des modèles statistiques qui tendent à produire des textes normés, dans l’air du temps.</p>
<p>Par contre, pour ceux qui comme moi écrivent pour le plaisir, et pour en donner, rien ne nous pousse à demander aux IA d’écrire à notre place, donc à voler notre plaisir. Pour autant, je crois que les IA peuvent nous aider à maximiser notre plaisir, parce qu’elles peuvent nous donner à voir nos textes sous une multitude de points de vue, ce qui peut nous aider à les pousser plus loin, comme quand nous travaillons avec un éditeur.</p>
<h3>Lundi 30, Montagne Noire</h3>
<div class="image" id="image-2399-11"><img alt="g727" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/10/2024-09-30-163905-Labruguière-–-Caudebronde.webp" srcset="/images_tc/2024/10/2024-09-30-163905-Labruguière-–-Caudebronde.webp 1600w, /images_tc/2024/10/2024-09-30-163905-Labruguière-–-Caudebronde-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/10/2024-09-30-163905-Labruguière-–-Caudebronde-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">g727</div></div>]]></description><guid isPermaLink="false">2399</guid><pubDate>Sun, 13 Oct 2024 11:00:00 +0200</pubDate></item></channel></rss>