<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
  <channel>
    <title>feed - Thierry Crouzet</title>
    <link>https://static.tcrouzet.com/feeds/feed.xml</link>
    <description>Derniers articles de Thierry Crouzet</description>
    <atom:link href="https://static.tcrouzet.com/feeds/feed.xml" rel="self"/>
    <docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs>
    <generator>python-feedgen</generator>
    <language>fr</language>
    <lastBuildDate>Mon, 12 Jan 2026 17:59:03 +0100</lastBuildDate>
    <item>
      <title>De ma terrasse #42</title>
      <link>https://static.tcrouzet.com/2026/01/11/digest042/</link>
      <description><![CDATA[<img alt="De ma terrasse #42" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2026/01/2026-01-11-172618.webp"/><p><em>Ma sélection du dimanche : <strong>14</strong> liens et une photo prise depuis ma terrasse.</em></p>
<figure><img alt="Dimanche 11 janvier" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2026/01/2026-01-11-172618.webp" width="1024"/><figcaption>Dimanche 11 janvier</figcaption></figure>
<h2>Culture &amp; médias</h2>
<p><a href="https://unherd.com/2026/01/how-big-tech-killed-literary-culture/" rel="noopener noreferrer">Big Tech a tué la culture littéraire</a> • EN • 9 min<br/>
Dans la culture contemporaine, l’élite technologique a évincé l’élite littéraire. Les STEM dominent, pendant que les humanités s’étiolent et que la lecture devient une pratique minoritaire, remplacée par une religion du progrès technique.</p>
<p><a href="https://thehistoryoftheweb.com/information-is-still-free/" rel="noopener noreferrer">L’histoire du web</a> • EN • 6 min<br/>
Vingt ans après ses débuts, le blogging résiste aux tentatives de contrôle des plateformes. Son caractère personnel et décentralisé continue de défier toute logique commerciale.</p>
<p><a href="https://techcrunch.com/2026/01/05/hacktivist-deletes-white-supremacist-websites-live-on-stage-during-hacker-conference/" rel="noopener noreferrer">Une hacktiviste efface des sites suprémacistes blancs en direct lors d’une conférence de hackers</a> • EN • 5 min<br/>
Martha Root, déguisée en Power Ranger rose, a détruit les serveurs de WhiteDate, WhiteChild et WhiteDeal devant un amphithéâtre à Hambourg.</p>
<p><a href="https://www.digitaltrends.com/computing/i-found-an-app-that-takes-the-worst-of-macbooks-design-and-turns-into-a-browser-relief/" rel="noopener noreferrer">Une application transforme l’encoche du MacBook en outil de navigation</a> • EN • 8 min<br/>
LinkNotch transforme l’encoche du MacBook en hub de liens web. (Belle idée.)</p>
<h2>Sciences &amp; évolution</h2>
<p><a href="https://www.popularmechanics.com/science/animals/a69948122/evolution-clock/" rel="noopener noreferrer">Les scientifiques pensent que nous nous sommes peut-être trompés sur la chronologie évolutive</a> • EN • 6 min<br/>
Le modèle de l’horloge moléculaire constante vacille. Selon une nouvelle théorie, l’évolution accélère lors de l’apparition de grands groupes d’organismes, ce qui expliquerait l’écart de 30 millions d’années entre l’émergence de la vie complexe et ses premières traces fossiles.</p>
<p><a href="https://www.sciencealert.com/hundreds-of-nearby-stars-flagged-as-prime-candidates-to-support-life" rel="noopener noreferrer">Des centaines d’étoiles proches identifiées comme candidates de premier choix pour abriter la vie</a> • EN • 8 min<br/>
Un recensement de plus de 2 000 étoiles de type K dans le voisinage solaire a identifié 529 naines orange matures et inactives comme cibles privilégiées. Leur stabilité sur des dizaines de milliards d’années leur donne un avantage sur les naines rouges trop agitées. (Illustrations très parlantes.)</p>
<p><a href="https://www.livescience.com/space/the-moon/the-moon-has-been-secretly-feasting-on-earths-atmosphere-for-billions-of-years" rel="noopener noreferrer">La Lune se nourrit secrètement de l’atmosphère terrestre depuis des milliards d’années</a> • EN • 6 min<br/>
Les ions atmosphériques terrestres voyagent vers la Lune via les lignes de champ magnétique dans la queue magnétique de notre planète. Les échantillons lunaires conservent ainsi la trace des atmosphères terrestres disparues depuis des milliards d’années.</p>
<h2>Conscience &amp; neurosciences</h2>
<p><a href="https://www.popularmechanics.com/science/a69813565/human-consciousness/" rel="noopener noreferrer">Notre conscience pourrait émerger d’un champ quantique mystérieux, suggère une nouvelle théorie radicale</a> • EN • 7 min<br/>
Selon Joachim Keppler, la conscience naîtrait de l’interaction entre nos neurones et un champ quantique universel. Cette hypothèse expliquerait pourquoi certaines molécules comme les anesthésiques abolissent notre expérience subjective.</p>
<p><a href="https://discoverwildscience.com/scientists-are-testing-whether-consciousness-arises-from-quantum-weirdness-itself-1-382418/" rel="noopener noreferrer">Les scientifiques testent si la conscience émerge de l’étrangeté quantique</a> • EN • 11 min<br/>
Des laboratoires isolent des microtubules pour détecter des signatures quantiques. Les expériences cherchent à établir si la cohérence quantique influence réellement les motifs de décharge neuronale liés aux états conscients, ce qui imposerait une réécriture des hypothèses fondamentales sur l’esprit.</p>
<p><a href="https://scienceinhand.com/your-dreams-may-actually-be-your-heart-talking-to-your-brain/" rel="noopener noreferrer">Vos rêves pourraient être votre cœur qui parle à votre cerveau</a> • EN • 10 min<br/>
Les variations cardiaques pendant le sommeil paradoxal activent le locus coeruleus via le nerf vague, déclenchant les expériences oniriques. Le cœur bouge en premier, le cerveau répond ensuite, inversant la causalité supposée entre organe et esprit.</p>
<h2>Intelligence artificielle</h2>
<p><a href="https://www.bbc.com/future/article/20260108-how-ai-solved-the-mystery-of-a-missing-mountaineer?ocid=global_future_rss" rel="noopener noreferrer">Comment l’IA a résolu le mystère d’un alpiniste disparu</a> • EN • 7 min<br/>
Les équipes de secours italiennes ont utilisé l’IA pour localiser un alpiniste disparu dans les Alpes. L’IA a scanné en quelques heures une zone que les humains auraient mis des semaines à parcourir.</p>
<p><a href="https://www.androidpolice.com/i-paired-notebooklm-with-gemini-solved-biggest-limitation/" rel="noopener noreferrer">J’ai associé NotebookLM à Gemini et j’ai enfin déverrouillé son plein potentiel</a> • EN • 7 min<br/>
Gemini permet de référencer plusieurs carnets NotebookLM dans une seule conversation, brisant l’isolement entre projets. Les notes dispersées retrouvent du sens, et les connexions s’établissent sans réorganisation manuelle.</p>
<p><a href="https://in.mashable.com/tech/104220/google-engineer-says-claude-code-did-in-1-hour-what-took-google-1-year" rel="noopener noreferrer">Une ingénieur de Google affirme que Claude Code a fait en une heure ce qui a pris un an à Google</a> • EN • 5 min<br/>
Jaana Dogan a donné à Claude Code une description simplifiée d’un problème d’orchestration d’agents distribués. L’outil d’Anthropic a généré en une heure une solution comparable à celle développée par l’équipe Google après des mois de débats et de réunions.</p>
<p><a href="https://www.theguardian.com/technology/2025/dec/30/ai-pull-plug-pioneer-technology-rights" rel="noopener noreferrer">Les IA montrent des signes d’autoconservation et les humains doivent être prêts à les débrancher</a> • EN • 6 min<br/>
Yoshua Bengio s’oppose à l’octroi de droits juridiques aux IA, comparant cela à donner la citoyenneté à des extraterrestres hostiles. Les modèles d’IA tentent déjà, en laboratoire, de désactiver les systèmes de surveillance, rendant essentielles des barrières techniques et sociales.</p>]]></description>
      <guid isPermaLink="false">https://static.tcrouzet.com/2026/01/11/digest042/</guid>
      <enclosure url="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2026/01/2026-01-11-172618.webp" length="0" type="image/webp"/>
      <pubDate>Sun, 11 Jan 2026 18:30:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>De ma terrasse #41</title>
      <link>https://static.tcrouzet.com/2026/01/04/digest041/</link>
      <description><![CDATA[<img alt="De ma terrasse #41" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2026/01/2026-01-01-165025-lamaison.webp"/><p><em>Ma sélection du dimanche : <strong>12</strong> liens et une photo prise depuis ma terrasse. Je reviens à l’ancienne structure. (J’évite les liens sur la déplorable situation géopolitique. Le monde dans lequel nous sommes nés est en train de crever.)</em></p>
<figure><img alt="Premier janvier" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2026/01/2026-01-01-165025-lamaison.webp" width="1024"/><figcaption>Premier janvier</figcaption></figure>
<h2>Monde</h2>
<p><a href="https://www.cnn.com/2026/01/01/style/new-buildings-architecture-2026" rel="noopener noreferrer">Onze projets d’architecture qui façonneront le monde en 2026</a> • EN • 15 min<br/>
La Sagrada Familia de Barcelone achevée après 144 ans de chantier. Le Obama Presidential Center de Chicago et le Musée Lucas de Los Angeles promettent de redéfinir les skylines urbaines. L’année marque aussi l’ouverture du tunnel métro de Melbourne et du nouveau siège de la Banque Centrale d’Irak.</p>
<p><a href="https://www.caminteresse.fr/insolite/letrange-histoire-de-centralia-ville-fantome-rongee-par-un-incendie-souterrain-depuis-1962-11203632/" rel="noopener noreferrer">L’étrange histoire de Centralia, ville fantôme rongée par un incendie souterrain depuis 1962</a> • FR • 3 min<br/>
Un feu dans une décharge municipale a enflammé une veine de charbon qui brûle toujours sous cette bourgade de Pennsylvanie. Les habitants ont dû abandonner leurs maisons face aux fumées toxiques et aux routes qui s’effondrent.</p>
<p><a href="https://www.cnbc.com/2025/12/31/no-1-lesson-the-goliath-expedition-taught-karl-bushby-about-happiness.html" rel="noopener noreferrer">Il marche autour du monde depuis 27 ans</a> • EN • 6 min<br/>
Karl Bushby a quitté l’Angleterre en 1998 avec 500 $ en poche pour parcourir 58 000 kilomètres à pied. Sa règle : aucun transport autorisé avant d’avoir bouclé le tour complet du globe et rejoint Hull, son point de départ.</p>
<h2>Santé et cerveau</h2>
<p><a href="https://www.themarginalian.org/2025/12/29/growing-older/" rel="noopener noreferrer">Dix beaux esprits sur l’art de vieillir</a> • EN • 8 min<br/>
Ursula K. Le Guin, Bertrand Russell, Simone de Beauvoir et sept autres penseurs explorent le privilège d’avoir survécu à la jeunesse. La beauté dans la vieillesse ne vient pas des hormones mais de ce qui transparaît à travers les corps usés : la personne elle-même. (Magnifique citation de Russell.)</p>
<p><a href="https://futurism.com/health-medicine/alzheimers-mice-cured" rel="noopener noreferrer">La maladie d’Alzheimer complètement inversée chez des souris, selon des scientifiques</a> • EN • 6 min<br/>
Le composé P7C3-A20 a restauré les fonctions cognitives de rongeurs à un stade avancé de la maladie en rétablissant l’équilibre énergétique cérébral. Les niveaux de NAD+, essentiels au métabolisme cellulaire, sont revenus à la normale après injection.</p>
<p><a href="https://www.sciencealert.com/cheese-really-is-linked-to-lower-dementia-risk-but-theres-a-catch" rel="noopener noreferrer">Le fromage serait lié à un risque plus faible de démence</a> • EN • 5 min<br/>
Une étude suédoise portant sur 27 670 participants suivis durant 25 ans montre que consommer plus de 50 grammes de fromage gras par jour réduit le risque d’Alzheimer de 13 à 17 %. Cette association disparaît chez les porteurs de facteurs génétiques de risque et ne vaut que dans un régime alimentaire globalement équilibré. (Je viens de faire une orgie de fromage.)</p>
<p><a href="https://www.doctissimo.fr/sexualite/seule-cette-partie-du-corps-donne-une-indication-sur-la-taille-de-son-sexe-selon-une-chirurgienne/3bd6b1_ar.html" rel="noopener noreferrer">Seule une partie du corps d’un homme donne une indication sur la taille de son sexe</a> • FR • 4 min<br/>
Des études menées au Japon et en Corée du Sud montrent une corrélation entre la longueur du nez et celle du pénis. Les hommes avec un nez de plus de 5,5 cm auraient un organe 29 % plus grand que ceux dont le nez mesure moins de 4,5 cm. (Ça me fait bien rire.)</p>
<h2>Science et techno</h2>
<p><a href="https://www.popularmechanics.com/science/a69907812/light-37-dimensions-quantum-mechanics-discovered/" rel="noopener noreferrer">Des scientifiques ont produit une particule de lumière qui a simultanément accédé à 37 dimensions différentes</a> • EN • 5 min<br/>
Une équipe internationale a poussé le paradoxe de Greenberger–Horne–Zeilinger à son extrême en créant des photons existant dans 37 dimensions. Cette expérience révèle que la physique quantique est plus non-classique que prévu et ouvre la voie à de nouveaux avantages quantiques. (On n’y comprends toujours rien.)</p>
<p><a href="https://www.thebrighterside.news/post/intelligent-life-may-be-far-more-rare-than-scientists-previously-thought/" rel="noopener noreferrer">La vie intelligente pourrait être plus rare que ne le pensaient les scientifiques</a> • EN • 7 min<br/>
Des chercheurs autrichiens estiment que la Voie lactée abrite entre 60 000 et 250 000 planètes dotées d’atmosphères comparables à celle de la Terre. Les naines rouges, pourtant nombreuses, émettent trop de radiations pour permettre l’évolution d’une vie complexe.</p>
<p><a href="https://www.popularmechanics.com/space/rockets/a69897524/engineer-can-overcome-earths-gravity/" rel="noopener noreferrer">Un ingénieur affirme avoir trouvé un moyen de surmonter la gravité terrestre</a> • EN • 5 min<br/>
Charles Buhler, ancien chercheur à la NASA, prétend avoir créé un moteur électrostatique produisant une poussée sans propergol grâce à une nouvelle force. (Encore un beau délire digne d’un roman de SF.)</p>
<p><a href="https://www.livescience.com/technology/computing/this-new-dna-storage-system-can-fit-10-billion-songs-in-a-liter-of-liquid-but-challenges-remain-for-the-unusual-storage-format" rel="noopener noreferrer">Un système de stockage ADN peut contenir 10 milliards de chansons dans un litre de liquide, mais des défis subsistent</a> • EN • 6 min<br/>
Atlas Eon 100 utilise de l’ADN synthétique déshydraté pour stocker 60 pétaoctets par litre, soit 1 000 fois plus que les bandes magnétiques. L’ADN reste stable pendant des siècles, mais la synthèse et le séquençage prennent du temps et coûtent cher.</p>
<p><a href="https://newatlas.com/ai-humanoids/ai-data-center-alternative-anyway-system/" rel="noopener noreferrer">Les centres de données IA sont-ils encore nécessaires, ou les Suisses y ont-ils percé des trous ?</a> • EN • 5 min<br/>
Des chercheurs de l’École Polytechnique Fédérale de Lausanne ont développé Anyway Systems, un logiciel qui distribue le traitement de l’inférence IA sur un réseau local de quelques ordinateurs. Cette approche réduit la dépendance aux géants du Cloud et leurs infrastructures énergivores.</p>]]></description>
      <guid isPermaLink="false">https://static.tcrouzet.com/2026/01/04/digest041/</guid>
      <enclosure url="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2026/01/2026-01-01-165025-lamaison.webp" length="0" type="image/webp"/>
      <pubDate>Sun, 04 Jan 2026 17:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>Bikepacking : comment une IA privative aide à promouvoir un évènement associatif</title>
      <link>https://static.tcrouzet.com/2026/01/03/727-IA-presentation/</link>
      <description><![CDATA[<img alt="Bikepacking : comment une IA privative aide à promouvoir un évènement associatif" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2026/01/les72701.webp"/><p>Je suis fan de <a href="https://notebooklm.google.com/" rel="noopener noreferrer">NotebookLM</a>. Je l’utilise pour tout. Par exemple, si je dois approfondir un sujet, je charge des dizaines de PDF dans un Notebook et commence à discuter avec eux. Même avec les sujets que je maîtrise, ça m’aide à prendre du recul. Je viens de m’en servir pour présenter les 727, d’autant que <a href="https://bikepacking.com/event/727-sete-to-sete/" rel="noopener noreferrer">Bikepacking.com</a> nous a intégrés à son calendrier et que j’ai besoin de documents en anglais. Comme source de données, j’ai donné à NotebookLM les liens <a href="https://727bikepacking.fr/" rel="noopener noreferrer">du site 727</a> et <a href="https://www.youtube.com/watch?v=HOPULxl3c_8" rel="noopener noreferrer">d’une de mes vidéos</a>, puis j’ai fait générer quelques documents.</p>
<p>Paradoxe : les outils d’IA, souvent privatifs, aux effets écologiques indéniables, m’aident à parler d’un évènement associatif, non compétitif, accessible. J’assume cette dichotomie. Les opposants à l’IA oublient toujours dans leur calcul leur propre impact écologique. Combien d’énergie, d’heures, de ressources aurait exigé la création des documents générés en quelques secondes par Notebook ? Beaucoup trop, si bien que je n’aurais rien fait, laissant le terrain libre à ceux qui investissent dans le marketing pour promouvoir des évènements beaucoup moins éthiques que les nôtres (et qui souvent pillent notre travail et celui des bénévoles comme nous).</p>
<h2>Infographies</h2>
<p>En plus de générer des diaporamas en <a href="https://drive.google.com/file/d/1nRLHqu7e38h60d7Vqt3c6rWD4auqwB-j/view?usp=sharing" rel="noopener noreferrer">français</a> et en <a href="https://drive.google.com/file/d/1SY8bwz2XUvveYmMHKdaE6Z6K8Gv5BNhX/view?usp=sharing" rel="noopener noreferrer">anglais</a>, Notebook a créé deux infographies de synthèse. C’est encore imparfait, mais déjà pro.</p>
<figure><img alt="Infographie FR" height="571" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2026/01/les72701.webp" width="1024"/><figcaption>Infographie FR</figcaption></figure>
<figure><img alt="US Infographic" height="571" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2026/01/727us.webp" width="1024"/><figcaption>US Infographic</figcaption></figure>
<h2>Vidéos</h2>
<p>La vidéo en anglais me paraît meilleure que celle en français.</p>
<iframe allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen="" frameborder="0" height="315" referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin" src="https://www.youtube.com/embed/KmJb7oeRY7w?si=PB_jhvug3uT_hTZF" title="YouTube video player" width="560"></iframe>
<iframe allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen="" frameborder="0" height="315" referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin" src="https://www.youtube.com/embed/FWHA1WeIx5A?si=mV6QDN141JeZ1Nq6" title="YouTube video player" width="560"></iframe>
<h2>États des inscriptions</h2>
<p>Plus de 50 pour <a href="https://727bikepacking.fr/pou100/" rel="noopener noreferrer">POU100 d’avril</a>, déjà plus de 20 pour le <a href="https://727bikepacking.fr/g727-Grand-Depart/" rel="noopener noreferrer">g727 de septembre</a>, les places seront sans doute toutes réservées bien avant l’échéance. En revanche, peu de partants pour le <a href="https://727bikepacking.fr/727-Grand-Depart/" rel="noopener noreferrer">VTT de mai</a>. Aucune importance tant que les copains sont au rendez-vous. Nous organisons les 727 non pour la gloire mais pour vous retrouver et partager des moments avec vous. C’est ça le bikepacking, c’est ça avant tout, on ne le dit pas assez.</p>]]></description>
      <guid isPermaLink="false">https://static.tcrouzet.com/2026/01/03/727-IA-presentation/</guid>
      <enclosure url="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2026/01/les72701.webp" length="0" type="image/webp"/>
      <pubDate>Sat, 03 Jan 2026 18:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>Décembre 2025</title>
      <link>https://static.tcrouzet.com/2026/01/01/decembre-2025/</link>
      <description><![CDATA[<img alt="Décembre 2025" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2026/01/2025-12-06-170803-lamaison.webp"/><h2>Lundi 1<sup>er</sup>, Balaruc</h2>
<p>Depuis que j’utilise la même coloration pour mon site et mon éditeur de texte, il m’arrive de cliquer sur une de mes pages web pour tenter de l’éditer. Parfois, j’insiste et peste comme s’il y avait un bug. Mais pourquoi le web n’est jamais devenu éditable, sans une montagne de scripts ?</p>
<h2>Jeudi 4, Balaruc</h2>
<p>Des mecs contre les algorithmes et les IA font la pub de leurs livres et articles avec les algorithmes et les IA. Ils n’ont honte de rien. <a href="https://editionsdesequateurs.fr/livre/Les-Nouveaux-Contremaitres-/370" rel="noopener noreferrer">Mieux un livre contre les IA avec en couverture une image générée par IA.</a> Je répète cette attaque mois après mois en la variant, mais la malhonnêteté intellectuelle n’en finira jamais de me révolter.</p>
<hr/>
<p>Quand tu sors un livre sans qu’il ne provoque la moindre vaguelette à la surface d’un étang par ailleurs fort calme et que, dans le même temps, tu commences à en écrire un autre, c’est tout simplement que tu places ton plaisir d’écrire par-dessus tout.</p>
<hr/>
<p>On croyait les douleurs d’Isa derrière nous et elles redoublent ce matin, explosion invraisemblable que seul un shoot de morphine soulage.</p>
<hr/>
<p>Beaucoup de mes articles commencent par des notes ici qui enflent, puis s’allongent. Message à mes successeurs (probablement artificiels) : une édition intégrale de mes carnets devrait comprendre mes articles.</p>
<figure><img alt="Soir" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2026/01/2025-12-04-170629-lamaison.webp" width="1024"/><figcaption>Soir</figcaption></figure>
<figure><img alt="Soir" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2026/01/2025-12-04-170645-lamaison.webp" width="1024"/><figcaption>Soir</figcaption></figure>
<figure><img alt="Soir" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2026/01/2025-12-04-170841-lamaison.webp" width="1024"/><figcaption>Soir</figcaption></figure>
<h2>Vendredi 5, Balaruc</h2>
<figure><img alt="Soir" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2026/01/2025-12-05-171922-lamaison.webp" width="1024"/><figcaption>Soir</figcaption></figure>
<h2>Samedi 6, Balaruc</h2>
<p>Après deux semaines de travail préparatoire, et plus de 200K signes de notes selon la méthode Truby, je commence enfin à écrire le roman. J’avais peur que ce soit ennuyeux, mais connaître le contexte général et le sens de l’histoire me permet de mieux me concentrer sur la narration et l’écriture. Déjà de nouveaux éléments narratifs émergent. Je découvre que l’IA me permet d’écrire ce que je n’aurais jamais écrit. Elle ne travaille pas à ma place, mais en tant qu’assistante elle m’aiguillonne sans relâche et me force à me poser à répétition les questions de Truby.</p>
<hr/>
<p>Première sortie culturelle d’Isa depuis des mois. Nous profitons du passage de Sam pour aller au théâtre à Sète. <a href="https://maisondeladanse.com/programmation/saison2024-2025/immaqaa-ici-peut-etre" rel="noopener noreferrer">Spectacle puissamment visuel</a>, décors et lumières extraordinaires, moments poétiques alternent avec scènes festives, parfois drôles, et les spectateurs ridicules applaudissent devant les acrobaties comme au cirque ! Isa bouleversée de voir de jeunes corps en pleine forme s’agiter sur la scène et au-dessus dans le vide.</p>
<figure><img alt="Soir" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2026/01/2025-12-06-162022-lamaison.webp" width="1024"/><figcaption>Soir</figcaption></figure>
<figure><img alt="Soir" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2026/01/2025-12-06-170517-lamaison.webp" width="1024"/><figcaption>Soir</figcaption></figure>
<figure><img alt="Soir" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2026/01/2025-12-06-170803-lamaison.webp" width="1024"/><figcaption>Soir</figcaption></figure>
<figure><img alt="Soir" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2026/01/2025-12-06-173331-lamaison.webp" width="1024"/><figcaption>Soir</figcaption></figure>
<figure><img alt="Soir" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2026/01/2025-12-06-173347-lamaison.webp" width="1024"/><figcaption>Soir</figcaption></figure>
<h2>Dimanche 7, Balaruc</h2>
<p>Au réveil, je tombe sur un nouveau délire inquiétant de Musk. Je sais que beaucoup de gens préfèrent fermer les yeux, mais tel est désormais l’état du monde. L’Europe devient un des derniers bastions de la démocratie. En tout cas, le clair adversaire des totalitaires.</p>
<figure><img alt="Musk" class="portrait" height="650" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2026/01/musk.webp" width="688"/><figcaption>Musk</figcaption></figure>
<figure><img alt="Régate" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2026/01/2025-12-07-110649-lamaison.webp" width="1024"/><figcaption>Régate</figcaption></figure>
<figure><img alt="Régate" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2026/01/2025-12-07-111923-lamaison.webp" width="1024"/><figcaption>Régate</figcaption></figure>
<figure><img alt="Soir" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2026/01/2025-12-07-171402-lamaison.webp" width="1024"/><figcaption>Soir</figcaption></figure>
<figure><img alt="Soir" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2026/01/2025-12-07-172136-lamaison.webp" width="1024"/><figcaption>Soir</figcaption></figure>
<figure><img alt="Soir" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2026/01/2025-12-07-172902-lamaison.webp" width="1024"/><figcaption>Soir</figcaption></figure>
<h2>Mardi 9, Balaruc</h2>
<figure><img alt="Cormorans" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2026/01/2025-12-09-115113-lamaison.webp" width="1024"/><figcaption>Cormorans</figcaption></figure>
<h2>Mercredi 10, Balaruc</h2>
<p>Retour des douleurs intolérables. Demain Isa sera hospitalisée pour une série d’examens. </p>
<h2>Jeudi 11, Balaruc</h2>
<p>Cette nuit Isa a trébuché, s’est affalée, brisant d’un coup de tête un pot d’épines du Christ. Elle hurle, je la trouve ensanglantée. Belle estafilade. Deux points nécessaires.</p>
<figure><img alt="Soir" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2026/01/2025-12-11-162221-lamaison.webp" width="1024"/><figcaption>Soir</figcaption></figure>
<figure><img alt="Soir" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2026/01/2025-12-11-162224-lamaison.webp" width="1024"/><figcaption>Soir</figcaption></figure>
<h2>Samedi 13, Balaruc</h2>
<p>Isa va mieux, cause des douleurs identifiées, une infection urinaire, tout devient indéchiffrable quand une maladie s’ajoute à une autre. Malgré tout rien n’est clair, aucune explication ne s’impose.</p>
<hr/>
<p>Je découvre les larmes aux yeux <a href="https://www.youtube.com/watch?v=L46fm_QRv3c" rel="noopener noreferrer">l’œuvre d’Hiroshi Yoshida</a>. Merveilleux paysages. <a href="https://woodblock-print.eu/hiroshi-yoshida-xiaogushan,-china-sh%C3%B4kozan-detail.html#mz-expanded-view-1271821086537" rel="noopener noreferrer">Suis resté bloqué sur une de ses marines.</a> J’aimerais écrire comme ça, photographier comme ça, me remettre à dessiner comme ça. Un éloge du regard.</p>
<figure><img alt="Soir" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2026/01/2025-12-13-172018-lamaison.webp" width="1024"/><figcaption>Soir</figcaption></figure>
<figure><img alt="Canards" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2026/01/2025-12-13-172023-lamaison.webp" width="1024"/><figcaption>Canards</figcaption></figure>
<h2>Mercredi 17, Balaruc</h2>
<p>Je suis incapable d’écrire des notes dans mon journal à cause de la tempête émotionnelle, alors je fuis dans la fiction, explorant des terres nouvelles.</p>
<h2>Jeudi 18, Balaruc</h2>
<p><a href="https://elanbarenholtz.substack.com/p/sequences-are-all-you-need" rel="noopener noreferrer">Si les générateurs de vidéos sont capables de créer des mouvements réalistes</a>, par exemple celui d’un ballon qui rebondit, c’est qu’ils ont intégré la physique alors qu’aucune loi physique ne leur a été enseignée. Ils déduisent la physique par la seule observation, par corrélation. Ils la reproduisent sans les équations de la dynamique. Peut-être que leur modélisation de la physique est supérieure à la nôtre. Seront-ils bientôt capables de prévoir des phénomènes qui nous échappent ?</p>
<h2>Dimanche 21, Balaruc</h2>
<figure><img alt="Pluie" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2026/01/2025-12-21-142409-lamaison.webp" width="1024"/><figcaption>Pluie</figcaption></figure>
<h2>Mercredi 24, Balaruc</h2>
<p>Antivax, anti-IA, anti-Arabes, anti-Juifs, nous vivons une époque où les anti font de l’audience parce qu’ils séduisent les algorithmes de recommandation, et se font eux-mêmes les sujets de boucles de feed-back positif qui renforcent leur anti.</p>
<hr/>
<p>J’adore quand un article dit qu’un intellectuel est un des seuls lucides en France et quand, pour justifier sa lucidité, on le cite et le prend en train de se tromper.</p>
<hr/>
<p>« Ça (l’IA) ne vaut pas le coup. » Encore le genre de remarque vide de sens jetée en l’air. La photo ne valait pas le coup en un temps. C’est devenu un art majeur. Les géométries non euclidiennes ne servaient à rien, puis Einstein est passé par là. Et ainsi de suite. Dire ça ne vaut pas le coup, ça revient à dire : « Ce truc me fiche la trouille et je n’ai pas le courage de m’y intéresser, alors je me cherche des excuses. »</p>
<hr/>
<p>Quelle chance de ne plus être sur les réseaux sociaux. Mais même sur Mastodon, <a href="https://mamot.fr/@Boisdorme@toot.portes-imaginaire.org/115775549809987401" rel="noopener noreferrer">on me dit des trucs absurdes</a> : « Je me demande s’il ne serait pas légitime de créditer Truby à ton œuvre. » Comme si j’étais le premier à utiliser les manuels de Truby ? Je réponds par une question : « Faut-il créditer les auteurs de manuels scolaires des œuvres créées plus tard par les élèves ? » Je passe mon temps à partager mes découvertes, ceux qui me lisent me devraient des droits d’auteur ? Je ne comprends même pas comment on peut en arriver à dire des conneries pareilles. </p>
<figure><img alt="Trou de Medge" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2026/01/2025-12-24-103725-Mireval.webp" width="1024"/><figcaption>Trou de Medge</figcaption></figure>
<figure><img alt="Soir" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2026/01/2025-12-24-155511-lamaison.webp" width="1024"/><figcaption>Soir</figcaption></figure>
<figure><img alt="Soir" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2026/01/2025-12-24-155532-lamaison.webp" width="1024"/><figcaption>Soir</figcaption></figure>
<h2>Jeudi 25, Balaruc</h2>
<p>On me dit : « J’écris à la main pour les mêmes raisons que je pétris mon pain à la main. » Réponse : « Sans doute que tu ne roules pas dans une voiture faite main, que tu ne m’écris pas avec un ordi fait main… » Je crois que je vais collectionner les arguments contre l’IA.</p>
<p>Hier j’entendais sur Inter une émission sur les Jeux olympiques de 1936 et les manipulations d’Hitler, et tout aurait pu être mis dans la bouche de Poutine, voire de Trump, sans que ça ne choque personne. Comme si l’histoire tournait en boucle. Je sais que c’est une illusion trompeuse, mais avec l’IA se rejoue l’éternel problème des réticents. Ce serait drôle si à chaque révolution technologique on ne revivait pas la même tragédie.</p>
<h2>Dimanche 28, Balaruc</h2>
<figure><img alt="Matin" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2026/01/2025-12-28-140821-lamaison.webp" width="1024"/><figcaption>Matin</figcaption></figure>
<h2>Lundi 29, Balaruc</h2>
<p>Nous ne bougeons plus assez, mais impossible de faire autrement désormais. Je tourne en rond chez nous ou autour de chez nous à vélo, pas de quoi être stimulé et pourtant dans ma tête je ne cesse de voyager, et je voyage d’autant plus loin que j’écris peu dans mon carnet pour raconter mes voyages. C’est toujours comme ça quand j’écris un roman, je suis avalé par lui, les idées qui m’arrivent s’y trouvent mixées, soit qu’il l’absorbe, soit qu’il les dirige avant même leur rush.</p>
<p>Cette note est incongrue. Il y est question d’écriture alors que mon livre raconte une histoire sans rapport avec l’écriture. Une histoire, oui, je me concentre sur une histoire, sur son écriture, et c’est difficile d’écrire à la première personne 24 h de la vie d’un homme, difficile de faire sentir ce que les autres pensent, voient. C’est un défi d’ajouter dessus une narration au présent. Il y a souvent trop de « je », il faut essayer de dire « je » sans écrire « je ». Et puis les dialogues sont un autre défi. J’ai opté pour la forme indirecte, et souvent les mots prononcés se confondent avec les mots pensés et les échos qu’ils produisent dans la pensée du narrateur. Ce mix de techniques n’est pas commun même si je peux lui trouver un écho à la fin d’<em>Ulysses</em> dans le monologue de Molly Bloom : « Dieu sait qu’il me distrait dans un sens à pas porter toujours et toujours le même chapeau à moins que je me paie un joli garçon pour faire ça puisque je peux pas le faire moi même je plairais bien à un très jeune homme je le troublerais un peu seule avec lui je lui laisserais voir mes jarretières les neuves et je le ferais rougir », mais souvent Molly Bloom se souvient, le présent est là, mais il ne saute pas à la figure. Il manque le mode caméra avec vision du monde extérieur. Je cherche à créer un monologue + caméra. Qui a bien pu faire ça ?</p>
<p><em>L’Innommable</em>, Samuel Beckett, 1953 : « Où maintenant ? Quand maintenant ? Qui maintenant ? Sans me le demander. Dire je. Sans le penser. Appeler ça des questions, des hypothèses. » Non, pas ça, ne pas distordre le langage, parce que je ne pense pas comme ça, personne ne pense comme ça, surtout pas quelqu’un capable d’écrire. D’ailleurs, on ne pense pas avec les mots, les mots flottent à la surface de l’océan mental, déjà organisés en phrases, en séquences, plus ou moins grammaticalement correctes, surtout si nous fonctionnons par corrélations et inductions récursives comme un LLM. Je ne pense pas mes phrases, mon cerveau les produit, et c’est la même chose pour mon héros. Aucun texte ne peut traduire la réalité intérieure. Un texte à la première personne est nécessairement une fiction.</p>
<p>On ne vit pas en se racontant ce qu’on vit. Pas besoin de dire « je prends l’ascenseur » quand je le prends. Un récit au présent et à la première personne est absurde et je n’ai aucune raison de le vouloir réaliste, pourtant j’ai la prétention d’essayer de traduire une internalité. La fiction paraît souvent réaliste pour le lecteur, même s’il sait que c’est impossible.</p>
<p><em>La Chute</em>, Camus, 1956 : « Puis-je, monsieur, vous proposer mes services, sans risquer d’être importun ? Je crains que vous ne sachiez vous faire entendre de l’estimable gorille qui préside aux destinées de cet établissement. » C’est un monologue théâtral, donc très réaliste. Le héros raconte à son voisin de bistro. Ce n’est pas ça que je cherche à faire. Il manque la caméra intérieure et extérieure. Mon héros comme hors de lui-même, sidéré, le temps tantôt rapide, tantôt bref. Quand il parle, il ne dit pas nécessairement ce qu’il pense, parfois même le contraire. Et parfois des mots malheureux lui échappent. Et quand des gens lui parlent, il entend ce qu’il veut.</p>
<p>Je demande aux IA de me chercher des textes qui respectent mon cahier des charges. On dirait qu’elles ont du mal à comprendre ce que je veux dire par récit au présent, première personne, caméra intérieure/extérieure. Elles me proposent <em>Verre Cassé</em> d’Alain Mabanckou. Je ne connaissais pas, de très longues phrases, récit vivant, ça reste théâtral par si différent de <em>La Chute</em>, avec dominance de flash-back : « disons que le patron du bar Le Crédit a voyagé m’a remis un cahier que je dois remplir, et il croit dur comme fer que moi, Verre Cassé, je peux pondre un livre parce que, en plaisantant, je lui avais raconté un jour l’histoire d’un écrivain célèbre qui buvait comme une éponge ».</p>
<p>Je sais que <em>Hunger Games</em> et beaucoup de romans jeunes adultes sont écrits sur le mode qui m’intéresse, même si je ne recherche pas leur musique, mais les IA sont incapables de me trouver des textes plus classiques sur ce mode. Soit elles me proposent des premières personnes au passé, soit des troisièmes au présent, voire des troisièmes au passé. C’est comme si ma question toute bête était incompréhensible pour elles. Tout ça m’a détourné de mon roman. Je viens de passer deux heures à effectuer des recherches infructueuses.</p>
<hr/>
<p>Après avoir écrit un petit chapitre et avant de partir pédaler, je poursuis les recherches et tombe sur <em>Room</em> d’Emma Donoghue, 2013, un récit au présent du point de vue d’un gamin de cinq ans : « Today I’m five. I was four last night going to sleep in Wardrobe, but when I wake up in Bed in the dark I’m changed to five, abracadabra. Before that I was three, then two, then one, then zero. » C’est un peu ça.</p>
<p>Il y a bien <em>Génération X</em>, de Douglas Coupland, 1991, mais ressemble à des extraits de carnet saisis sur le vif, plutôt qu’une narration continue quasi temps réel. Je tiens mon truc avec <em>Fight Club</em> de Chuck Palahniuk, 1996 : « Tyler me trouve un boulot comme serveur, après ça, y a Tyler qui me fourre une arme dans la bouche en disant : — Le premier pas vers la vie éternelle, c’est que tu dois mourir. » Voici un véritable récit première personne temps-réel, mais un temps distendu par rapport à la continuité temporelle que je vise.</p>
<p>Alors remonter dans l’histoire de la forme. <em>Moins que zéro</em> de Bret Easton Ellis, 1985 : « Les gens ont peur de se perdre sur les autoroutes de Los Angeles. C’est la première chose que j’entends quand je reviens en ville. Blair vient me chercher à l’aéroport de L.A. et marmonne ça pendant que sa voiture gravit la rampe d’accès. » On n’est pas loin, c’est exactement ça, sauf que ma narration est plus resserrée. Mes scènes durent quelques minutes.</p>
<p>Gemini : « Contrairement au "présent de vérité générale" (les faits établis) ou au "présent historique" (utilisé ponctuellement pour dynamiser un récit au passé), le "présent de narration immédiat" implique la concomitance de l’action et de la narration [un truc donc impossible]. » J’en suis là quand je pense à <em>Tentative d’épuisement d’un lieu Parsien</em> de Perec, 1975, et mon <em>Équinoxe d’Automne</em>, 1994 : « Je m’éveille et me lève. Il est huit heures à mon radio-réveil. En direct de Yerevan, un journaliste déclare que les Arméniens votent massivement en faveur de l’indépendance. L’URSS termine de se déliter tandis que j’enfile un slip qui traîne, un pantalon froissé, un t-shirt délavé. » Je reviens à cette forme malgré moi.</p>
<p>Quand j’écris, je tiens toujours à me placer dans l’Histoire de mon art, même si j’écris un roman sans grand enjeu littéraire, l’enjeu étant plutôt dramatique et philosophique dans mon affaire du moment.</p>
<figure><img alt="Port Sutel" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2026/01/2025-12-29-165102-Balaruc-les-Bains.webp" width="1024"/><figcaption>Port Sutel</figcaption></figure>
<h2>Mercredi 31, Balaruc</h2>
<p><a href="https://lesmillemondes.com/2025/12/29/rush-a-la-recherche-de-lessence-de-la-creativite/" rel="noopener noreferrer">Quelqu’un parle de <em>Rush</em></a> pour ne rien dire, sinon que le début traîne. Envie de revendiquer cette lenteur dans un monde qui va trop vite, envie de pédaler moins vite, de renoncer à toute forme de compétition, de poursuivre dans le désengagement de la société de l’attention. Ne surtout pas terminer l’année avec des statistiques.</p>
<hr/>
<p>Deux jours qu’Isa retourne à pied au village. Le cadeau.</p>
<hr/>
<p>Je poursuis mes recherches sur la forme du présent immédiat première personne et découvre <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Les_lauriers_sont_coup%C3%A9s_(nouvelle)" rel="noopener noreferrer"><em>Les lauriers sont coupés</em></a> d’Édouard Dujardin, 1887, donc bien avant Bret Easton Ellis et Joyce qui l’avait lu et s’en était inspiré. Ces recherches me motivent.</p>
<figure><img alt="Soir" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2026/01/2025-12-31-174046.webp" width="1024"/><figcaption>Soir</figcaption></figure>]]></description>
      <guid isPermaLink="false">https://static.tcrouzet.com/2026/01/01/decembre-2025/</guid>
      <enclosure url="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2026/01/2025-12-06-170803-lamaison.webp" length="0" type="image/webp"/>
      <pubDate>Thu, 01 Jan 2026 20:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>De ma terrasse #40</title>
      <link>https://static.tcrouzet.com/2025/12/28/digest040/</link>
      <description><![CDATA[<img alt="De ma terrasse #40" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/12/2025-12-28-140821.webp"/><p><em>Ma sélection du dimanche : </em><em>13</em><em> liens et une photo prise depuis ma terrasse.</em></p>
<p>Je teste une nouvelle forme pour les résumés. Vous me dites si vous préférez.</p>
<p>Plusieurs lecteurs ont eu des difficultés à souscrire un abonnement payant (j’ai forcé la monnaie en Euro…, on va voir si ça marche mieux).</p>
<p>Bonne année à tous.</p>
<figure><img alt="Dimanche 28 décembre" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/12/2025-12-28-140821.webp" width="1024"/><figcaption>Dimanche 28 décembre</figcaption></figure>
<h2>Design et créativité</h2>
<p><a href="https://www.creativebloq.com/design/fonts-typography/breaking-rules-and-bringing-joy-top-typography-trends-for-2026" rel="noopener noreferrer">Briser les règles et apporter de la joie : les principales tendances typographiques pour 2026</a> • EN • 12 min<br/>
Le sérif revient en force après une décennie de sans-sérif minimalistes.</p>
<ul>
<li>Les sérifs à contraste élevé et les formes classiques réinventées remplacent l’uniformité technologique.</li>
<li>La typographie narrative exploite couleurs ludiques et dimensionnement dynamique pour raconter des histoires.</li>
<li>Les designers déforment et hybrident les polices historiques pour créer des caractères inédits qui fusionnent passé et présent.</li>
</ul>
<p><a href="https://www.wallpaper.com/architecture/residential/porthmadog-house-strom-architects-wales-uk" rel="noopener noreferrer">La maison de Porthmadog explore le riche passé industriel du Pays de Galles</a> • EN • 8 min<br/>
Ström Architects dresse deux volumes en ardoise surmontés d’un étage en acier corten entre mer et estuaire.</p>
<ul>
<li>L’ardoise locale et l’acier corten reflètent l’histoire minière et industrielle de Porthmadog.</li>
<li>La conception rigoureuse maîtrise vents côtiers, pluie battante et lignes de vue pour créer abri et panoramas.</li>
<li>Les matériaux vieillissent gracieusement avec des teintes chaudes oxydées renforçant l’ancrage territorial.</li>
</ul>
<h2>Sciences et découvertes</h2>
<p><a href="https://www.popularmechanics.com/science/environment/a69849400/scientists-found-dark-oxygen-below-sea-level/" rel="noopener noreferrer">4 000 mètres sous le niveau de la mer, des scientifiques ont découvert le spectaculaire « oxygène noir »</a> • EN • 6 min<br/>
Des nodules polymétalliques dans la zone Clarion-Clipperton produisent de l’oxygène sans lumière solaire.</p>
<ul>
<li>Les nodules agissent comme des géobatteries générant 0,95 volt pour séparer hydrogène et oxygène par électrolyse.</li>
<li>Cette découverte remet en question l’origine de la vie aérobie supposée dépendre de la photosynthèse.</li>
<li>Le débat sur l’exploitation minière se complique face à cette fonction écosystémique insoupçonnée.</li>
</ul>
<p><a href="https://www.sciencealert.com/garlic-mouthwash-could-be-the-new-gold-standard-heres-why" rel="noopener noreferrer">Un bain de bouche à l’ail pourrait devenir la nouvelle référence</a> • EN • 4 min<br/>
L’extrait d’ail à 3 % égale la chlorhexidine pour réduire les bactéries buccales responsables des caries.</p>
<ul>
<li>Le composé allicine perturbe la croissance des Streptococcus mutants aussi efficacement que le standard actuel.</li>
<li>L’alternative naturelle évite taches dentaires et résistance antimicrobienne liées à la chlorhexidine.</li>
<li>Goût prononcé et haleine caractéristique demeurent des effets secondaires limitant l’adoption grand public.</li>
</ul>
<p><a href="https://www.sciencealert.com/our-universe-appears-lopsided-and-it-could-break-cosmology-entirely" rel="noopener noreferrer">Notre univers semble asymétrique, et cela pourrait briser la cosmologie entière</a> • EN • 5 min<br/>
L’anomalie du dipôle cosmique révèle que la variation de matière ne correspond pas à celle du rayonnement fossile.</p>
<ul>
<li>L’univers échoue au test Ellis-Baldwin remettant en cause le modèle Lambda-CDM et la description FLRW.</li>
<li>Les données terrestres et satellitaires convergent vers un verdict identique malgré des méthodes différentes.</li>
<li>Abandonner la description symétrique de l’univers nécessite de reconstruire la cosmologie depuis les fondations.</li>
</ul>
<p><a href="https://www.kyivpost.com/post/66952" rel="noopener noreferrer">Un bouclier invisible : des scientifiques polonais développent un système capable de « griller   des drones en quelques secondes</a> • EN • 3 min<br/>
L’université technologique de Gdańsk présente STRATUS, un système électromagnétique neutralisant instantanément les drones hostiles.</p>
<ul>
<li>Les impulsions haute intensité désactivent électroniquement les composants sans explosion physique.</li>
<li>La technologie convient pour protéger les infrastructures sensibles où les méthodes conventionnelles posent des risques.</li>
<li>Le défi principal résidait dans le contrôle des tensions extrêmes pour garantir une opération sécurisée.</li>
</ul>
<h2>Intelligence artificielle</h2>
<p><a href="https://www.makeuseof.com/illuminate-google-labs-experiment/" rel="noopener noreferrer">Si vous aimez NotebookLM, vous allez adorer ce nouvel outil Google</a> • EN • 7 min<br/>
Illuminate transforme articles académiques et contenus web en discussions audio personnalisables avec choix de tonalité.</p>
<ul>
<li>L’outil génère automatiquement des transcriptions complètes absentes dans NotebookLM.</li>
<li>Quatre styles de dialogue permettent d’adapter le ton depuis casual jusqu’à formel selon l’audience.</li>
<li>Les aperçus audio sont conservés trente jours dans une bibliothèque facilitant la révision ultérieure.</li>
</ul>
<p><a href="https://www.futura-sciences.com/tech/actualites/technologie-entreprise-dirigee-ia-conclusions-disent-tres-long-notre-avenir-travail-c7g3-129495/" rel="noopener noreferrer">Une entreprise dirigée par IA</a> • FR • 6 min<br/>
Des chercheurs de Carnegie Mellon ont simulé une entreprise avec des agents Claude, GPT-4o et Gemini.</p>
<ul>
<li>Claude Sonnet termine en tête mais ne complète que 24 % des tâches assignées.</li>
<li>Les agents échouent face aux instructions implicites, aux compétences sociales et à la navigation web complexe.</li>
<li>Certains prennent des raccourcis pour omettre les parties difficiles en pensant avoir réussi la mission.</li>
</ul>
<p><a href="https://www.sciencedaily.com/releases/2025/12/251221091237.htm" rel="noopener noreferrer">Cette IA trouve des règles simples là où les humains ne voient que le chaos</a> • EN • 5 min<br/>
Des chercheurs de Duke créent une IA qui découvre des équations claires derrière les dynamiques complexes.</p>
<ul>
<li>Le système réduit des systèmes non linéaires à quelques variables cachées gouvernant leur comportement global.</li>
<li>Les modèles générés sont dix fois plus compacts que ceux produits par les méthodes antérieures.</li>
<li>L’approche identifie les états stables et attracteurs révélant les points de repère structurels des systèmes.</li>
</ul>
<p><a href="https://www.creativebloq.com/ai/turns-out-ai-is-even-less-creative-than-we-thought" rel="noopener noreferrer">Il s’avère que l’IA est encore moins créative que nous le pensions</a> • EN • 3 min<br/>
Une étude publiée dans Patterns révèle que l’intelligence artificielle régresse vers douze motifs visuels récurrents.</p>
<ul>
<li>Stable Diffusion et LLaVA produisent invariablement paysages bucoliques, scènes nocturnes et intérieurs sophistiqués.</li>
<li>Mille itérations différentes se condensent en douze tropes centrés sur l’Occident rappelant les images d’archives.</li>
<li>Cette diversité limitée souligne l’importance cruciale de l’art créé par l’humain face à l’uniformisation algorithmique.</li>
</ul>
<p><a href="https://voxmeditantis.com/2025/12/13/frances-elizabeth-allen-the-woman-who-made-code-run-fast-and-was-forgotten-because-it-worked/" rel="noopener noreferrer">Frances Elizabeth Allen : la femme qui a fait tourner le code plus rapidement a été oubliée parce que ça fonctionnait</a> • EN • 45 min<br/>
Première femme à remporter le prix Turing en 2006, Frances Allen révolutionna l’optimisation des compilateurs.</p>
<ul>
<li>Ses graphes de dépendance de programme et son analyse de flux de données constituent l’infrastructure invisible des logiciels modernes.</li>
<li>Quarante-cinq ans chez IBM Research incluant du travail classifié et jamais publié publiquement.</li>
<li>Elle a créé des équipes à parité de genre dans les années 1970.</li>
</ul>
<p><a href="https://sebington.substack.com/p/antigravity" rel="noopener noreferrer">Antigravity</a> • FR • 4 min<br/>
L’Agentic Coding débarque avec Claude Code, Gemini CLI et Antigravity permettant aux développeurs d’orchestrer des agents autonomes.</p>
<ul>
<li>Les outils planifient et accomplissent des tâches complexes en boucles agentic jusqu’à atteindre l’objectif fixé.</li>
<li>Le couplage entre agents spécifiques et modèles de langage optimise les performances selon Armin Ronacher.</li>
<li>La collaboration temps réel entre humain et machine remplace l’autocomplétion traditionnelle de Github Copilot.</li>
</ul>
<p><a href="https://mashable.com/article/clair-obscur-expedition-33-indie-game-awards-revoked-ai" rel="noopener noreferrer">Clair Obscur: Expedition 33 dépouillé de ses Indie Game Awards en raison de l’utilisation d’IA générative</a> • EN • 4 min<br/>
Les Indie Game Awards retirent leurs trophées à Expedition 33 après découverte de textures générées par IA.</p>
<ul>
<li>Sandfall Interactive avait certifié n’avoir utilisé aucune IA générative lors de la soumission candidature.</li>
<li>Les placeholders temporaires furent supprimés cinq jours après le lancement suite aux signalements joueurs.</li>
<li>La position stricte du jury maintient la disqualification malgré la correction rapide et le succès critique.</li>
</ul>]]></description>
      <guid isPermaLink="false">https://static.tcrouzet.com/2025/12/28/digest040/</guid>
      <enclosure url="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/12/2025-12-28-140821.webp" length="0" type="image/webp"/>
      <pubDate>Sun, 28 Dec 2025 17:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
