<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0"><channel><title>feed - Thierry Crouzet</title><link>https://tcrouzet.com/feed.xml</link><description>Derniers articles de Thierry Crouzet</description><atom:link href="https://tcrouzet.com/feed.xml" rel="self"/><docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs><generator>python-feedgen</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Wed, 12 Feb 2025 22:18:54 +0100</lastBuildDate><item><title>Janvier 2025</title><link>https://tcrouzet.com/2025/02/12/janvier-2025/</link><description><![CDATA[<h3>Mercredi 1<sup>er</sup>, Balaruc</h3>
<p>Après une fin d’année éblouissante, ce matin temps gris, pesant, glacial, comme si une année lugubre débutait. Je n’aime pas écrire de telles phrases, de peur des prophéties autoréalisatrices. Je me retiens de les effacer. Moi le rationnel extrémiste suis parfois superstitieux.</p>
<hr/>
<p>J’avais peur de relire <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Maske:_Thaery"><em>Un tour en Thaery</em></a> de Jack Vance, d’être déçu après plus de 40 ans par ce <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Bildungsroman" title="Bildungsroman">bildungsroman</a> qui m’avait enthousiasmé ado au point de me prendre pour le héros, Jubal. J’avais raison de me méfier. Il y a des textes qui ne parlent qu’à certaines époques de la vie et ne vieillissent pas avec nous. Narration répétitive. Chaque nouveau personnage décrit systématiquement en préambule, mécaniquement, avec des phrases toutes faites. Même approche avec les lieux. Une surabondance de qualificatifs de couleur digne d’une IA.</p>
<p>Je finis par sauter des paragraphes, des pages. Au début, on ne sait plus si Jubal est encore là. L’histoire se tient, du moins jusqu’au voyage vers le monde extérieur où l’enquête policière frise le ridicule, sans parler de ce futur interstellaire imaginé dans les années 1970 et qui me apparaît poussiéreux. Jubal lit des prospectus, téléphone depuis des cabines, se déplace avec des valises de billets. C’est de la SF de papier dans notre monde qui abandonne le papier.</p>
<p>La lecture devient éprouvante. La forme ne tient pas. La vision ne tient pas. Des mots détestables traînent. « Races » pour désigner les humanités. La femme en objet potiche. De la difficulté d’écrire de la SF durable. Je n’ai pu me passionner pour ce texte que dans ma jeunesse à peu d’années de son écriture. Mais, paradoxe, je vais au bout, parce qu’un enthousiasme l’habite, une imagination foisonnante malgré la piètre qualité littéraire. Au final, j’éprouve un plaisir de lire qui ne m’est plus commun aujourd’hui. Durastanti m’a dit qu’il me payait un verre si j’étais déçu par le livre. C’est entre deux. Ce roman est dépassé, ma nostalgie le sauve. C’est moi qui paierai un verre à Durastanti.</p>
<hr/>
<p>La lumière revient, une couronne royale au-dessus du phare. Ça me redonne le moral, même si je tombe sur une phrase terrible de Barthes : « Il y a peut-être un moment de la vie, où on ne perçoit plus l’aventure, c’est-à-dire l’exaltation du sujet comme possible, et où on se sent donc condamné à la répétition. » Après chacun de mes livres, j’éprouve cette sensation, jusqu’à ce qu’une idée me surprenne.</p>
<div class="image" id="image-2416-1"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2401" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/2025-01-01-161000-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/02/2025-01-01-161000-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/02/2025-01-01-161000-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/2025-01-01-161000-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Soir</div></div>
<h3>Jeudi 2, Balaruc</h3>
<div class="image" id="image-2416-2"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2401" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/2025-01-02-162952-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/02/2025-01-02-162952-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/02/2025-01-02-162952-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/2025-01-02-162952-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Soir</div></div>
<h3>Vendredi 3, Balaruc</h3>
<p>Barthes discute de la nécessité de changer pour ne pas succomber à l’acédie, sorte d’épuisement de la curiosité, du pouvoir d’aimer, de s’émerveiller. Ai-je encore ce pouvoir ? Je vis des épreuves douloureuses, révoltantes, qui témoignent de la présence en moi d’une réserve folle d’énergie. « Pour celui qui écrit il ne peut y avoir de <em>Vita Nova</em> (me semble-t-il) que dans la découverte d’une nouvelle pratique d’écriture. » C’est comme ça que je me suis mis à l’écriture cartographique pour nos balades à vélo. C’est pour ça que je torture les IA.</p>
<p>Dans sa dernière newsletter, <a href="https://castelneau.substack.com/p/rien-que-du-bruit-84-005">Philippe Castelneau</a> parle des lettres, à l’ancienne, de leur imaginaire. Pourquoi ne pas écrire des lettres à des amis, des connaissances, pour parler d’aujourd’hui, mais le faire d’une façon nouvelle ? Envoyer une véritable lettre à ceux qui veulent la recevoir, accepter de lire leurs réponses, leur répondre collectivement. C’était un peu ça le blog, mais j’aimerais jouer le jeu dans une relative intimité. Presque dans le secret. En tout cas sans aucune publicité d’aucune sorte. Envoyer une première lettre à quelques copains. Leur laisser le loisir d’y répondre, de la faire lire à d’autres, mais avec la condition de ne jamais en parler sur les réseaux et le net visible.</p>
<p>« Ce qui peut être nouveau, ce n’est pas de renoncer à l’écriture, c’est d’en changer, de changer son écriture. »</p>
<hr/>
<p>Je vois des copains, parfois un peu plus âgés que moi, publier sur Facebook des photos de leur jeunesse de façon répétitive, comme s’ils en étaient à la fin de leur vie et qu’il ne leur restait plus qu’à faire le point. Si cette tentation de la nostalgie s’empare de moi, j’espère me l’interdire avant qu’il ne soit trop tard.</p>
<p>Tandis que j’écris cette note, le soleil entre dans ma chambre. J’en photographie. En cherchant à mieux la cadrer, une enceinte Bose posée sur le meuble chinois au pied du lit me dérange. Je me lève pour la décaler, puis me dis « à quoi bon la garder ». Avec son double elles m’accompagnent depuis mon premier appartement à Paris (et mon premier achat avec mon premier salaire d’ingénieur). Je les ai transportées à Londres, puis à la maison, où j’ai remis la chaîne hi-fi dans le meuble pour ne plus l’utiliser.</p>
<p>Je viens de les démonter. Je sens un vide, une présence rassurante s’est effacée. La nostalgie est puissante, insidieuse. Je crois que je gardais ces enceintes par habitude, sans questionner leur nécessité. Combien d’autres choses, d’autres pensées, d’autres habitudes m’encombrent ? Une maison de vieux, c’est une maison remplie de souvenirs, peut-être nécessaires pour stimuler la mémoire. Est-il possible de vieillir dans le minimalisme ? La vieillesse s’accompagne-t-elle d’une ribambelle d’objets poussiéreux ? Les intérieurs des vieux me mettent mal à l’aise.</p>
<p>Je regarde la bibliothèque et me demande pourquoi conserver tous ces livres d’art que je ne consulte plus mais qui ont formé mon regard ? Au cas où ? Même pas. Ils s’imposent par leur pesanteur et parce que la bibliothèque sans livres serait triste. Vestiges d’une époque d’avant internet.</p>
<hr/>
<p><a href="https://svs.gsfc.nasa.gov/5190">Effrayante animation de la Nasa qui montre la vitesse du réchauffement climatique.</a></p>
<div class="image" id="image-2416-3"><img alt="Matin" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/2025-01-03-082552-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/02/2025-01-03-082552-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/02/2025-01-03-082552-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/2025-01-03-082552-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Matin</div></div>
<div class="image" id="image-2416-4"><img alt="Chambre" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/2025-01-03-083514-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/02/2025-01-03-083514-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/02/2025-01-03-083514-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/2025-01-03-083514-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Chambre</div></div>
<div class="image" id="image-2416-5"><img alt="Matin" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/2025-01-03-083950-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/02/2025-01-03-083950-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/02/2025-01-03-083950-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/2025-01-03-083950-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Matin</div></div>
<h3>Samedi 4, Balaruc</h3>
<p>J’aime refaire les mêmes photos pour me prouver que je reste attentif au monde. Je ne cherche pas La photo, mais le moment qu’elle représente. L’image n’a guère d’importance. Mes images racontent une histoire, à minima celle de l’évolution technologique de mes téléphones portables (il y a bien longtemps que j’ai renoncé aux boîtiers, leur taille et leur spécialisation ne me les rendant pas très sympathiques). J’ai avant tout besoin de simplicité. Mon Leica, c’est mon iPhone.</p>
<hr/>
<p>Barthes parle du fantasme d’écriture, fantasme de roman par exemple. Ça ne me traverse pas l’esprit. Quand j’ai un désir d’écriture, j’écris. Je n’ai pas pour habitude de rêver ou de fantasmer à ce que je pourrais écrire. Je sens chez Barthes l’emprise de la psychanalyse forte à son époque, et qui le reste encore en France, alors qu’ailleurs cette pseudo science a été en grande partie discréditée.</p>
<p>Si j’ai éprouvé un fantasme d’écriture, c’est uniquement avant de me lancer la première fois, quand je me l’interdisais. Puis j’ai osé pour ne plus arrêter. Il n’était plus question de transgresser un interdit, je m’étais donné le droit d’écrire, tout simplement.</p>
<hr/>
<p>Barthes : « Écrire a besoin de clandestinité. » Nous avons démontré le contraire avec la littérature numérique, notamment quand nous l’avons tendue sur le fil du rasoir (je pense pour ma part à <em>La Quatrième Théorie</em>, mais surtout à <em>One Minute</em>).</p>
<hr/>
<p>Blanchot, <em>L’entretien infini</em> (1969) : « Quoi que nous fassions, quoi que nous écrivions — et la magnifique expérience surréaliste nous l’a montré —, la littérature s’en empare et nous sommes encore dans la civilisation du livre. » Qui oserait encore parler d’une civilisation du livre ? Nous tentons de nous emparer littérairement du monde et de ses changements, mais sans plus la moindre influence sur lui. Au mieux, nous distrayons, pour les plus populaires d’entre nous.</p>
<hr/>
<div class="image" id="image-2416-6"><img alt="Pau, 2019" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="540" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/pau.webp" srcset="/images_tc/2025/02/pau.webp 1600w, /images_tc/2025/02/pau-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/pau-250.webp 250w" width="720"/><div class="legend">Pau, 2019</div></div>
<p>Je découvre en ligne une photo de moi prise à Pau en 2019 dans le funiculaire. Je ressemble à un curé en chaire. J’étais dans mon fauteuil roulant après ma fracture du col du fémur.</p>
<div class="image" id="image-2416-7"><img alt="Matin" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2401" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/2025-01-04-081655-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/02/2025-01-04-081655-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/02/2025-01-04-081655-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/2025-01-04-081655-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Matin</div></div>
<h3>Dimanche 5, Balaruc</h3>
<p>Je ne savais pas que je partageais avec Proust une hypersensibilité aux odeurs. Je suis hypersensible aussi aux couleurs, à beaucoup d’autres choses, en particulier à la connerie, ce qui ne m’empêche pas moi-même d’être très con (souvent à cause de mon hypersensibilité qui me rend beaucoup de comportements insupportables).</p>
<p>Je découvre aussi que je partage avec Barthes un défaut de mémoire - pas de souvenirs torrentiels, pas de perpétuelles réminiscences, je dois faire des efforts pour recoller le passé, presque je dois le réinventer, et c’est peut-être pourquoi je tiens un journal, pour ne pas perdre le fil. Le journal m’ancre dans le présent, dans le faire tout de suite, il rend la mémoire non nécessaire, puisqu’il la seconde.</p>
<hr/>
<p>Suis en train de lire <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/2666_(roman)"><em>2666</em></a>, forte puissance narrative, celle d’une grande œuvre classique, en crue, en même temps familière, guère surprenante, dans la lignée du XX<sup>e</sup> siècle, rien qui me chavire. Un grand livre peu déroutant.</p>
<h3>Lundi 6, Balaruc</h3>
<p>Barthes aime les romans <em>anamnésiques</em> (qui ne perdent pas la mémoire, qui la cultivent au contraire), comme <em>La Recherche</em> ou <em>Guerre et Paix</em>, moi aussi je les ai beaucoup aimés, mais je pratique le roman amnésique, un roman tendu vers demain, et c’est un grand danger de se tendre vers demain, car demain sera autre, et le roman sera bon à jeter, comme la plupart des romans amnésiques. Tout au moins capturer le présent, le dire comme s’il était déjà passé, pour qu’il devienne anamnésique pour demain.</p>
<p>Je comprends que <em>2666</em> est un roman anamnésique, d’où cette sensation d’épaisseur, de poussière accumulée depuis longtemps, que je ressens dans beaucoup de romans, et qui, sans m’être désagréable, semble vouloir m’arracher à la vie, m’emporter dans une autre dimension, un nom temps immobile, qui m’enveloppe, m’empêche d’être moi-même, de penser, de me débattre, d’exister, jusqu’à m’étouffer.</p>
<hr/>
<p>Les références répétées de Barthes à la psychanalyse, à la castration ou des notions du même type me prêtent même à sourire, tant elles datent le texte et le salissent.</p>
<hr/>
<p>Comment « passer du fragment au non-fragment » se demande Barthes, postulant que des romans fragmentaires comme <em>One Minute</em> ne peuvent exister (même s’il ne les pense pas impossibles et même les fantasme). Dans <em>Rush</em>, j’oppose le fragment au non-fragment, j’essaie de provoquer un choc entre les deux formes.</p>
<hr/>
<p>En appliquant mon script de correction ortho typo sur des textes d’autres auteurs, je découvre qu’il permet d’évaluer leur qualité : plus il les réduit, plus c’est signe d’un laisser-aller stylistique.</p>
<h3>Mardi 7, Balaruc</h3>
<p>Idée d’un huis clos : <a href="https://mymodernmet.com/igloo-effect-snowed-in-car-sweden/">un homme prisonnier durant deux mois dans sa voiture ensevelie sous la neige</a>.</p>
<h3>Mercredi 8, Balaruc</h3>
<p>J’aime lire dans la nuit sur ma liseuse. Sous mes yeux, le halo des mots, avec lesquels j’entretiens une intense intimité.</p>
<hr/>
<p>Lionel me dit vouloir publier <em>Rush</em>. On réfléchit. Il parle d’une méta-édition pour une métafiction.</p>
<div class="image" id="image-2416-8"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/2025-01-08-073125-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/02/2025-01-08-073125-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/02/2025-01-08-073125-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/2025-01-08-073125-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Soir</div></div>
<h3>Jeudi 9, Balaruc</h3>
<div class="image" id="image-2416-9"><img alt="Ensérunes" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/2025-01-09-093253.webp" srcset="/images_tc/2025/02/2025-01-09-093253.webp 1600w, /images_tc/2025/02/2025-01-09-093253-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/2025-01-09-093253-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Ensérunes</div></div>
<div class="image" id="image-2416-10"><img alt="À vélo" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/2025-01-09-101550.webp" srcset="/images_tc/2025/02/2025-01-09-101550.webp 1600w, /images_tc/2025/02/2025-01-09-101550-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/2025-01-09-101550-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">À vélo</div></div>
<div class="image" id="image-2416-11"><img alt="À vélo" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/2025-01-09-102245.webp" srcset="/images_tc/2025/02/2025-01-09-102245.webp 1600w, /images_tc/2025/02/2025-01-09-102245-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/2025-01-09-102245-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">À vélo</div></div>
<div class="image" id="image-2416-12"><img alt="À vélo" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/2025-01-09-105147.webp" srcset="/images_tc/2025/02/2025-01-09-105147.webp 1600w, /images_tc/2025/02/2025-01-09-105147-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/2025-01-09-105147-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">À vélo</div></div>
<div class="image" id="image-2416-13"><img alt="À vélo" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/2025-01-09-111718.webp" srcset="/images_tc/2025/02/2025-01-09-111718.webp 1600w, /images_tc/2025/02/2025-01-09-111718-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/2025-01-09-111718-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">À vélo</div></div>
<div class="image" id="image-2416-14"><img alt="À vélo" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/2025-01-09-113710.webp" srcset="/images_tc/2025/02/2025-01-09-113710.webp 1600w, /images_tc/2025/02/2025-01-09-113710-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/2025-01-09-113710-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">À vélo</div></div>
<div class="image" id="image-2416-15"><img alt="À vélo" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/2025-01-09-114100.webp" srcset="/images_tc/2025/02/2025-01-09-114100.webp 1600w, /images_tc/2025/02/2025-01-09-114100-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/2025-01-09-114100-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">À vélo</div></div>
<h3>Vendredi 10, Balaruc</h3>
<p>Troisième version de <em>Rush</em> terminée. D’une version à l’autre, je fais gonfler le texte de 10 %, puis les corrections le ramènent à sa taille initiale, comme si elle était consubstantielle du projet.</p>
<div class="image" id="image-2416-16"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/2025-01-10-161504-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/02/2025-01-10-161504-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/02/2025-01-10-161504-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/2025-01-10-161504-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Soir</div></div>
<div class="image" id="image-2416-17"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/2025-01-10-174414-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/02/2025-01-10-174414-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/02/2025-01-10-174414-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/2025-01-10-174414-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Soir</div></div>
<h3>Samedi 11, Balaruc</h3>
<p>Nuit interrompue par le surgissement de nouvelles idées pour <em>Rush</em>, je croyais en avoir fini pour quelque temps, mais le texte ne me lâche pas.</p>
<h3>Lundi 13, Balaruc</h3>
<div class="image" id="image-2416-18"><img alt="Matin" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/2025-01-13-093154-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/02/2025-01-13-093154-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/02/2025-01-13-093154-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/2025-01-13-093154-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Matin</div></div>
<div class="image" id="image-2416-19"><img alt="Poussières" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/2025-01-13-170335-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/02/2025-01-13-170335-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/02/2025-01-13-170335-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/2025-01-13-170335-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Poussières</div></div>
<h3>Mardi 14, Balaruc</h3>
<p>V3 de <em>Rush</em> définitive, déjà des idées pour une V4, mais il est temps de laisser le projet dormir.</p>
<h3>Mercredi 15, Balaruc</h3>
<p>Dans chacun des douze chapitres fictifs de <em>Rush</em>, il faut trouver le chapitre suivant du carnet. C’est une sorte d’épreuve initiatique. Mon roman est donc initiatique. Il n’a rien de dramatique ou de comique ou de théâtral.</p>
<hr/>
<p>Barthes définit la métalittérature : « les écrits où un auteur confie ses plans, ses projets, ses soucis quant à l’œuvre à faire. » Je n’ai jamais écrit que de la métalittérature jusqu’à ce qu’elle devienne mon seul sujet dans <em>Rush</em>.</p>
<hr/>
<p>Je découvre la couverture d’<em>Épicènes</em> qui sortira au printemps. Le graphiste s’en est très bien tiré : il n’était pas simple d’illustrer ce court roman sur l’amour fusionnel à la frontière du noir et du fantastique. Ma version du <em>Horla</em>, et la couverture a un côté XIX<sup>e</sup>, un rien baroque, qui convient à ce texte qui ne me ressemble pas, et qui m’a pris par surprise durant l’été 2022.</p>
<div class="image" id="image-2416-20"><img alt="Palavas" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/2025-01-15-142017-Palavas-les-Flots.webp" srcset="/images_tc/2025/02/2025-01-15-142017-Palavas-les-Flots.webp 1600w, /images_tc/2025/02/2025-01-15-142017-Palavas-les-Flots-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/2025-01-15-142017-Palavas-les-Flots-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Palavas</div></div>
<div class="image" id="image-2416-21"><img alt="Palavas" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/2025-01-15-142242-Palavas-les-Flots.webp" srcset="/images_tc/2025/02/2025-01-15-142242-Palavas-les-Flots.webp 1600w, /images_tc/2025/02/2025-01-15-142242-Palavas-les-Flots-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/2025-01-15-142242-Palavas-les-Flots-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Palavas</div></div>
<div class="image" id="image-2416-22"><img alt="Palavas" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/2025-01-15-142715-Palavas-les-Flots.webp" srcset="/images_tc/2025/02/2025-01-15-142715-Palavas-les-Flots.webp 1600w, /images_tc/2025/02/2025-01-15-142715-Palavas-les-Flots-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/2025-01-15-142715-Palavas-les-Flots-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Palavas</div></div>
<div class="image" id="image-2416-23"><img alt="Palavas" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/2025-01-15-142757-Palavas-les-Flots.webp" srcset="/images_tc/2025/02/2025-01-15-142757-Palavas-les-Flots.webp 1600w, /images_tc/2025/02/2025-01-15-142757-Palavas-les-Flots-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/2025-01-15-142757-Palavas-les-Flots-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Palavas</div></div>
<div class="image" id="image-2416-24"><img alt="Palavas" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/2025-01-15-143538-Palavas-les-Flots.webp" srcset="/images_tc/2025/02/2025-01-15-143538-Palavas-les-Flots.webp 1600w, /images_tc/2025/02/2025-01-15-143538-Palavas-les-Flots-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/2025-01-15-143538-Palavas-les-Flots-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Palavas</div></div>
<div class="image" id="image-2416-25"><img alt="Palavas" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/2025-01-15-143601-Palavas-les-Flots.webp" srcset="/images_tc/2025/02/2025-01-15-143601-Palavas-les-Flots.webp 1600w, /images_tc/2025/02/2025-01-15-143601-Palavas-les-Flots-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/2025-01-15-143601-Palavas-les-Flots-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Palavas</div></div>
<div class="image" id="image-2416-26"><img alt="Palavas" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/2025-01-15-143640-Palavas-les-Flots.webp" srcset="/images_tc/2025/02/2025-01-15-143640-Palavas-les-Flots.webp 1600w, /images_tc/2025/02/2025-01-15-143640-Palavas-les-Flots-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/2025-01-15-143640-Palavas-les-Flots-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Palavas</div></div>
<h3>Jeudi 16, Balaruc</h3>
<p>Je ne suis pas low-tech parce que, dans un monde de low-tech, il n’y aurait pas de solution pour soigner Isa. J’aspire à une tech consciente. Pendant ce temps la planète étouffe et l’essentiel du trafic internet concerne des échanges de vidéo souvent porno.</p>
<hr/>
<p>J’ai le désir de créer plus que d’écrire. Mon désir de créer ne fait que s’exprimer par l’écriture, mais parfois par la photo, le code, le bricolage, le traçage cartographique… jadis le dessin.</p>
<h3>Vendredi 17, Balaruc</h3>
<p>Je n’ai pas écrit <em>Rush</em> avec les IA, mais je ne l’aurais pas écrit sans avoir écrit avec elles <em>Le Code Houellebecq</em>. Dans <em>Rush</em>, je pars à la recherche du propre de l’humain créatif, une quête qui n’a de sens que parce que les IA existent et que je me frotte à elles depuis deux ans. Je n’écris pas avec les IA mais travaille avec elles. Je leur soumets mes textes, leur demande de les corriger, de les analyser, de les commenter. J’en parle beaucoup avec elles : mes premières lectrices. Parfois leurs réponses me laissent sur le cul.</p>
<h3>Samedi 18, Balaruc</h3>
<p>Le plaisir de lire peut finir par provoquer le désir d’écrire, qui exaucé provoque le plaisir/souffrance d’écrire, qui bientôt provoque un besoin d’écrire, et puis une nécessité d’écrire. Il s’agit en quelque sorte d’une perversion comme une autre. Le plaisir/souffrance de pédaler finit par transformer le vélo en besoin. Peut-être qu’il n’y a jamais plaisir sans souffrance, parce que la souffrance redouble le plaisir par contraste. Je dois paraître naïf pour ceux qui étudient ces questions depuis toujours et qui ne me traversent que parce que je lis Barthes.</p>
<p>« Et peut-être ce grand drame du Vouloir-Écrire (qui est vraiment le récit mis en scène par Proust) ne pouvait-il être écrit qu’au début d’une période de recul et de dépérissement de la littérature, parce que « l’essence » des choses (ça veut dire ici l’essence de la littérature) n’apparaît que quand elles vont mourir. Et c’est parce que la littérature va peut-être mourir que Proust a fait du Désir d’écrire le sujet de son récit. »</p>
<p>Je me répète : il n’existe pas une essence de la littérature, chacun voyant midi à sa porte. Certains écrivent par nécessité de dire quelque chose, ou de dénoncer, et non par désir de textes. Ils écrivent par corvée, ou par métier, ou par habitude prise durant l’enfance, ou par automatisme, comme les IA. Mais je relève la note de Barthes parce qu’il y est question de la fin supposée de la littérature du temps de Proust, alors que rétrospectivement elle connaît un âge d’or.</p>
<p>Quand on vit des crises, et nous en vivons une, d’abord initiée par la TV, puis les réseaux sociaux, maintenant amplifiée par les IA, nous avons tendance à dramatiser, à croire que nous ne nous en relèverons pas, que la littérature ne s’en relèvera pas. Et nous tentons de noter tant que c’est encore possible, nous disant que peut-être c’est pour la dernière fois. En vérité, toute cette écriture, tout ce jaillissement de mots, dit que la littérature, peu importe ce qu’elle est, continue de vivre, et continuera de vivre d’une façon ou d’une autre, au moins quelque temps. La crise fait de nous des écrivains notables. Et ceux qui ne perçoivent pas la crise naviguent heureux hors de la littérature. La littérature n’est peut-être qu’une succession de crises.</p>
<hr/>
<p>Barthes : « Il y a donc une poussée à l’indifférenciation des écrits, et cette poussée, actuellement, je dirais qu’elle est freinée (elle ne s’accomplit pas parce qu’elle est freinée) par les catégories éditoriales. Au fond ce sont les éditeurs et les libraires qui ont besoin de catégories, ne serait-ce que pour classer les livres dans une librairie, et c’est cela qui freine l’indifférenciation des genres littéraires. »</p>
<p>Et peut-être qu’internet et la libre publication nous ont permis de vivre cette poussée vers l’indifférenciation jusqu’au bout. Pierre me disait, en lisant <em>Rush</em>, qu’il devait oublier sa casquette d’éditeur pour accepter le roman, trop transgenre pour le marché.</p>
<p>Barthes cite Novalis : « <em>Art du Roman :</em> le Roman ne devrait-il pas embrasser toutes les espèces de styles dans une succession diversement liée à l’esprit commun ? » « L’art du roman exclut toute continuité. Le roman doit être un édifice articulé dans chacune de ses périodes. Chaque petit morceau doit être quelque chose de coupé – de limité –, un tout valant par lui-même. » Et ceci : « Prose proprement romantique – au plus haut point changeante –, merveilleuses tournures étranges – sauts brusques – tout à fait dramatiques. Même pour de brefs exposés. »</p>
<p>Suis-je un néo-romantique ? Encore à rêver du roman total, ou plutôt du roman qui ne s’interdit rien. Du roman de l’écrire comme dit Barthes, du roman comme Texte. Je ne rêve pas, je fais. Ce carnet n’est aussi qu’un roman.</p>
<div class="image" id="image-2416-27"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/2025-01-18-173419-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/02/2025-01-18-173419-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/02/2025-01-18-173419-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/2025-01-18-173419-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Soir</div></div>
<div class="image" id="image-2416-28"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/2025-01-18-174954-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/02/2025-01-18-174954-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/02/2025-01-18-174954-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/2025-01-18-174954-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Soir</div></div>
<h3>Dimanche 19, Balaruc</h3>
<p>Lionel me signale <a href="https://mamot.fr/@ludomire@tooting.ch/113855329312124352">une vidéo</a> sur les lost media : quand l’enquête pour les retrouver devient plus importante que l’objet recherché, quand elle devient œuvre d’art, peut-être parce qu’elle laisse planer des questions sur l’œuvre recherchée, qui peut dès lors être plus sublime que toutes œuvres existantes. Dans <em>Rush</em>, <em>Le Roman du roman</em> est un lost media, à la recherche duquel partent les héros, et leur recherche devient <em>Le Roman du roman</em> lui-même.</p>
<div class="image" id="image-2416-29"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/2025-01-19-172500-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/02/2025-01-19-172500-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/02/2025-01-19-172500-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/2025-01-19-172500-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Soir</div></div>
<h3>Lundi 20, Balaruc</h3>
<p><a href="https://sommetiatribuneauteursartistes.questionnaireweb.com/f/237021/4pa4u6BFND7Qs3gHLzBwvE">La SGDL appelle les auteurs à signer une pétition pour protéger la propriété intellectuelle.</a> Je ne signerai pas parce que je suis pour la libre circulation des œuvres, leurs accouplements en tout genre, même les plus odieux. Je suis pour que la création respire, dépasse les frontières du marché. On ne résistera à l’emprise des oligarques qu’en construisant un monde de liberté à côté de leurs empires monopolistiques. Défendre la propriété intellectuelle, c’est défendre un monopole et la plus mauvaise façon de s’opposer à des monopoles.</p>
<div class="image" id="image-2416-30"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/2025-01-20-163013-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/02/2025-01-20-163013-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/02/2025-01-20-163013-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/2025-01-20-163013-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Soir</div></div>
<h3>Mardi 21, Balaruc</h3>
<p>Sur France Info, le président de l’Arcom dit préférer rester sur Twitter, parce que quitter le terrain revient à refuser le combat. Sauf que, sur ce terrain, les règles varient selon les utilisateurs et le bon vouloir d’un oligarque. J’ai quitté Twitter en 2023, parce qu’il était toxique pour moi. Tous les réseaux sociaux sont par nature toxiques, parce que nous pouvons y dire n’importe quoi, sans le moindre scrupule. Le problème n’est pas telle ou telle plateforme, mais leur existence. Le seul lieu numérique qui me convienne est mon site. Dès que nous nous donnons rendez-vous au même endroit, ça ne peut que dégénérer en course à l’attention.</p>
<h3>Mercredi 22, Balaruc</h3>
<p>Écrire pour sa propre satisfaction, plutôt que pour défendre une cause ou une communauté, serait le propre du romantisme selon Barthes. Il fait remonter la pratique à Montaigne : « Je suis un homme plume. Je sens par elle ; à cause d’elle, par rapport à elle et beaucoup plus avec elle. » J’ai souvent répété la même chose, parce que je l’éprouve au plus profond, parce que je suis de l’espèce de ceux qui voient plus clair quand ils écrivent, qui éprouvent davantage de plaisir, qui pensent plus loin.</p>
<p>J’ai des copains qui écrivent pour leurs lecteurs, pour partager avec eux des émotions, pour moi il ne s’agit que d’effets collatéraux de mon désir d’écrire et sa satisfaction première. J’ai le plus grand mal à lire ceux qui ont des ambitions extérieures à eux-mêmes. Je n’ai jamais supporté Zola.</p>
<p>Barthes glisse entre la forme active « le vent agite les fleurs sur le balcon » et la forme passive « les fleurs agitées par le vent sur le balcon », la forme moyenne qu’on retrouve dans le sanscrit, une forme verbale qui concerne le sujet lui-même : j’écris pour moi, je m’écris, j’écris… C’est ce que je fais, et de le voir exprimé là, clairement, quelques années avant que je commence à écrire, me fait me dire que j’aurais dû le savoir avant. Je me serais senti moins seul, moins isolé, mais membre d’une longue famille, à laquelle je me rattache peu à peu.</p>
<p>J’en arrive à cette conclusion que ce pan de la littérature ne s’éteindra pas, parce que pour ceux de notre espèce il y aura toujours écrire, même quand les IA écriront « pour », « avec l’ambition de », « dans le but de ». Même quand il n’y aura presque plus de lecteurs, il restera cette possibilité de s’augmenter par l’écriture, qui sera peut-être alors une sorte de bouddhisme, un art ésotérique, et ceux qui le pratiqueront seront des espèces de moines ou d’adeptes.</p>
<p>Je me suis toujours voulu dans l’ultracontemporain et me retrouve relégué à une forme née quelques siècles avant ma naissance, et donc finalement, je suis peut-être un des derniers pratiquants spontanés, avant que cette voie devienne si ténue qu’elle nécessitera une initiation consciente (bon, j’ai souvent pensé que j’étais aussi un méditant naturel, même si le yoga est encore plus ancien).</p>
<hr/>
<p>Je remarque que <em>One Minute</em> n’est pas dans ma fiche Wikipédia, je le dis sur Mastodon, quelqu’un effectue immédiatement la correction. Ça me donne de l’espoir quand je vois le monde libre réagir aussi vite.</p>
<div class="image" id="image-2416-31"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/2025-01-22-172327-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/02/2025-01-22-172327-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/02/2025-01-22-172327-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/2025-01-22-172327-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Soir</div></div>
<h3>Jeudi 23, Balaruc</h3>
<p>Il n’existe guère d’activité plus écologique qu’écrire, dessiner, photographier, rêver : s’amplifier les sens pour saisir des lumières fugaces et en jouir pour soi, avant de les partager, mais alors on quitte l’écologie, on entre dans la grande bataille de l’attention, avec toutes ses absurdités, ses dépenses excessives, ce grand vent contre la mort.</p>
<div class="image" id="image-2416-32"><img alt="Sète" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/2025-01-23-163730-LoupianetBalaruc-les-Bains.webp" srcset="/images_tc/2025/02/2025-01-23-163730-LoupianetBalaruc-les-Bains.webp 1600w, /images_tc/2025/02/2025-01-23-163730-LoupianetBalaruc-les-Bains-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/2025-01-23-163730-LoupianetBalaruc-les-Bains-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Sète</div></div>
<h3>Vendredi 24, Balaruc</h3>
<p>Je publie deux articles, <a href="https://tcrouzet.com/2025/01/24/coros-dura-bikepaxking/">l’un sur le vélo qui provoque des commentaires</a>, <a href="https://tcrouzet.com/2025/01/24/technofascisme/">un autre politique</a>, qui suscite peu de réactions. Un hasard ? Un filtrage des algorithmes ? Mon second article est très mauvais ?</p>
<hr/>
<p>De temps en temps, je visionne les vidéos d’un gars qui parle IA et écriture. <a href="https://www.youtube.com/watch?v=Iy92G7RxZP8&amp;ab_channel=TheNerdyNovelist">La dernière est édifiante</a> : pour lui, un livre est un objet manufacturé comme un autre. Impression de ne pas vivre sur la même planète. Impression aussi que la plupart des éditeurs recherchent ce genre de textes, écrits dans un but précis, alors que moi je m’intéresse aux textes issus du désir d’écrire.</p>
<h3>Samedi 25, Balaruc</h3>
<p>Barthes : « Le type d’écrivain auquel je pense écrit pour être aimé, mais précisons : pour être aimé de quelques-uns et pour être aimé <em>de loin</em>, sinon il n’écrirait pas. » Si je voulais juste être aimé, il me suffirait de me contenter de l’amour de mes proches. Voilà pourquoi j’apprécie peu les salons où les lecteurs viennent dire leur amour. La meilleure preuve d’amour qu’on peut me faire est d’acheter mes bouquins et d’en parler, ce qui donne envie aux éditeurs de me publier, et démultiplie mon désir d’écrire. J’aime par-dessus tout cet amour lointain, mais néanmoins authentique. Je n’ai pas besoin qu’il se retrouve sous mes yeux.</p>
<hr/>
<p>Résumé de la théorie de Barthes : quand je termine un texte, il meurt pour moi et moi avec, alors je n’ai d’autre choix que d’en commencer un autre pour continuer à vivre. Il note que très peu d’auteurs se sont sabordés dans l’histoire ; Rimbaud comme exception.</p>
<p>Intéressante classification du rapport au je selon Barthes :</p>
<p>1. Le <em>je</em> est haïssable → les classiques
2. Le <em>je</em> est adorable → les romantiques
3. Le <em>je</em> est démodé → les « modernes »
4. et moi j’imagine un « Classique moderne » → dont le <em>je</em> serait triché, incertain et triché.</p>
<p>J’en suis là. Je doute de moi-même, parfois je me fais dire des choses que je ne pense pas, ou je raconte des rêves comme des faits, ou j’affabule. Je ne m’interdis rien avec mon je, à la fois moi et personnage que je ne cesse de construire. Quand j’écris, je suis dans un rapport de détachement avec ce je. J’aimerais que les carnets et mes romans se fondent, se confondent. De plus en plus envie d’écrire un roman-carnet.</p>
<h3>Dimanche 26, Balaruc</h3>
<p>Barthes : « Il y a des cas où certaines œuvres mettent en scène leur propre fabrication. » C’est le projet de <em>Rush</em>, raconter le roman derrière le roman. Et je le continue ici, parce que ce roman n’a pas cessé, il avait même commencé avant que je le projette. <em>Rush</em> n’est qu’une extension du carnet.</p>
<h3>Mardi 28, Balaruc</h3>
<div class="image" id="image-2416-33"><img alt="Matin" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2401" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/2025-01-28-081336-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/02/2025-01-28-081336-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/02/2025-01-28-081336-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/2025-01-28-081336-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Matin</div></div>
<h3>Jeudi 30, Balaruc</h3>
<p>L’arroseur arrosé : OpenAI pille le web pour créer ChatGPT, puis accuse DeepSeek de piller ChatGPT. De qui on se moque ?</p>
<hr/>
<p>Il n’y a plus de mérite à écrire un livre. Il y a trop de livres. Alors écrire ce qui ne peut plus entrer dans un livre, ce qui les dépasse, les déborde, accepter la polyphonie la plus extrême, accepter le carnet, le carnet augmenté de tous les autres textes, le carnet comme colonne vertébrale, d’où s’échappent des milliers de pattes, ou de neurones, une sorte de forme foisonnante, cérébrale, végétale, cancéreuse, incontrôlable. Ne plus tenter de contenir, de réduire, de borner, laisser les dendrites se déployer, sans souci de les faire aboutir, juste accepter leur écoulement. Sauter dans la vastitude.</p>
<h3>Vendredi 31, Balaruc</h3>
<p>Bricolage du jour : je bascule mon système de gestion de newsletters vers <a href="https://tcrouzet.substack.com/">Substack</a>.</p>]]></description><guid isPermaLink="false">2416</guid><pubDate>Wed, 12 Feb 2025 18:00:00 +0100</pubDate></item><item><title>Le prix de la liberté (numérique)</title><link>https://tcrouzet.com/2025/02/09/le-prix-de-la-liberte/</link><description><![CDATA[<p>Petit accrochage avec mon fils puîné : il désire un abonnement Spotify au prétexte que c’est pratique et simple. Je passe les quinze minutes du trajet au lycée à lui expliquer que la simplicité cache parfois, et même souvent dans le monde numérique, une perte de liberté (à commencer par celle des artistes que Spotify exploite).</p>
<p>Pourquoi publions-nous nos commentaires sur des réseaux sociaux plutôt que sur nos sites personnels ? Par commodité et dans l’espoir de retrouver nos « amis ». Nous finissons par avaler une montagne de contenus indésirables placés sous nos yeux par des algorithmes pour nous maintenir sur la plateforme et consommer des publicités.</p>
<p>Ces contenus indésirables altèrent notre imaginaire, notre philosophie, notre conception du monde, d’autant plus qu’ils proviennent prétendument de nos « amis ». Un réseau social algorithmique n’a rien de social : c’est une machine à nous emprisonner. On ne peut s’y aventurer qu’en pleine conscience des dangers encourus.</p>
<p>Spotify n’a aucun intérêt à nous faire écouter un genre musical obscur, difficile, qu’a priori nous n’aimerons pas (comme Amazon n’a aucun intérêt à nous pousser vers des livres exigeants). Les algorithmes sont prudents : ils étendent notre champ culturel/politique/technique sans prise de risque (seul notre espace de consommation les intéresse).</p>
<p>Quand j’avais l’âge de mon fils, je fouillais au hasard dans les bacs des discaires et parfois sortait du Rock, du Jazz, du Classique. Spotify ne propose jamais de la musique dodécaphonique avec insistance à un adepte de punk rock. C’est ce que faisaient les bacs des discaires et des libraires que je fréquentais. Il se produisait parfois des sauts quantiques.</p>
<p>Mais rien n’a changé pour peu que nous échappions aux <a href="https://static.tcrouzet.com/2025/01/24/technofascisme/">algorithmes technofascistes</a>, mis en œuvre par des entrepreneurs de peu d’éthique. Cette libération a un prix : parfois renoncer à quelques simplicités. Je voudrais illustrer comment je tente de m’en sortir, à titre personnel. Plutôt que publier des tribunes sur Facebook comme le font beaucoup de mes amis auteurs (solution simple — trop simple quand on se prétend politiquement éveillé), j’adopte une stratégie beaucoup moins directe (ou disons beaucoup plus tortueuse). Une mindmap pour résumer.</p>
<div class="image" id="image-2415-1"><img alt="Mon protocole" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="724" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/mindmap.webp" srcset="/images_tc/2025/02/mindmap.webp 1600w, /images_tc/2025/02/mindmap-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/mindmap-250.webp 250w" width="1105"/><div class="legend">Mon protocole</div></div>
<p>Tout ça vous paraît peut-être compliqué, voire délirant, pourtant c’est ma façon de me décentraliser, de lutter contre la centralisation croissante du web. Je me bats avec les armes de mes adversaires sur tous les terrains.</p>
<h3>Est-ce efficace ?</h3>
<p>Je n’en suis pas sûr. Un exemple. J’ai annoncé <a href="https://static.tcrouzet.com/2025/01/24/technofascisme/">mon article sur le technofascisme</a> sur trois plateformes, postant deux annonces sur chacune :</p>
<ul>
<li><a href="https://www.facebook.com/tcrouzet">Sur Facebook</a> où j’ai près de 5 000 « amis », j’ai reçu <a href="https://www.facebook.com/tcrouzet/posts/pfbid02MhwaAxgLPbh282Ldk5xfdnwLBshaQcczvy9936jLTNbkajpXLxUgwuJksiuv7rcWl">19 likes et 4 partages</a> (rendement 0,5 %).</li>
<li><a href="https://bsky.app/profile/crouzet.bsky.social">Sur Bluesky</a> où j’ai à peine plus de 200 « amis », j’ai reçu <a href="https://bsky.app/profile/crouzet.bsky.social/post/3lgiobvnevk2i">9 likes et 4 partages</a> (rendement 6,5 %).</li>
<li><a href="https://mamot.fr/@tcrouzet">Sur Mastodon</a> où j’ai un peu plus de 600 « amis », j’ai reçu <a href="https://mamot.fr/deck/@tcrouzet/113888759221893550">80 likes et 90 partages</a> (rendement 28 %).</li>
</ul>
<p>Pas difficile de comprendre que quelque chose cloche sur Facebook. Mes « amis » ne m’y appartiennent plus. Ils ne sont pas mon audience, mais celle de Facebook qui en fait ce qu’il veut. Mon article n’y a été vu que par des proches intéressés par le sujet traité. Dans le même temps, j’ai publié un texte plus consensuel sur le vélo qui a été abondamment partagé et commenté. Facebook est un réseau social à géométrie variable.</p>
<p>Si j’y avais publié mon article sur le vélo en intégralité plutôt que sa simple annonce, il aurait été encore plus lu : les lecteurs seraient restés au contact de Facebook et de sa machine à clics.</p>
<p>Le rendement de mon article sur Mastodon s’explique par une proximité politique entre les utilisateurs Mastodon et mon sujet. Mais cet effet communautaire n’explique pas à lui seul l’écart dans le nombre de réactions. La seule explication : c’est le biais algorithmique, la prise en otage de mon audience. Facebook exploite la communauté que j’ai construite au fil des années à ses propres fins.</p>
<h3>Ma pollinisation numérique</h3>
<p>Pour échapper aux manipulations algorithmiques, je tente un grand écart entre mes textes distribués en version minimaliste en <a href="gemini://koyu.space/tcrouzet/">Gemini</a> ou <a href="md.tcrouzet.com">Markdown</a>, mon <a href="https://tcrouzet.com/">site en HTML/JS</a> et <a href="https://tcrouzet.substack.com/">Substack</a>. À chacun de choisir son canal d’accès.</p>
<p>Cette logique de diffusion m’aide à expériementer avec les possibilités disponibles. Je suis trop geek pour ignorer les voies les plus populaires, même si certains de leurs aspects me déplaisent. Les utiliser reste un apprentissage, tant de l’audience qui les utilise que des travers qui s’y propagent.</p>
<p>Pour les intéressés, voici quelques précisions. J’écris avec <a href="https://tcrouzet.com/2024/12/25/un-an-avec-obsidian/">Obsidian</a> mes livres, mes articles, mon journal. Mes Obsidian sur MacOS et iOS sont tous deux synchronisés avec une archive DropBox (je me relis et corrige souvent sur mon iPhone). Je dispose par ailleurs d’autres archives (boîtes jaunes), certaines privées, d’autres publiques sur des dépôts GitHub : un <a href="https://github.com/tcrouzet/blog">miroir du blog</a> (<a href="https://static.tcrouzet.com/">accès web</a>), une <a href="https://github.com/tcrouzet/md">version Markdown</a> (<a href="https://md.tcrouzet.com/">accès web</a>), une <a href="https://git.sr.ht/~tcrouzet/tcrouzet/tree">version Gemini</a> (<a href="gemini://koyu.space/tcrouzet/">accès Gemini</a>). Sur les réseaux sociaux (boîtes orange), je ne publie que des annonces. J’automatise la pollinisation avec <a href="https://github.com/tcrouzet/NoMoreWordPress">NoMoreWordPress</a>. Je pourrais aller plus loin encore dans l’automatisation, mais je ne veux pas déshumaniser le processus (par exemple via une solution comme <a href="https://github.com/n8n-io/n8n">8n8</a>).</p>
<h3>La liberté a un coût</h3>
<p>En fin de compte, mon fils n’aura pas son abonnement Spotify (il sera majeur dans trois mois et fera ce qu’il voudra avec son argent de poche). Je lui ai proposé une alternative : constituer sa propre bibliothèque musicale, découvrir des artistes par lui-même, expérimenter, se tromper parfois. Ce n’est pas la voie de la facilité, mais celle de l’autonomie.</p>
<p>Cette approche résume ma philosophie numérique : privilégier l’indépendance plutôt que le confort imposé par les plateformes. Si je n’étais pas codeur (et les IA nous rendent tous un peu codeurs), j’adopterais une stratégie moins compliquée, mais je ferais mon possible pour ne pas m’enfermer dans une seule solution. </p>
<p>La vraie simplicité n’est pas celle qu’on nous vend. Elle naît de la maîtrise de nos outils, de la compréhension de leur fonctionnement, de notre capacité à les adapter à nos besoins plutôt que l’inverse. C’est un apprentissage constant, parfois frustrant, mais toujours enrichissant.</p>
<div class="image" id="image-2415-2"><img alt="Fediverse" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1080" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/dediverse.webp" srcset="/images_tc/2025/02/dediverse.webp 1600w, /images_tc/2025/02/dediverse-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/dediverse-250.webp 250w" width="1920"/><div class="legend">Fediverse</div></div>
<p>La pollinisation nourrit-elle la bête centralisatrice et appropriatrice ? Oui, puisque j’y publie des contenus, mais non puisque je suis un petit grain de sable qui fait grincer les rouages. J’ai un pied dans la machine, un pied dehors, ce qui me donne deux points de vue sur le monde numérique (multiplier les points de vue me paraît toujours le meilleur moyen de rester éveillé). Pour le moment, je trouve la pollinisation préférable à la migration définitive vers le <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Fediverse">Fediverse</a>.</p>
<p>Sur le plan énergétique, ma démarche est loin d’être rationnelle. Il ne s’agit toutefois que de dupliquer des contenus peu lourds. Le moindre Youtuber m’écrase. Dire que certains font pire que moi ne m’exonère en rien, je le sais. Le plus important est de privilégier l’open source. Personne ne peut s’approprier mes contenus puisque je les déclare libres dès leur création.</p>]]></description><guid isPermaLink="false">2415</guid><pubDate>Sun, 09 Feb 2025 16:30:00 +0100</pubDate></item><item><title>Déménagement de mes newsletters</title><link>https://tcrouzet.com/2025/02/07/newsletter-mouving/</link><description><![CDATA[<p>Dans un web de <a href="https://tcrouzet.com/2025/01/24/technofascisme/">plus en plus centralisé</a>, notre adresse email définit notre identité numérique et reste une porte vers notre intimité. Quand nous recevons des messages non sollicités, nous nous sentons agressés comme quand des IA marketing nous appellent au téléphone (c’est désormais quotidien).</p>
<p>J’aime mon adresse email. Elle définit le cœur de ma maison numérique. Quand j’envoie ou reçois des messages, c’est un échange de personnes à personne, c’est en théorie pas contrôlable : un algorithme ne me filtre pas comme le font la plupart des réseaux sociaux qui décident ce qui est bon pour nous, et surtout bon pour eux.</p>
<p>Quand je m’abonne à une newsletter, je la reçois, qu’elle soit politiquement correcte ou non. J’apprécie cette non-censure, cette idée presque rare de liberté d’expression non supervisée.</p>
<p>La newsletter est donc un outil de décentralisation, en ce sens que la liste des abonnés appartient à l’expéditeur et non à la plateforme qui permet l’envoi des newsletters (en théorie). Vu mon goût pour la décentralisation, je devrais éviter de passer par une plateforme d’envoi, mais je n’ai guère le choix, car les envois d’emails en nombre sont vite assimilés à des spams quand ils ne proviennent pas d’acteurs authentifiés.</p>
<h3>Le plaisir de lire</h3>
<p>J’ai toujours aimé recevoir des newsletters des <a href="https://tcrouzet.com/page/lectures/">auteurs et médias que je suis</a>. Je les ouvre toujours avec l’espoir d’y découvrir des informations surprenantes, des confidences, des histoires passionnantes, que sinon je manquerais sur le web. La newsletter implique un temps de lecture long, une sorte de tranquillité.</p>
<p>J’ai créé une newsletter dès le lancement de mon blog en 2005. Au début, je faisais confiance à Google pour les envois, puis j’ai basculé sur MailChimp (perdant au passage tous mes abonnées). Il est temps aujourd’hui de changer de service postal. J’ai choisi <a href="https://tcrouzet.substack.com/">Substack</a>, plutôt que <a href="https://www.beehiiv.com/">Beehiiv</a> ou <a href="https://buttondown.com/">Buttondown</a> plus proches de MailChimp et vite payant.</p>
<div class="image" id="image-2414-1"><img alt="Mon Substack" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1290" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/sub02.webp" srcset="/images_tc/2025/02/sub02.webp 1600w, /images_tc/2025/02/sub02-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/sub02-250.webp 250w" width="1638"/><div class="legend">Mon Substack</div></div>
<h3>Avantages de Substack</h3>
<ol>
<li>Vous avez le choix de recevoir les newsletters dans votre boîte mail, dans l’app Substack sur mobile ou dans les deux en même temps.</li>
<li>Vous pouvez commenter les articles et discuter avec moi et entre vous dans un <a href="https://tcrouzet.substack.com/chat">canal dédié</a>.</li>
<li>Vous découvrez des newsletters qui abordent des thèmes connectés.</li>
</ol>
<h3>Désavantages</h3>
<p>Je ne suis pas naïf. <a href="https://curtismchale.ca/2024/12/14/is-substack-so-bad-3-threads/">Comme l’explique Curtis Machale</a>, Substack n’est qu’un autre réseau social centralisé qui tente de s’emparer de nos contenus. Je n’accepte d’être sur Substack que parce que j’ai une existence numérique en dehors : <a href="https://tcrouzet.com/">tcrouzet.com</a> reste ma maison et j’en possède les clés. Le jour où Substack me déplaira, je déménagerai et vous emporterai avec moi.</p>
<h3>Comment ça va marcher</h3>
<p>J’utiliserai la newsletter principale à laquelle on s’abonne par défaut de manière exceptionnelle, pour m’adresser à vous tous en même temps. Par exemple avec un article comme celui-ci ou l’annonce d’un nouveau livre. Cette newsletter mère comprend quatre sous newsletters auxquelles on s’abonne par défaut, mais dont on peut <a href="https://tcrouzet.substack.com/account">se désabonner</a>.</p>
<ul>
<li><a href="https://tcrouzet.substack.com/s/digressions"><strong>Digressions</strong></a> Mes articles sur la technologie, la littérature, la politique…</li>
<li><a href="https://tcrouzet.substack.com/s/carnet"><strong>Carnet</strong></a> Mon journal mensuel.</li>
<li><a href="https://tcrouzet.substack.com/s/born-to-bike"><strong>Born to Bike</strong></a> Mes articles sur vélo, et surtout le voyage à vélo.</li>
<li><a href="https://tcrouzet.substack.com/s/ecriture"><strong>Écriture</strong></a> Mes projets d’écriture partagés (rien en cours pour le moment — j’écris dans mon coin).</li>
</ul>
<p>Lors du transfert de MailChimp à Substack, j’ai dû tous vous abonner aux sous-newsletters. <a href="https://tcrouzet.substack.com/account">Vous pouvez choisir ce que vous souhaitez recevoir en créant un compte Substack.</a> Désolé pour ce désagrément.</p>
<p>Comme j’ai croisé mes différentes bases de données, je vous ai peut-être abonné par erreur. Vous pouvez vous désabonner avec le lien au pied de la newsletter.</p>
<p>Si vous êtes allergiques à Substack, mes textes seront toujours publiés en priorité sur mon site et <a href="https://tcrouzet.com/page/abonnement-par-mail/">accessibles par flux RSS comme au bon vieux temps</a>.</p>
<p>Je passe à Substack pour tenter de relancer les conversations et les interactions. Même les réseaux sociaux sont devenus unidirectionnels, tout le monde cherchant avant tout à capter l’attention. Substack offre un semblant d’intimité pour les conversations. C’est loin d’être idéal, mais je ne connais pas mieux pour l’instant.</p>]]></description><guid isPermaLink="false">2414</guid><pubDate>Fri, 07 Feb 2025 15:00:00 +0100</pubDate></item><item><title>La low-tech peut-elle coexister avec la high-tech ?</title><link>https://tcrouzet.com/2025/01/29/low-tech/</link><description><![CDATA[<p>Je vis avec une fan de low-tech qui souffre d’un cancer soigné avec la plus sophistiquée des high-tech. Ça interroge et provoque des débats entre nous.</p>
<p>Voici ce que déclare <a href="https://lowtechlab.org/fr/la-low-tech">Low-tech Lab</a> : « Nous employons le terme low-tech pour qualifier des objets, des systèmes, des techniques, des services, des savoir-faire, des pratiques, des modes de vie et même des courants de pensée, qui intègrent la technologie selon trois grands principes : utile, accessible, durable. »</p>
<h3>Une approche quasi survivaliste</h3>
<p>Dans une situation de crise absolue, nous n’aurons pas d’autre choix que la low-tech. Il est donc important d’avoir à portée de main des solutions low-tech. Il faut les développer, les apprendre, les transmettre pour un jour, éventuellement, ne pas être pris au dépourvu (et je ne parle pas pour moi, à mon échelle existentielle, mais à celle de l’humanité).</p>
<p>Par exemple, nous devons imaginer un internet ultra-light capable de tourner avec des ordinateurs très simples, peu énergivores, nécessitant des connexions à faible débit. Dans cette optique et pour minimiser mon empreinte carbone, j’ai basculé depuis deux ans mon site en statique et n’utilise que des <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/WebP">images webp</a> qui sont souvent deux fois moins lourdes que des jpeg à qualité équivalente (je passerai à <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/AVIF">AVIF</a> dès que les navigateurs seront compatibles). Ce n’est pas grand-chose, mais j’y gagne sur d’autres plans.</p>
<ul>
<li>L’hébergement me coûte moins cher.</li>
<li>Mon site est plus rapide qu’avec WordPress.</li>
<li>J’ai moins de risques d’être piraté.</li>
<li>Je n’ai plus de serveur à maintenir, de mises à jour à effectuer, de plugin ou de template à bidouiller (bénéfice : moins de charge mentale).</li>
<li>Je maîtrise mon contenu de la production à la diffusion.</li>
</ul>
<p>Le passage à une low-tech, relative dans ce cas et plus radicale dans mon expérience avec Gemini (voir plus loin), a donc des avantages. Nous avons souvent tendance à complexifier pour rien. Le web souffre ainsi d’une crise d’obésité (avec les montagnes de scripts derrière la moindre page, le plus souvent pour traquer nos habitudes à des fins publicitaires).</p>
<p>Comme je l’ai expérimenté avec mon site, la low-tech peut être plus robuste, plus puissante, plus optimale. Elle n’implique pas un moins bien, des sacrifices, des renoncements. Au contraire, elle peut ouvrir des possibilités. Par exemple, écrire en Markdown (la low-tech de l’écriture) plutôt qu’en <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/What_you_see_is_what_you_get">WYSIWYG</a> sous Word (la high-tech de l’écriture) m’a libéré en tant qu’auteur.</p>
<h3>La crise, c’est maintenant</h3>
<p>Pour certains, nous sommes déjà au-delà du mur et utiliser la low-tech n’est plus une option. Je suis moins radical, même si je voyage à vélo (mais le vélo est devenu un objet high-tech — il me faudrait rouler avec des vélos en acier sans dérailleur). Et je suis d’autant moins radical qu’Isa a besoin de high-tech pour guérir.</p>
<p>Dans le meilleur des mondes, on développerait les high-tech dans certains domaines vitaux et pas dans d’autres moins critiques. Par exemple, on passerait pas autant de temps à développer des réseaux sociaux qui nous mènent droit à l’<a href="https://legrandcontinent.eu/fr/2025/01/26/trump-musk-lhypnocratie-ou-lempire-des-fantasmes/">hynocratie</a> alors que nous surchauffons la planète sans trop réagir. Mais comment empêcher certaines technos sinon en les interdisant ?</p>
<p>Développer la high-tech uniquement dans des directions privilégiées ne serait possible que sous le joug d’un dirigisme étatique. Je ne le souhaite pas parce que je ne veux pas vivre dans une dictature. Je compte sur une lente prise de conscience, mais même mes amis les plus écolos prennent l’avion. Ce n’est pas gagné.</p>
<p>La prise de conscience est trop lente au regard de la vitesse des changements climatiques. Elle ne gagnera pas cette course. Je suis arrivé à cette conclusion il y a une quinzaine d’années, ce qui explique pourquoi j’ai écrit de moins en moins de textes « politiques ». Je ne suis pas devenu technosolutionniste, mais le technosolutionnisme s’impose par défaut puisque nous sommes incapables de changer de comportement. Qu’on rejette le technosolutionnisme ou l’adopte, on l’aura. C’est un constat. </p>
<p>À l’échelle globale, la technologie est un écosystème, avec des interactions difficiles à mesurer entre les champs d’application. L’IA, jugée récréative et inutile par certains, facilite la recherche médicale dans le même temps (et m’aide dans mes bidouilles web que je n’oserais pas sans elle). Des chercheurs ont eu des idées ou rencontré des collaborateurs sur les réseaux sociaux laveurs de cerveaux. Des homosexuels y ont rencontré du soutien dans leur coming out. J’y ai rencontré des copains auteurs et des copains cyclistes. On y trouve même des adeptes de la low-tech.</p>
<p>Je ne crois pas à la possibilité d’une high-tech médicale sans à côté d’autres high-tech apparemment décorrélés. Je ne crois qu’à la responsabilisation de chacun, ce qui passe par l’éducation. Nous devons parler de low-tech, la mettre en œuvre autant que possible, sans en faire une obligation, parce que seules une dictature ou une catastrophe l’imposeront. C’est absurde, mais nous sommes faits ainsi. On ne nous empêchera pas de regarder des vidéos de chat (et moi de vététistes qui descendent des chemins vertigineux).</p>
<p>Alerter finit par ne servir à rien. Et les fumeurs fument, les alcooliques boivent, les drogués se droguent, les parieurs jouent… Rien d’autre à faire qu’expliquer encore et encore, jusqu’à l’épuisement. Expliquer n’est pas alerter, c’est tenter d’éveiller à d’autres possibilités. </p>
<h3>La low-tech comme décentralisation</h3>
<p><strong>Dès que c’est possible, ne pas s’enfermer dans une solution, garder la maîtrise des outils. C’est le principe de la low-tech. Faire soi-même quand on peut. Chez soi, dans sa communauté, avec ses outils, et non s’en remettre à des tiers industriels qui offrent des solutions clés en mains, prétendument meilleures et plus simples. La low-tech, c’est toujours décentraliser.</strong></p>
<p><a href="https://www.piratewires.com/p/interview-with-jack-dorsey-mike-solana">Quand Jack Dorsey, le fondateur de Twitter et de BlueSky, a quitté BlueSky</a>, il a déclaré : « This is not a protocol that's truly decentralized. It’s another app. It's another app that's just kind of following in Twitter's footsteps, but for a different part of the population. » Il n’a pas dit autre chose que « BlueSky n’est pas assez low-tech. », et donc pas assez résilient à toute forme de contrôle et de subversion algorithmique, ce que j’attends d’un réseau social digne de ce nom.</p>
<p>Ma question, la low-tech peut-elle coexister avec la high-tech ?, revient alors à se demander si la décentralisation peut coexister avec la centralisation ? En 2009, quand j’écris sur Twitter <a href="https://tcrouzet.com/books/la-quatrieme-theorie/la-quatrieme-theorie/"><em>La quatrième Théorie</em></a>, j’imagine que ces deux forces s’affrontent, et d’une certaine façon le combat continue, à cela près que les forces centralisées sont plus puissantes que jamais et que la nécessité de les contrebalancer par des forces décentralisées devient de plus en plus urgente. Il y a donc un urgent besoin de low-tech. Une nécessité d’équilibrer décentralisation et centralisation. Des solutions existent, comme <a href="https://developer.holochain.org/concepts/1_the_basics/">Holochain</a>.</p>
<div class="image" id="image-413-1"><img alt="Holochain" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="570" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/holochain.webp" srcset="/images_tc/2025/01/holochain.webp 1600w, /images_tc/2025/01/holochain-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/holochain-250.webp 250w" width="1460"/><div class="legend">Holochain</div></div>
<h3>La low-tech numérique en pratique</h3>
<p>Pour mieux me préparer à un monde low-tech et rééquilibrer mes usages souvent schizophréniques, loin de toute parano mais par souci d’apprendre, je viens d’imiter <a href="https://ploum.net/">Ploum</a> et de créer une version <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Gemini_(protocole)">Gemini</a> de mon site. Gemini est à la fois un protocole de communication plus simple que HTTP et un langage de description de documents hypertextes, très proche de <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Markdown">Markdown</a>. Basculer mon site en Gemini ne m’a demandé qu’une centaine de lignes de Python (écrit avec l’aide de <a href="https://github.com/deepseek-ai">DeepSeek l’IA chinoise OpenSource</a>).</p>
<p>1/ Avec mon <a href="https://github.com/tcrouzet/NoMoreWordPress">NoMoreWordPress</a> associé à la librairie <a href="https://github.com/makew0rld/md2gemini">md2gemini</a>, j’ai converti mes textes Markdown en Gemini.</p>
<p>2/ J’ai synchronisé ces textes sur un git hébergé par <a href="https://git.sr.ht/~tcrouzet/tcrouzet/tree">Sourcehut</a>.</p>
<div class="image" id="image-413-2"><img alt="Texte Gemini" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="594" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/sourcehut.webp" srcset="/images_tc/2025/01/sourcehut.webp 1600w, /images_tc/2025/01/sourcehut-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/sourcehut-250.webp 250w" width="1505"/><div class="legend">Texte Gemini</div></div>
<p>3/ <a href="https://github.com/koyuawsmbrtn">Leonie Ain</a> a synchronisé mon git avec son serveur de capsules Gemini, rendant ainsi mon site accessible à l’adresse : <a href="gemini://koyu.space/tcrouzet/">gemini://koyu.space/tcrouzet/</a>. Vous ne le lirez qu’avec un navigateur Gemini. J’utilise <a href="https://github.com/skyjake/lagrange">Lagrange</a>.</p>
<div class="image" id="image-413-3"><img alt="Lagrange" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="865" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/01/lagrange.webp" srcset="/images_tc/2025/01/lagrange.webp 1600w, /images_tc/2025/01/lagrange-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/01/lagrange-250.webp 250w" width="823"/><div class="legend">Lagrange</div></div>
<p>Compliqué ? Pas pour qui prétend à la low-tech. Pertinent ? À mes yeux, ce projet est un apprentissage pour ses concepteurs comme ses utilisateurs. C’est vital. Critiquable, oui. Je n’ai pas compris l’intérêt de la mise en forme des textes au format Gemini, à la syntaxe moins riche et moins compacte que Markdown (mon <a href="https://tcrouzet.com/2025/01/02/decembre-2024/">journal de décembre 2024</a> est 8 % plus lourd en Gemini qu’en Markdown). Ma conclusion : Gemini est moins low-tech que Markdown.</p>
<p>Ploum me dit que tout le monde oppose la même critique à Gemini et que je ne devrais pas tomber dans le même piège, puisque ma <a href="https://tcrouzet.com/books/la-mecanique-du-texte/"><em>Mécanique du texte</em></a> explique que l’outil d’écriture influence ce que nous écrivons. Je n’ai pas changé d’avis, mais il faudrait savoir si avec Gemini on recherche une solution low-tech ou non.</p>
<p>Pour un texte littéraire, Gemini ou Markdown, c’est du pareil au même. La différence ne me saute aux yeux que lors de l’écriture web : quand on veut introduire des liens, il faut les disposer hors du texte, en annotation en quelque sorte (soit en fin de paragraphe, soit en bas de page). Alors, oui, cette nuance implique de penser autrement le texte, de le structurer autrement, et je perçois cette évolution dans les textes web de Ploum depuis qu’il publie en Gemini (mais on peut s’imposer la même règle en Markdown comme on peut s’imposer la versification).</p>
<p>Low-tech n’implique pas de réduire les possibilités, mais réduire les coûts (la taille des fichiers texte, par exemple). Quand Gemini m’empêche de mettre des textes en italique, et donc de respecter le code typographique, il ne le fait pas au nom de l’optimisation, mais plutôt d’une idéologie esthétique, qui prétendrait que l’italique ne sert à rien. Pourquoi pas, mais on n’a peut-être pas inventé les conventions typographiques pour rien. Elles nous aident à mieux nous comprendre.</p>
<p>Reste que je m’entraîne. Gemini est l’une des meilleures solutions au cas où. Une bonne approche de low-tech numérique pour un ultraconsommateur de high-tech. Je rêve maintenant d’un Gemini sur un principe de Holochain. Expérimenter dans ce domaine élève mon niveau de conscience.</p>]]></description><guid isPermaLink="false">413</guid><pubDate>Wed, 29 Jan 2025 11:00:00 +0100</pubDate></item><item><title>Le technofascisme est-il une fatalité ?</title><link>https://tcrouzet.com/2025/01/24/technofascisme/</link><description><![CDATA[<p>Depuis le salut nazi de l’autre zigue, ou son semblant de salut nazi, on s’ameute sur les réseaux sociaux technofascistes pour crier au technofascisme. C’est bien de s’éveiller en 2025, mais le mal ne fait que gonfler depuis des années. Bonne nouvelle : nous sommes armés pour lutter, si nous le voulons. Mais crier aux loups chez les loups est-ce la meilleure défense possible ?</p>
<p>Une remarque préliminaire. Plus on centralise, plus on place le pouvoir entre quelques mains et engendre une oligarchie puissante. <a href="https://www.openculture.com/2024/11/umberto-ecos-list-of-the-14-common-features-of-fascism.html">Dans ses quatorze points communs à tous les fascismes</a>, Umberto Ecco n’a pas listé la centralisation, mais il aurait pu, tant elle m’apparaît consubstantielle du développement du fascisme qui implique un pouvoir démesuré assuré par une minorité, accompagné d’une réduction des libertés élémentaires, à commencer par la liberté de penser, ce qui va souvent de pair avec un lavage de cerveau des populations pour assurer leur passivité. Quand la centralisation s’accroît, les chances de la survenue du fascisme augmentent en même temps que les contre-pouvoirs s’amenuisent. Par exemple, la centralisation facilite la propagation des discours populistes, des théories du complot et des autres maux listés par Umberto Ecco.</p>
<h3>Comment en est-on arrivé là ?</h3>
<p><strong>∼1960</strong>. Dès sa naissance, internet s’appuie sur un protocole <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Unicast">unicast</a>. Les ordinateurs se parlent un à un (ils ont chacun leur adresse IP unique). Aujourd’hui, quand YouTube envoie une vidéo, elle est retransmise à chacun des ordinateurs connectés (dans la pratique, des caches optimisent le trafic — reste que le réseau fait la part belle aux serveurs centralisés, d’où les immenses datacenters). Serveurs centralisés ne signifie pas que les informations suivent toujours le même chemin entre un serveur et un destinataire. Le réseau est suffisamment distribué pour que les informations atteignent leur cible même si une partie du réseau tombe en panne. Pour résumer : qui contrôle les serveurs contrôle le réseau.</p>
<p><strong>∼1990</strong>. Sur ce réseau, on invente le web, une surcouche qui simule une décentralisation totale. Les pages pointent les unes vers les autres, sans nécessiter une base de données de liens (comme on l’imaginait jusque-là). Tout le monde se met à créer des contenus, à les relier. C’est l’explosion des sites personnels, puis des blogs. À l’échelle du web, personne ne peut censurer quoi que ce soit (le réseau lui-même est facilement censurable puisqu’il reste unicast).</p>
<p><strong>∼1995</strong>. On invente des protocoles de type <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Multicast">multicast</a>, où les informations s’écoulent de machine en machine, chacune devenant un client et un serveur pour d’autres clients. Mais le multicast, ou des simulations de multicast comme le P2P, servent essentiellement au piratage de la musique, puis des films et des logiciels. Aucun industriel n’a intérêt à son déploiement (<a href="https://olivierauber.medium.com/the-great-fire-of-the-wooden-internet-025d9cb60faf">Olivier Auber explique que d’une certaine façon il était déjà trop tard</a>). On préfère créer d’immenses datacenters plutôt que décentraliser la puissance de calcul et risquer d’en perdre le contrôle.</p>
<p><strong>∼2005</strong>. Google devient si puissant, si dominateur, que pour la plupart nous passons par lui pour trouver une information. Alors qu’avant on surfait, on se met à googler. On fait de Google le maître du web. Peu à peu Google pénalise les liens entre les sites, parce que cette pratique autorise des recherches transversales, décentralisées, concurrentes de Google (la lutte s’intensifie à partir de 2007 en même temps que Facebook s’ouvre au public). « Si tu lies ton contenu à d’autres, je ferai en sorte qu’on te trouve plus difficilement. » C’est le premier arrêt de mort de la blogosphère. Tout un écosystème de sites interconnectés à la main, humainement, commence à s’effondrer et des algorithmes décident de ce que nous lisons et trouvons, des algorithmes propriétés des oligarques qui, que nous le voulions ou non, et même qu’ils le veuillent ou non, nous manipulent.</p>
<p><strong>∼2010</strong>. Plus Google casse la blogosphère, plus il pousse les internautes vers les réseaux sociaux où ils retrouvent matière à débat et lieux d’expression. En parallèle, plus le trafic passe par Google, plus y être référencé efficacement devient coûteux, et mieux s’en tirent les sites puissants, notamment les réseaux sociaux, jusqu’au moment où ils n’ont même plus besoin de Google. Des blogs survivent, mais isolés. Le web, initialement décentralisé, a été recentralisé par Google et les réseaux sociaux, donnant un pouvoir démesuré à quelques acteurs.</p>
<p>Leur but n’est plus de nous informer ou de nous faire réfléchir, mais de nous exposer aux publicités. Leur seule ambition : nous retenir chez eux, comme jadis le faisaient les TV, à ceci près que nous produisons nos propres contenus (nos propres chaînes). Idée géniale ! Tout vise à oblitérer l’internet extérieur aux réseaux sociaux. La technique est simple : « Si tu postes des liens vers l’extérieur, tu seras moins vu. » Même logique de pénalisation de la concurrence que celle déployée par Google.</p>
<p><strong>∼2025</strong>. Le développement exponentiel de l’IA nécessite d’immenses datacenters et une centralisation de plus en plus extrême. Les oligarques deviennent si puissants qu’ils commencent à faire danser les politiques.</p>
<p>Il faudrait un livre pour détailler cette dérive et la nuancer, mais cette esquisse montre le lien entre une structure technique, l’unicast, et nos comportements grégaires, l’un et l’autre s’entretenant comme l’œuf et l’huile dans la mayonnaise. Nous ressemblons à des insectes attirés par la lumière. Nous voulons tous être là où elle brille et donnons ainsi du pouvoir à ceux qui se transforment en soleil, au risque de perdre la tête et toute forme de sagesse et de retenue. Il y a effectivement danger.</p>
<h3>Nous sommes tous responsables</h3>
<p>Nous ne pouvons que nous reprocher cette histoire, cette trajectoire qui donne un pouvoir incommensurable à quelques-uns, sans réels contre-pouvoirs, hormis réglementaires. Nous sommes responsables d’avoir délaissé les sites d’informations libres et indépendants, d’avoir renoncé au pluralisme, quitté les blogs, négligé les réseaux sociaux décentralisés comme <a href="https://joinmastodon.org/">Mastodon</a>. Plutôt que prendre des risques, que fouiller les recoins du web, nous nous retrouvons dans les espaces supposés offrir une audience maximale. Pour nous séduire, les opérateurs nous vantent quelques success-stories, tel ou tel influenceur qui gagne des millions, oubliant de préciser que le plus souvent nous ne parlons qu’à nos proches.</p>
<p>Nous aurions pu agir autrement, c’est ce que j’ai appelé de mes vœux dans mes textes et livres des années 2000. Nous étions armés pour résister, pour bâtir un autre internet, mais nous avons cédé à quelques astres promettant la visibilité, la gloire, la reconnaissance. Reste que tout n’est pas perdu, loin de là.</p>
<p>Il existe encore un monde extérieur, au-delà de ce web limité aux réseaux sociaux, où la plupart des gens se lavent eux-mêmes le cerveau. Il existe encore des sites indépendants, des blogs, et, hors du web, des livres, des films, des lieux de rencontre, des espaces où faire société loin du contrôle des algorithmes.</p>
<p>Je ne publie pas cet article sur un réseau social. Je le publie chez moi, sur mon site, à mon adresse et ailleurs (je le distribue, le décentralise, je l’offre libre de droits et de copie). Je ne fais que l’annoncer sur les réseaux, mais je continue à pointer vers le monde extérieur, parce que là seulement un autre internet peut s’inventer, une autre société se construire.</p>
<h3>Faut-il quitter les réseaux sociaux centralisés ?</h3>
<p>Hors des messages pointant vers l’extérieur et quelques commentaires, j’ai quasiment cessé d’alimenter les réseaux sociaux centralisés depuis des années, parce que l’équité ou la démocratie n’y sont que de la poudre aux yeux. Peu de gens qui ne me connaissent pas découvriront cet article sur les réseaux sociaux : leurs algorithmes n’ont aucun intérêt à mettre en avant des voix critiques qui promeuvent le monde extérieur (ils ont l’habileté de tordre parfois leurs règles pour ne pas paraître trop méchants).</p>
<p>Sur les réseaux sociaux, sans jouer leur jeu, on ne touche que ceux qui pensent comme nous. Tout ça est documenté. On s’est installé dans le fascisme depuis longtemps, un fascisme pervers qui nous donne l’illusion d’être libres. La perversion va loin. Les influenceurs, quel que soit leur niveau de notoriété, se comportent en émissaires de l’ultracentralisation. Ils ne répondent plus aux commentaires. Ils parlent du haut de leur estrade, sûrs de leurs certitudes. Parfois ils s’indignent de la montée du fascisme à laquelle ils collaborent de toutes leurs forces en attirant plus de monde vers les soleils dont ils ne sont que des satellites serviles. Les réseaux sociaux centralisés sont mécaniquement fascistes, car ils fabriquent les oligarques et leurs mignons. Toutes les plateformes centralisées sont fascisantes.</p>
<p><strong>Durant la Seconde Guerre mondiale, des Français ont quitté la France pour rejoindre les forces libres, d’autres ont rejoint la résistance, d’autres ont fermé leur gueule, voire collaboré. Nous en sommes au même point depuis plus de dix ans sur internet.</strong></p>
<p>Alors on peut quitter les réseaux sociaux centralisés pour rejoindre les forces libres décentralisées ou rester connectés aux centres et choisir la résistance, le silence ou la collaboration. J’ai un pied du côté des forces libres, un autre du côté de la résistance. Je reste sur certains réseaux sociaux pour donner envie d’aller voir ailleurs. Je ne fais que déposer des bombes (un lien est devenu une bombe sur un réseau social — si vous écrivez un contenu qui ne nécessite pas de partir ailleurs, vous êtes un collaborateur, vous invitez les gens à rester dans le giron fasciste, même quand vous dénoncez le fascisme).</p>
<p>Je vous invite à publier ailleurs, à inventer autre chose, même si c’est plus compliqué, mais une liberté trop simple n’est souvent qu’une illusion. La liberté a toujours un coût. Ce n’est pas par hasard que les plateformes centralisées nous vendent la simplicité à tout prix.</p>
<p>Je parle avant tout des réseaux sociaux parce que s’y jouent désormais la politique, et l’essentiel de la vie culturelle. Qui contrôle les réseaux sociaux contrôle le pouvoir. Nous ne défendrons nos libertés qu’en décentralisant ces monstres. Je leur ouvre le ventre avec des liens vers l’extérieur. C’est ma façon de résister. Publier un lien externe sur un réseau social est un acte de terrorisme. La question n’est donc pas tant de rester ou de quitter, mais quoi publier, et bien sûr quoi lire.</p>
<p>Et ce n’est pas juste lire à l’extérieur qui importe, c’est y chercher d’autres points de vue, d’autres styles, d’autres narrations. Si vous censurez Amazon pour acheter ailleurs les mêmes livres, votre boycott a peu d’utilité. Il est préférable de lutter contre Amazon en y cherchant les pépites qui s’y cachent. L’important est d’échapper à la dictature qui nous impose de penser de telle ou telle façon.</p>
<p>Heureusement, il reste des blogs, des réseaux décentralisés comme <a href="https://joinmastodon.org/">Mastodon</a>, des libraires prêts à vous faire lire autre chose, des éditeurs courageux, des médias indépendants. Le lieu de la contestation n’est pas déterminant du moment qu’il y a contestation dans la pleine conscience des enjeux.</p>
<p>Je vous invite à poser des bombes numériques sur les réseaux sociaux (la couverture d’un livre est déjà un lien — n’oubliez jamais que les libraires distribuées à la surface du territoire sont une de nos meilleures ressources pour lutter contre la centralisation).</p>
<h3>Quelques liens</h3>
<p>. <a href="https://ploum.net/index.html">Ploum</a> (pour la vigilance numérique, ses bouquins de SF et tout le reste).</p>
<p>. <a href="https://philippe-castelneau.com/">Philippe Castelneau</a> (dont je vous recommande <em>Motel Valparaiso</em> et ses newsletters).</p>
<p>. <a href="https://www.fuirestunepulsion.net/">Guillaume Vissac</a> (infatigable diariste et éditeur chez <a href="https://bakl.it/">Bakélite</a>).</p>
<p>. <a href="https://olivierauber.medium.com/">Olivier Auber</a> (parce qu’il me fait toujours réfléchir à deux fois à notre monde selon des perspectives peu usuelles).</p>
<p>. <a href="https://pvh-editions.com/">PVH</a> (un éditeur qui ose — OK, il publie Ploum et moi, mais oser devient si rare aujourd’hui).</p>
<p>. <a href="https://www.lamanufacturedelivres.com/">La Manuf</a> (parce que Pierre Fourniaud reste un des rares éditeurs curieux que j’ai rencontré).</p>
<p>. <a href="https://www.librairiesindependantes.com/">Les librairies indépendantes</a> (parce qu’on y trouve des lecteurs passionnés — de bien meilleurs conseils que les influenceurs autoproclamés qui souvent parlent des livres moins bien que les IA).</p>
<p>. Quand je prépare à manger ou conduis : France Info, France Inter et France Culture (j’aime voir comment on traite en France l’information que mon <a href="https://flipboard.com/">Flipboard</a> m’apporte par ailleurs — je lis beaucoup plus d’articles scientifiques ou technologiques ou littéraires que politiques).</p>
<p>. Aujourd’hui, j’ai supprimé 57 sources déclarées comme mortes dans mon relao, 57 sources indépendantes suivies durant des années. <a href="https://tcrouzet.com/page/lectures/">Il m’en reste 148, dont 61 inactives depuis plus de trois mois, la plupart depuis plusieurs années.</a> Il y a quinze ans, je suivais des centaines de sources. Flipboard ne remplace pas ce foisonnement.</p>]]></description><guid isPermaLink="false">414</guid><pubDate>Fri, 24 Jan 2025 16:00:00 +0100</pubDate></item></channel></rss>