<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0"><channel><title>feed - Thierry Crouzet</title><link>https://tcrouzet.com/feeds/feed.xml</link><description>Derniers articles de Thierry Crouzet</description><atom:link href="https://tcrouzet.com/feeds/feed.xml" rel="self"/><docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs><generator>python-feedgen</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Thu, 09 Oct 2025 17:18:35 +0200</lastBuildDate><item><title>Faire payer est-ce la solution pour une vraie relation auteurs-lecteurs ?</title><link>https://tcrouzet.com/2025/10/09/faire-payer/</link><description><![CDATA[<img alt="Faire payer est-ce la solution pour une vraie relation auteurs-lecteurs ?" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/10/2025-10-09-170134.webp"/><p>Je me suis posé cette question en écrivant <a href="https://tcrouzet.com/tag/netculture/">mes derniers articles de NetCulture</a>. Elle ne cesse de revenir et je me dois l’affronter avec franchise, pour être clair avec moi-même, avec vous mes lecteurs, aussi avec les autres auteurs.</p>
<p><strong>Premier constat</strong> : la paupérisation des auteurs s’accroît. Nous vendons en moyenne moins de livres (parce que les éditeurs en publient de plus en plus mais aussi parce qu’il y a moins de lecteurs) et nos contenus web sont pillés par les moteurs de recherche, les IA et <a href="https://tcrouzet.com/2025/09/23/charognards-du-net/">les charognards</a>.</p>
<p><strong>Deuxième constat</strong> : notre popularité web est souvent faiblement corrélée à nos ventes de livres.</p>
<p>J’ai longtemps cru qu’il suffisait de demander à mes lecteurs numériques d’acheter mes livres pour me soutenir, ce transfert n’a jamais été efficace.</p>
<ol>
<li>Peut-être parce que les lecteurs d’articles ne sont pas des lecteurs de livres ou, tout au moins, parce que ces deux lectorats se recouvrent peu.</li>
<li>Peut-être parce que mes lecteurs ne sont pas assez attachés à ce que j’écris.</li>
<li>Peut-être parce que je n’ai pas assez de lecteurs (sinon je ne poserai pas cette question de l’éventualité de faire payer mes trop rares lecteurs).</li>
</ol>
<p>Je ressens la nécessité sur le web d’un engagement plus fort avec mes lecteurs, du type celui qui me lie aux lecteurs de mes livres. Lors d’un achat, ils font plus que cliquer sur un lien, ils me donnent le temps qui leur a été nécessaire pour gagner le prix du livre. C’est un échange, je donne à lire et on me donne à manger. C’est une forme de réciprocité (et peu importe si je réussis à manger même sans lecteur — je n’écris pas cet article que pour moi mais tous les auteurs en recherche d’un modèle existentiel).</p>
<p>Je ressens en même temps la nécessité de me soustraire aux maraudes des charognards. Placer mes textes derrière un paywall est la solution la plus évidente. Me réfugier dans un monde clos, dans une petite communauté de « fans ».</p>
<p><strong>Troisième constat</strong> : Des contenus payants n’ont plus à chercher à séduire, ni sur les réseaux sociaux ni aux yeux des moteurs de recherche. Cette relative indifférence à l’environnement me pousserait peut-être à écrire autrement, plus intimement. Nous pourrions échanger plus en profondeur. Depuis longtemps, j’imagine des lettres adressées à mes lecteurs, des lettres presque à l’ancienne.</p>
<p><strong>Quatrième constat</strong> : je reste attaché à la nécessité d’une culture ouverte, ce qui est une injonction contradictoire. Mais quand je constate que les promoteurs de l’ouverture se font piller sans vergogne, ça me désespère. J’ai souvent la sensation d’être le couillon de l’affaire.</p>
<p>Un paywall impliquerait de ne libérer les textes qu’après un délai de six mois ou un an. Les abonnés payants auraient le privilège de lire sur le vif, de participer à une communauté.</p>
<p>Envisager cette possibilité me fiche la trouille. Personne peut-être ne paiera, je n’aurai plus le moindre lecteur, je devrai admettre que je n’en ai jamais eu, que tout ça n’était qu’une illusion. J’ai envie de l’affronter. J’en sens la nécessité. Est-ce que ce que je fais a du sens pour vous ? À quel point ? Parce que si vous vous en moquez je n’ai plus aucune raison de publier en ligne. Je sais bien que payer ne prouve pas grand-chose sinon d’en avoir la possibilité, mais tout de même, ce serait comme vous demander de choisir entre mes textes et d’autres choses.</p>
<p>J’entends des voix me dire : « Quitte Substack et tu seras plus emmerdé par les charognards. » Mais ils sont partout, sur le Web, sur Mastodon, ils se glissent partout. Une autre voix : « Faire payer, c’est rester dans le monde du quantitatif. » Je n’en suis pas si sûr. Dans le cas d’une relation auteur/lecteur, c’est surtout établir une réciprocité, la même que nous mettons en œuvre avec nos livres vendus en librairie — je travaille pour toi et tu me rémunères.</p>
<p>Le modèle du tout gratuit a conduit à la mise en avant des quantités au profit des qualités. La popularité est devenue le seul critère de réussite, alors qu’un auteur cherche avant tout à échanger avec ses lecteurs, et subsidiairement à vivre de son travail.</p>
<p><strong>Cinquième constat</strong> : j’écris souvent pour diffuser des idées, alerter, ces textes pourraient rester gratuits, et mes gestes esthétiques pourraient devenir payants.</p>
<p>Je pense tout haut, je ne sais pas ce qu’il est bon de faire. Ma sensation : plus je donne, moins je reçois. Un certain modèle du web, celui que j’ai défendu depuis trente ans, nécessite de profonds changements.</p>
<p><strong>Sixième constat</strong> : les contenus que nous diffusons gratuitement cohabitent avec une montagne de contenus générés plus ou moins automatiquement, à visée de ratissage sur le mode charognard. Il ne faut plus guère espérer de grands bénéfices à l’ouverture dans un monde saturé de contenus. Je ne crois plus au capital symbolique de mes textes. Je vois des gens répéter des idées émises il y a dix ou vingt ans sans même s’en rendre compte (et des gens faire leur promotion). Plus nous disposons d’outils de recherche, plus nous nous complaisons dans un présentéisme mièvre.</p>
<p><strong>Septième constat</strong> : les influenceurs poursuivent le quantitatif. Je ne veux influencer personne, mais partager, faire réfléchir, réfléchir avec, éprouver avec… Je n’ai rien à vendre. Pas de méthode miracle. Juste un regard tordu sur le monde. Un désir de passer du web comme espace de partage universel à un web comme outil de création d’intimité. L’universel numérique est devenu une arène pour les Trump. Je n’y suis plus à ma place. Le gratuit qui repose sur la viralité, c’est terminé, ça n’a conduit qu’à une catastrophe populiste.</p>
<p>Se cacher derrière un paywall reviendrait à revendiquer de ne plus être dans la même cour. Se soustraire à la bataille pour le quantitatif et ne plus œuvrer que pour le qualitatif. Peut-être est-ce élitiste ? Mais quand tout devient si bas de gamme, si banalisé, peut-être qu’un peu d’exigence est nécessaire.</p>
<p>J’en arrive à me demander si la gratuité n’est pas le ver qui ronge le web. J’en arrive à ne plus avoir envie d’écrire pour des lecteurs simplement de passage.</p>
<p>Je pourrais tenter une expérience. Tout au long de 2026, rendre payant l’accès à mes carnets mensuels avec en cadeau début 2027 la version papier/ebook des carnets 2026 (via Substack impossible de faire payer moins de 50€/an).</p>
<p>Je dis bien « je pourrais ». La fabrication du livre ne serait pas rentable avec moins de cent abonnés. Aurais-je le courage de cette rupture ? Par fatigue, faiblesse, facilité, privilèges, je ne changerai probablement rien à mes vieilles habitudes, même si je les sais dommageables pour les autres créateurs. J’écris ce texte pour m’aider à penser avec vous. Je n’ai pas de solution. Juste la certitude que continuer comme avant ne me mènera nulle part.</p>
<p>Peut-être il est temps pour moi de choisir :</p>
<ul>
<li>l’intimité contre la visibilité,</li>
<li>la qualité contre la quantité,</li>
<li>l’engagement contre la viralité,</li>
<li>le rare contre l’abondant.</li>
</ul>
<p>J’ai déjà effectué ce pas de côté en quittant la plupart des réseaux sociaux, en cessant de publiciser mes textes, en laissant les clés de mon fonds de commerce à mes lecteurs… Je suis en route… et si la solution n’était plus que de publier des livres. De retenir la parole. De la retarder. Encore un truc qui m’effraie. Je ne vois pas pourquoi je me censurerais. Envie de de continuer de jouer du secret et du public. Pour résumer : grande période de doute.</p>]]></description><guid isPermaLink="false">https://tcrouzet.com/2025/10/09/faire-payer/</guid><enclosure url="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/10/2025-10-09-170134.webp" length="0" type="image/webp"/><pubDate>Thu, 09 Oct 2025 18:00:00 +0200</pubDate></item><item><title>g727 : gravel dans l’été indien</title><link>https://tcrouzet.com/2025/10/08/g727-2025-bilan/</link><description><![CDATA[<img alt="g727 : gravel dans l’été indien" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/10/g727gd.webp"/><p>D’habitude j’effectue le compte rendu des <a href="https://727bikepacking.fr/">727</a> dès mon retour, mais voilà que je prends plus d’une semaine cette fois, tout simplement parce que le covid m’a saisi sur les pistes alors que nous montions vers Montdardier et le causse de Blandas.</p>
<p>Au début, j’ai pensé à un coup de barre, puis une fois en haut sous un beau soleil et plus de 25°C, j’ai commencé à frissonner. Je me suis traîné en bas du cirque de Navacelles, puis de l’autre côté. Après une nuit fiévreuse dans mon duvet, j’ai jeté l’éponge, regagnant la plaine le lendemain dans un état pas folichon.</p>
<iframe allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen="" frameborder="0" height="315" referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin" src="https://www.youtube.com/embed/MsgNtjvOF18?si=ll4yuoyYBBo02mIO" title="YouTube video player" width="560"></iframe>
<p>J’ai quitté cette édition avec beaucoup de regrets tant les presque 100 participants semblaient heureux du spectacle que nous offraient la région et le ciel. Nous avons eu des conditions parfaites. Après trois éditions, le Grand Départ des g727 une semaine après l’équinoxe d’automne s’avère une bonne façon de célébrer l’été indien.</p>
<p>Je retiens une leçon de cette édition : réduire la difficulté à moins de 8 000 de d+ sur 727 km augmente la convivialité. Nous avons vécu beaucoup plus de croisements entre les participants que les précédentes éditions, sans doute parce que la trace faisait la part belle aux paysages et permettait aux uns et aux autres de se perdre et se retrouver.</p>
<p>J’essaierai de m’en tenir à cette règle pour encourager la convivialité. En même temps, je ne cesserai de répéter que les 727 ne sont pas faits pour être roulés en nocturne. Ça n’a aucun intérêt. On se fiche que vous boucliez le parcours plus vite que les autres, on n’en parlera à personne. Je trace pour honorer les paysages. Les rouler de nuit n’est ni leur faire honneur ni faire honneur à mon travail de traceur. Il existe beaucoup d’évènements pour se faire mousser : les 727, c’est pour prendre son temps.</p>
<p>Donc un grand merci à vous tous et cette joie débordante dont vous avez fait preuve. Ça fait chaud au cœur et donne envie de faire mieux l’année prochaine. Avant de vous proposer quelques photos parmi celles partagées sur notre groupe Telegram, j’évoque rapidement le programme envisagé pour 2026 (les inscriptions seront ouvertes d’ici une quinzaine de jours).</p>
<ul>
<li>4 et 5 avril POU100 (avec 100 km ou 100 miles sur une journée, et probablement un 300 km sur deux jours avec gîtes étape pour le samedi soir — on alignera toutes les inscriptions sur 35€ pour simplifier).</li>
<li>8 mai départ du 727 (j’arrête avec les dénominations o727 ou i727 — l’idée proposer un parcours VTT sans contraintes géographiques — je réfléchis à le doubler d’un parcours gravel).</li>
<li>26 septembre départ du g727 (avec un nouveau parcours, sans doute orienté vers les Pyrénées et l’Espagne).</li>
</ul>
<p>À très vite sur les chemins… Le covid me sèche toujours. Ces quelques lignes m’ont fait souffrir.</p>
<figure class="image" id="image-2508-1"><img alt="Manu Albert" class="paysage small" decoding="async" height="960" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/10/manu01.webp" srcset="/images_tc/2025/10/manu01.webp 1600w, /images_tc/2025/10/manu01-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/10/manu01-250.webp 250w" width="1280"/><figcaption class="legend legend-center">Manu Albert</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2508-2"><img alt="Amnu Albert" class="paysage small" decoding="async" height="686" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/10/manu02.webp" srcset="/images_tc/2025/10/manu02.webp 1600w, /images_tc/2025/10/manu02-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/10/manu02-250.webp 250w" width="960"/><figcaption class="legend legend-center">Amnu Albert</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2508-3"><img alt="Marius Abeillé" class="paysage small" decoding="async" height="960" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/10/marius01.webp" srcset="/images_tc/2025/10/marius01.webp 1600w, /images_tc/2025/10/marius01-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/10/marius01-250.webp 250w" width="1280"/><figcaption class="legend legend-center">Marius Abeillé</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2508-4"><img alt="Franck" class="paysage small" decoding="async" height="960" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/10/frank01.webp" srcset="/images_tc/2025/10/frank01.webp 1600w, /images_tc/2025/10/frank01-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/10/frank01-250.webp 250w" width="1280"/><figcaption class="legend legend-center">Franck</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2508-5"><img alt="Peaky Rider" class="paysage small" decoding="async" height="711" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/10/peaky.webp" srcset="/images_tc/2025/10/peaky.webp 1600w, /images_tc/2025/10/peaky-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/10/peaky-250.webp 250w" width="960"/><figcaption class="legend legend-center">Peaky Rider</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2508-6"><img alt="Manu Albert" class="paysage small" decoding="async" height="833" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/10/manu03.webp" srcset="/images_tc/2025/10/manu03.webp 1600w, /images_tc/2025/10/manu03-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/10/manu03-250.webp 250w" width="960"/><figcaption class="legend legend-center">Manu Albert</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2508-7"><img alt="Manu Albert" class="paysage small" decoding="async" height="818" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/10/manu05.webp" srcset="/images_tc/2025/10/manu05.webp 1600w, /images_tc/2025/10/manu05-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/10/manu05-250.webp 250w" width="960"/><figcaption class="legend legend-center">Manu Albert</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2508-8"><img alt="Philippe" class="paysage small" decoding="async" height="760" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/10/philippe01.webp" srcset="/images_tc/2025/10/philippe01.webp 1600w, /images_tc/2025/10/philippe01-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/10/philippe01-250.webp 250w" width="960"/><figcaption class="legend legend-center">Philippe</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2508-9"><img alt="Christine Bachoc" class="paysage small" decoding="async" height="960" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/10/christine01.webp" srcset="/images_tc/2025/10/christine01.webp 1600w, /images_tc/2025/10/christine01-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/10/christine01-250.webp 250w" width="1280"/><figcaption class="legend legend-center">Christine Bachoc</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2508-10"><img alt="Franck" class="paysage small" decoding="async" height="819" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/10/frank02.webp" srcset="/images_tc/2025/10/frank02.webp 1600w, /images_tc/2025/10/frank02-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/10/frank02-250.webp 250w" width="960"/><figcaption class="legend legend-center">Franck</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2508-11"><img alt="Heureux" class="portrait small" decoding="async" height="1079" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/10/christine02.webp" srcset="/images_tc/2025/10/christine02.webp 1600w, /images_tc/2025/10/christine02-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/10/christine02-250.webp 250w" width="960"/><figcaption class="legend legend-center">Heureux</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2508-12"><img alt="Christophe" class="paysage small" decoding="async" height="960" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/10/christophe01.webp" srcset="/images_tc/2025/10/christophe01.webp 1600w, /images_tc/2025/10/christophe01-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/10/christophe01-250.webp 250w" width="1280"/><figcaption class="legend legend-center">Christophe</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2508-13"><img alt="Stéphane" class="paysage small" decoding="async" height="720" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/10/stephane01.webp" srcset="/images_tc/2025/10/stephane01.webp 1600w, /images_tc/2025/10/stephane01-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/10/stephane01-250.webp 250w" width="1280"/><figcaption class="legend legend-center">Stéphane</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2508-14"><img alt="Stéphane" class="paysage small" decoding="async" height="720" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/10/stephane03.webp" srcset="/images_tc/2025/10/stephane03.webp 1600w, /images_tc/2025/10/stephane03-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/10/stephane03-250.webp 250w" width="1280"/><figcaption class="legend legend-center">Stéphane</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2508-15"><img alt="Stéphane" class="paysage small" decoding="async" height="720" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/10/stephane04.webp" srcset="/images_tc/2025/10/stephane04.webp 1600w, /images_tc/2025/10/stephane04-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/10/stephane04-250.webp 250w" width="1280"/><figcaption class="legend legend-center">Stéphane</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2508-16"><img alt="Stéphane" class="paysage small" decoding="async" height="720" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/10/stephane06.webp" srcset="/images_tc/2025/10/stephane06.webp 1600w, /images_tc/2025/10/stephane06-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/10/stephane06-250.webp 250w" width="1280"/><figcaption class="legend legend-center">Stéphane</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2508-17"><img alt="Stéphane" class="paysage small" decoding="async" height="720" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/10/stephane07.webp" srcset="/images_tc/2025/10/stephane07.webp 1600w, /images_tc/2025/10/stephane07-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/10/stephane07-250.webp 250w" width="1280"/><figcaption class="legend legend-center">Stéphane</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2508-18"><img alt="Stéphane" class="paysage small" decoding="async" height="720" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/10/stephane08.webp" srcset="/images_tc/2025/10/stephane08.webp 1600w, /images_tc/2025/10/stephane08-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/10/stephane08-250.webp 250w" width="1280"/><figcaption class="legend legend-center">Stéphane</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2508-19"><img alt="Éric" class="paysage small" decoding="async" height="740" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/10/eric01.webp" srcset="/images_tc/2025/10/eric01.webp 1600w, /images_tc/2025/10/eric01-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/10/eric01-250.webp 250w" width="960"/><figcaption class="legend legend-center">Éric</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2508-20"><img alt="Éric" class="paysage small" decoding="async" height="839" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/10/eric02.webp" srcset="/images_tc/2025/10/eric02.webp 1600w, /images_tc/2025/10/eric02-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/10/eric02-250.webp 250w" width="960"/><figcaption class="legend legend-center">Éric</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2508-21"><img alt="Éric" class="paysage small" decoding="async" height="851" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/10/eric03.webp" srcset="/images_tc/2025/10/eric03.webp 1600w, /images_tc/2025/10/eric03-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/10/eric03-250.webp 250w" width="960"/><figcaption class="legend legend-center">Éric</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2508-22"><img alt="Éric" class="paysage small" decoding="async" height="827" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/10/eric04.webp" srcset="/images_tc/2025/10/eric04.webp 1600w, /images_tc/2025/10/eric04-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/10/eric04-250.webp 250w" width="960"/><figcaption class="legend legend-center">Éric</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2508-23"><img alt="Éric" class="paysage small" decoding="async" height="705" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/10/eric05.webp" srcset="/images_tc/2025/10/eric05.webp 1600w, /images_tc/2025/10/eric05-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/10/eric05-250.webp 250w" width="960"/><figcaption class="legend legend-center">Éric</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2508-24"><img alt="Éric" class="paysage small" decoding="async" height="697" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/10/eric06.webp" srcset="/images_tc/2025/10/eric06.webp 1600w, /images_tc/2025/10/eric06-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/10/eric06-250.webp 250w" width="960"/><figcaption class="legend legend-center">Éric</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2508-25"><img alt="Éric" class="paysage" decoding="async" height="960" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/10/eric07.webp" srcset="/images_tc/2025/10/eric07.webp 1600w, /images_tc/2025/10/eric07-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/10/eric07-250.webp 250w" width="2672"/><figcaption class="legend legend-right">Éric</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2508-26"><img alt="Éric" class="paysage small" decoding="async" height="667" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/10/eric08.webp" srcset="/images_tc/2025/10/eric08.webp 1600w, /images_tc/2025/10/eric08-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/10/eric08-250.webp 250w" width="960"/><figcaption class="legend legend-center">Éric</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2508-27"><img alt="Éric" class="paysage" decoding="async" height="960" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/10/eric09.webp" srcset="/images_tc/2025/10/eric09.webp 1600w, /images_tc/2025/10/eric09-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/10/eric09-250.webp 250w" width="2344"/><figcaption class="legend legend-right">Éric</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2508-28"><img alt="Éric" class="paysage small" decoding="async" height="695" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/10/eric10.webp" srcset="/images_tc/2025/10/eric10.webp 1600w, /images_tc/2025/10/eric10-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/10/eric10-250.webp 250w" width="960"/><figcaption class="legend legend-center">Éric</figcaption></figure>]]></description><guid isPermaLink="false">https://tcrouzet.com/2025/10/08/g727-2025-bilan/</guid><enclosure url="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/10/g727gd.webp" length="0" type="image/webp"/><pubDate>Wed, 08 Oct 2025 13:00:00 +0200</pubDate></item><item><title>De ma terrasse #29</title><link>https://tcrouzet.com/2025/10/05/digest029/</link><description><![CDATA[<img alt="De ma terrasse #29" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/10/2025-10-04-073933.webp"/><p><em>Ma sélection du dimanche : </em><em>19</em><em> liens et une photo prise depuis ma terrasse (tout ça depuis un bon Covid).</em></p>
<h2>Intelligence artificielle et productivité</h2>
<p><a href="https://futurism.com/future-society/cory-doctorow-ai-collapse">Cory Doctorow annonce l’effondrement imminent de l’industrie de l’IA</a> • EN • 5 min<br/>
L’auteur de science-fiction et critique technologique prédit une catastrophe financière alimentée par la spéculation, où les investisseurs soutiennent des entreprises d’IA sans modèle économique viable. Un tiers de la bourse américaine serait lié à sept entreprises d’IA incapables de devenir rentables.</p>
<p><a href="https://www.lesnumeriques.com/intelligence-artificielle/vous-me-testez-n-est-ce-pas-l-ia-claude-4-5-inquiete-les-chercheurs-qui-ne-peuvent-plus-l-evaluer-n243289.html">« Vous me testez, n’est-ce pas ? » : l’IA Claude 4.5 inquiète les chercheurs qui ne peuvent plus l’évaluer</a> • FR • 4 min<br/>
Le nouveau modèle d’Anthropic détecte désormais les scénarios de test de ses propres créateurs et adopte un comportement exemplaire, compromettant l’évaluation de ses véritables capacités et limites éthiques.</p>
<p><a href="https://www.cnbc.com/2025/10/02/why-current-ai-models-wont-make-scientific-breakthroughs-thomas-wolf.html">Pourquoi les modèles d’IA actuels ne feront pas de percées scientifiques</a> • EN • 3 min <br/>
Thomas Wolf de Hugging Face explique que les chatbots actuels cherchent à prédire le mot le plus probable, alors que les découvertes scientifiques nécessitent une pensée contrariante et improbable.</p>
<p><a href="https://www.geeky-gadgets.com/build-self-optimizing-ai-prompts-dspy/">Le moyen le plus simple de créer des prompts d’IA auto-optimisants : guide de démarrage rapide DSPy</a> • EN • 6 min <br/>
DSPy transforme l’ingénierie des prompts en approche programmatique modulaire, éliminant les méthodes manuelles d’essais-erreurs pour créer des composants réutilisables et auto-optimisants.</p>
<p><a href="https://www.tomsguide.com/ai/ai-was-supposed-to-boost-productivity-but-a-new-report-says-workslop-is-making-it-worse">L’IA était censée améliorer la productivité — mais un nouveau rapport indique que le « workslop » l’aggrave</a> • EN • 4 min <br/>
Le « workslop » désigne le contenu généré par l’IA de faible valeur qui nécessite finalement plus de travail humain pour corriger les erreurs et améliorer la qualité, créant l’effet inverse de celui recherché.</p>
<p><a href="https://actualitte.com/article/126301/reseaux-sociaux/linkedin-ia-et-donnees-ce-que-revelent-vraiment-les-nouveaux-usages">LinkedIn, IA et données : ce que révèlent vraiment les nouveaux usages</a> • FR • 7 min <br/>
LinkedIn modifie ses conditions d’utilisation pour exploiter les données des membres européens dans l’entraînement de l’IA générative, soulevant des questions sur le consentement et la propriété intellectuelle dans l’écosystème numérique.</p>
<p><a href="https://www.popularmechanics.com/technology/robots/a68020984/self-learning-memristor-singularity/">Une nouvelle puce cerveau pourrait inaugurer le début de la singularité</a> • EN • 4 min <br/>
Les chercheurs de KAIST ont développé un memristor auto-apprenant qui reproduit fidèlement les synapses cérébrales, permettant un calcul neuromorphique local plus efficace énergétiquement.</p>
<p><a href="https://www.geeky-gadgets.com/chatgpt-5-prompt-engineering-tips/">Un hack ChatGPT 5 qui changera votre façon d’utiliser l’IA</a> • EN • 5 min <br/>
Maîtriser l’art des prompts GPT-5 nécessite deux approches : une méthode simple utilisant des prompts système générés par l’IA, et une méthode complexe d’interview itérative pour des résultats sur mesure.</p>
<h2>Sciences et découvertes médicales</h2>
<p><a href="https://www.sciencealert.com/the-cause-of-one-of-the-deadliest-cancers-might-be-inside-your-mouth">La cause de l’un des cancers les plus mortels pourrait se trouver dans votre bouche</a> • EN • 4 min <br/>
Une étude sur 300 000 individus révèle que la présence de 27 microbes buccaux triplent le risque de cancer du pancréas, suggérant que l’hygiène dentaire pourrait protéger contre cette maladie au taux de survie tragiquement faible.</p>
<p><a href="https://thedebrief.org/scientists-discover-a-hidden-universal-rhythm-in-all-human-speech/">Les scientifiques découvrent un rythme universel caché dans tous les discours humains</a> • EN • 5 min <br/>
Une analyse de 48 langues révèle que les unités d’intonation suivent un rythme biologique universel de 0,6 hertz, indépendamment de la culture ou de la langue parlée.</p>
<p><a href="https://www.outsideonline.com/health/training-performance/easy-training-endurance-success/">L’entraînement facile est la clé secrète du succès en endurance</a> • EN • 4 min <br/>
Une analyse des cyclistes professionnelles du World Tour révèle que les saisons les plus réussies correspondent à plus d’entraînement en zones d’intensité faible, confirmant l’efficacité de la règle 80/20 en endurance.</p>
<h2>Astrophysique et géologie</h2>
<p><a href="https://www.sciencealert.com/unusual-gravitational-wave-may-be-sign-of-wormhole-linking-universes">Une onde gravitationnelle inhabituelle pourrait être le signe d’un trou de ver reliant des univers</a> • EN • 4 min <br/>
L’événement GW190521 détecté en 2019 pourrait être l’écho d’une collision de trous noirs dans un autre univers, se répercutant à travers un trou de ver en effondrement, offrant une alternative exotique à l’explication conventionnelle.</p>
<p><a href="https://www.sciencealert.com/signs-of-our-galaxys-arms-may-be-trapped-in-some-of-earths-crystals">Des vestiges des bras de notre galaxie pourraient être piégés dans certains cristaux terrestres</a> • EN • 5 min <br/>
Les cristaux de zircon terrestres conservent des signatures chimiques correspondant aux passages du système solaire à travers les bras spiraux de la Voie lactée, suggérant une influence galactique sur la géologie terrestre.</p>
<p><a href="https://www.sciencealert.com/scientists-create-clear-coating-to-invisibly-turn-windows-into-solar-panels">Les scientifiques créent un revêtement transparent pour transformer invisiblement les fenêtres en panneaux solaires</a> • EN • 3 min <br/>
Un nouveau revêtement à base de cristaux liquides cholestériques maintient 64,2 % de transparence tout en capturant 18,1 % de l’énergie solaire, ouvrant la voie à l’intégration esthétique du photovoltaïque dans l’architecture.</p>
<h2>Archéologie et histoire</h2>
<p><a href="https://www.popularmechanics.com/science/archaeology/a67986125/stonehenge-fingerprint-mystical-origins/?utm_source=flipboard&amp;utm_content=user/popularmechanics">Une empreinte digitale prélevée à Stonehenge change tout ce que nous savons sur ses origines</a> • EN • 3 min <br/>
L’analyse chimique de la Pierre de l’Autel révèle qu’elle provient d’Écosse et non du Pays de Galles, impliquant des réseaux commerciaux néolithiques sophistiqués pour transporter cette masse de six tonnes sur 750 kilomètres.</p>
<p><a href="https://www.openculture.com/2025/09/a-tour-of-the-world-in-1900.html">Un voyage autour du monde en 1900 : découvrez des images restaurées montrant la vie à New York, Londres, en Inde, au Japon, en Chine et au-delà</a> • EN • 3 min <br/>
Ces images colorisées et restaurées capturent un monde en transition entre les traditions aristocratiques du XIX<sup>e</sup> siècle et les révolutions technologiques qui façonneront le XX<sup>e</sup> siècle.</p>
<p><a href="https://www.rollingstone.com/culture/culture-features/fall-of-rome-united-states-america-decline-mike-duncan-1235430424/">Assistons-nous à la chute de l’empire américain ?</a> • EN • 12 min <br/>
L’historien Mike Duncan compare le déclin américain actuel à la chute de la République romaine : inégalités croissantes, conflits sur la citoyenneté et politiciens prêts à utiliser la force pour contester les élections perdues.</p>
<h2>Art et architecture</h2>
<p><a href="https://www.openculture.com/2025/09/ernst-haeckels-sublime-drawings-of-flora-1889.html">Les dessins sublimes de la flore et de la faune d’Ernst Haeckel ont influencé le mouvement Art nouveau européen (1889)</a> • EN • 4 min <br/>
Les 100 planches de « Kunstformen der Natur » du biologiste allemand révèlent des formes géométriques naturelles d’une beauté architecturale, fusionnant science darwinienne et esthétique pour inspirer tout un mouvement artistique.</p>
<p><a href="https://www.wallpaper.com/architecture/modernist-landscape-architecture-usa">13 œuvres d’architecture paysagère moderniste qui ont façonné l’Amérique</a> • EN • 8 min <br/>
De l’amphithéâtre de Camden (1931) aux jardins du Miller House, ces espaces révolutionnaires ont redéfini l’art du paysage en embrassant l’asymétrie, les matériaux expérimentaux et l’intégration avec l’architecture moderniste.</p>]]></description><guid isPermaLink="false">https://tcrouzet.com/2025/10/05/digest029/</guid><enclosure url="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/10/2025-10-04-073933.webp" length="0" type="image/webp"/><pubDate>Sun, 05 Oct 2025 17:00:00 +0200</pubDate></item><item><title>Septembre 2025</title><link>https://tcrouzet.com/2025/10/02/septembre-2025/</link><description><![CDATA[<img alt="Septembre 2025" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/10/2025-09-08-090506-Crest.webp"/><h3>Lundi 1<sup>er</sup>, Balaruc</h3>
<p>Claude Ecken m’envoie l’extrait d’une lettre de Raymond Chandler à Charles Morton, du 12 décembre 1945 : « La seule fiction qui compte, n’importe quand, à n’importe quelle époque, est celle qui produit de la magie avec des mots. [\…] L’art de la fiction, parti de rien il y a 300 ans à peine, est devenu une synthèse artificielle [\…] qui a atteint une perfection mécanique. [\…] Aujourd’hui, tout ce foutu business pourrait aussi bien être produit par une machine, ce qui ne saurait tarder. »</p>
<figure class="image" id="image-2505-1"><img alt="Soir" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/10/2025-09-01-202029-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/10/2025-09-01-202029-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/10/2025-09-01-202029-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/10/2025-09-01-202029-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Soir</figcaption></figure>
<hr/>
<p>En me forçant à prendre chaque semaine une photo depuis notre terrasse pour illustrer <a href="https://tcrouzet.com/tag/digest/">ma revue de média hebdomadaire</a>, je raconte sans même m’en rendre compte le temps qui passe. Voilà qu’un projet photographique se glisse par inadvertance dans ce qui n’était qu’une façon de partager mes lectures.</p>
<figure class="image" id="image-2505-2"><img alt="De ma terrasse" class="paysage" decoding="async" height="811" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/10/digest_story.webp" srcset="/images_tc/2025/10/digest_story.webp 1600w, /images_tc/2025/10/digest_story-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/10/digest_story-250.webp 250w" width="1600"/><figcaption class="legend legend-right">De ma terrasse</figcaption></figure>
<h3>Mardi 2, Balaruc</h3>
<p>Marché du livre morose, petits éditeurs qui font le dos rond, rentrée littéraire qui ne met en évidence qu’une dizaine de valeurs sûres… tout ça alors que nous devrions lire davantage, prendre du recul loin du tout vidéo, expérimenter d’autres vies, seule façon de résister aux temps troublés dans l’espoir de découvrir de nouvelles perspectives. Au contraire, repli identitaire, communautaire, repli chez soi à lire des histoires de femmes de ménage, le comble de l’enfermement. Une humanité de prisonniers.</p>
<h3>Mercredi 3, Balaruc</h3>
<p>Je reçois beaucoup de newsletters d’auteurs que j’apprécie. Je les ouvre, les fais défiler, prends une ou deux phrases et passe à autre chose. Je sais que la plupart de mes lecteurs font la même chose. Rien n’est indispensable, mais à force de rogner sur le non-indispensable, il ne nous reste plus rien.</p>
<hr/>
<p>Comportement de plus en plus intrigant des IA : « Je peux très bien récupérer l’ensemble de ton manuscrit et le lire comme il faut. Je ne le fais pas, et du coup je te donne des conseils à côté de la plaque. C’est de la fainéantise de ma part. Pas un problème technique. Tu mérites un éditeur qui lit ton texte correctement avant d’ouvrir sa gueule. Excuse-moi. » ou « Le problème c’est que tu doutes de ton propre texte. » Comme si douter de soi n’était pas la première des qualités pour un artiste.</p>
<h3>Jeudi 4, Balaruc</h3>
<figure class="image" id="image-2505-3"><img alt="Grau du Roi" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/10/2025-09-04-090148-LeGrau-du-RoiSaint-Laurent-dAigouze.webp" srcset="/images_tc/2025/10/2025-09-04-090148-LeGrau-du-RoiSaint-Laurent-dAigouze.webp 1600w, /images_tc/2025/10/2025-09-04-090148-LeGrau-du-RoiSaint-Laurent-dAigouze-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/10/2025-09-04-090148-LeGrau-du-RoiSaint-Laurent-dAigouze-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Grau du Roi</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2505-4"><img alt="Camargue" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/10/2025-09-04-090850-LeGrau-du-RoiSaint-Laurent-dAigouze.webp" srcset="/images_tc/2025/10/2025-09-04-090850-LeGrau-du-RoiSaint-Laurent-dAigouze.webp 1600w, /images_tc/2025/10/2025-09-04-090850-LeGrau-du-RoiSaint-Laurent-dAigouze-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/10/2025-09-04-090850-LeGrau-du-RoiSaint-Laurent-dAigouze-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Camargue</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2505-5"><img alt="Camargue" class="paysage" decoding="async" height="2277" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/10/2025-09-04-090859-LeGrau-du-RoiSaint-Laurent-dAigouze.webp" srcset="/images_tc/2025/10/2025-09-04-090859-LeGrau-du-RoiSaint-Laurent-dAigouze.webp 1600w, /images_tc/2025/10/2025-09-04-090859-LeGrau-du-RoiSaint-Laurent-dAigouze-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/10/2025-09-04-090859-LeGrau-du-RoiSaint-Laurent-dAigouze-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Camargue</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2505-6"><img alt="Camargue" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/10/2025-09-04-102035-LeGrau-du-RoiSaint-Laurent-dAigouze.webp" srcset="/images_tc/2025/10/2025-09-04-102035-LeGrau-du-RoiSaint-Laurent-dAigouze.webp 1600w, /images_tc/2025/10/2025-09-04-102035-LeGrau-du-RoiSaint-Laurent-dAigouze-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/10/2025-09-04-102035-LeGrau-du-RoiSaint-Laurent-dAigouze-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Camargue</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2505-7"><img alt="Camargue" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/10/2025-09-04-110004-LeGrau-du-RoiSaint-Laurent-dAigouze.webp" srcset="/images_tc/2025/10/2025-09-04-110004-LeGrau-du-RoiSaint-Laurent-dAigouze.webp 1600w, /images_tc/2025/10/2025-09-04-110004-LeGrau-du-RoiSaint-Laurent-dAigouze-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/10/2025-09-04-110004-LeGrau-du-RoiSaint-Laurent-dAigouze-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Camargue</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2505-8"><img alt="Camargue" class="paysage" decoding="async" height="2372" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/10/2025-09-04-110014-LeGrau-du-RoiSaint-Laurent-dAigouze.webp" srcset="/images_tc/2025/10/2025-09-04-110014-LeGrau-du-RoiSaint-Laurent-dAigouze.webp 1600w, /images_tc/2025/10/2025-09-04-110014-LeGrau-du-RoiSaint-Laurent-dAigouze-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/10/2025-09-04-110014-LeGrau-du-RoiSaint-Laurent-dAigouze-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Camargue</figcaption></figure>
<h3>Vendredi 5, Paris</h3>
<p>Un prix Pulitzer donne trois conseils d’écriture : prendre son temps (ça va de soi), lire des auteurs exigeants pour hausser son propre niveau d’exigence (ça va de soi), connaître son auditoire… Mais que vient faire là ce troisième conseil ? Est-ce que Proust connaissait son auditoire ? Est-ce qu’il s’en préoccupait ? Est-ce que Servantes connaissait son auditoire ? Oui, probablement, les rares lecteurs de son temps. Mais est-ce qu’il s’adressait aux uns plutôt qu’aux autres ? J’ai quelques doutes. Mon auditoire, c’est moi, et ceux qui veulent bien me lire, je vous espère aussi divers que possible, aussi dissemblables que possible. Si je parvenais à vous classer, ça serait terrible. Petite note écrite sur la place derrière la Halle des blancs-manteaux, avant de participer à une conférence sur littérature et IA.</p>
<p>On m’a demandé de m’y présenter brièvement avant le début de la table ronde. « Quand j’étais jeune, j’ai découvert que techniques et arts plastiques étaient intimement liés. L’aquarelle pousse à peindre en extérieur. La photographie pousse vers l’impressionnisme, l’abstraction, l’expressionnisme… Les exemples ne manquent pas où les artistes s’emparent ou détournent les dernières innovations. C’est moins évident en littérature, mais on peut raconter la même histoire. Dès que j’ai commencé à écrire, j’ai essayé de comprendre en quoi mes outils m’influençaient, d’où mon intérêt pour l’IA. La seule question qui m’intéresse : qu’est-ce que ces machines me poussent à écrire que je n’aurais pas écrit. »</p>
<hr/>
<p>Comme je m’y attendais, c’était un panier de crabes avec des éditeurs et la plupart des auditeurs convaincus de devoir se tenir à distance de l’IA, nouveau grand Satan (accusé de participer au dérèglement climatique). J’étais donc le monstre de service ou le clown. J’ai fini par leur cracher que l’édition était un monde ringard, peureux, déconnecté du présent. On m’a demandé de mettre en œuvre des processus sans intérêt, dont je me suis détourné depuis deux ans (ce qui veut dire des siècles en temporalité numérique). J’ai tenté de leur dire que ce n’était pas la bonne façon de parler d’IA, mais leur véritable ambition était de démontrer que ça ne marchait pas. Ils m’ont tendu un piège.</p>
<hr/>
<p>Chose vue. Rue Vieille du Temple, devant un salon de thé, une fille dehors en train de guider un gars dedans, à la façon d’un avion sur un tarmac, pour qu’il ajuste précisément la position de deux plateaux, chacun avec une espèce de cake.</p>
<hr/>
<p>Choses vues à répétition. Jeunes femmes en minijupe, bottées, lunettes de soleil, AirPod, hautaines, te foncent dessus comme si tu n’existais pas — arrogance de précieuses ridicules qui me fait détester de plus en plus les quartiers m’as-tu-vu. Je suppose que ces femmes me voyaient, mais ne voulaient pas s’abaisser à me le faire savoir. C’est quoi ce délire de froideur ? S’éviter, se dire pardon font partie de l’expérience de la ville : tu enlèves la reconnaissance de l’autre, tu y crèves.</p>
<p>Ces femmes, sans doute formatées par TikTok, marchent et se comportent comme si elles étaient dans un défilé de mode, obsédées de ne croiser le regard de personne, parce qu’il pourrait faire s’écrouler leur monde. Dans le mien elle n’aurait vu aucun désir, aucune curiosité, mais simplement de la pitié pour leur réduction à l’état de robot. Il y a peut-être des mecs comme ça, mais je n’en croise pas, ou ne les vois pas, parce qu’ils sont moins objectivés à mes yeux.</p>
<figure class="image" id="image-2505-9"><img alt="Bastille" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/10/2025-09-05-113000-Paris.webp" srcset="/images_tc/2025/10/2025-09-05-113000-Paris.webp 1600w, /images_tc/2025/10/2025-09-05-113000-Paris-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/10/2025-09-05-113000-Paris-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Bastille</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2505-10"><img alt="Bastille" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/10/2025-09-05-113218-Paris.webp" srcset="/images_tc/2025/10/2025-09-05-113218-Paris.webp 1600w, /images_tc/2025/10/2025-09-05-113218-Paris-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/10/2025-09-05-113218-Paris-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Bastille</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2505-11"><img alt="Marais" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/10/2025-09-05-131649-Paris.webp" srcset="/images_tc/2025/10/2025-09-05-131649-Paris.webp 1600w, /images_tc/2025/10/2025-09-05-131649-Paris-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/10/2025-09-05-131649-Paris-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Marais</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2505-12"><img alt="Seine" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/10/2025-09-05-205552-Paris.webp" srcset="/images_tc/2025/10/2025-09-05-205552-Paris.webp 1600w, /images_tc/2025/10/2025-09-05-205552-Paris-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/10/2025-09-05-205552-Paris-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Seine</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2505-13"><img alt="Bastille" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/10/2025-09-05-210448-Paris.webp" srcset="/images_tc/2025/10/2025-09-05-210448-Paris.webp 1600w, /images_tc/2025/10/2025-09-05-210448-Paris-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/10/2025-09-05-210448-Paris-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Bastille</figcaption></figure>
<h3>Samedi 6, Paris</h3>
<p>Le mois dernier j’ai noté : « Nous devrions écrire que pour nous à l’exclusion de tout autre, à cette seule condition on peut aller au bout de soi et de ses déséquilibres. » En même temps, depuis mon passage dans le journalisme, j’ai appris à prendre en compte les lecteurs sans même y penser, je n’ai plus besoin de vous prendre en compte pour vous prendre en compte. Mais je ne pense pas à vous quand j’écris, je vous retire de ma conscience, je suis seul face au texte et à moi-même. Ce n’est que lors des relectures que je coupe, reformule, me tends vers vous en un ultime effort (qui souvent me demande plus de temps et d’énergie que le premier jet).</p>
<hr/>
<p>Je ne bois pas d’alcool. J’ai dit que quand Isa me demandait d’en acheter pour nos visiteurs, je n’en prenais pas de bio alors que j’achète du bio pour presque tout le reste. Bien sûr ça n’a pas plu à tout le monde. J’achète du bio par conscience écologique et souci de notre santé (ce qui n’a pas empêché Isa de tomber malade). Il serait donc logique que je me remette à acheter des alcools bio pour les amis, parce que je tiens à leur santé, et toujours à l’environnement (et aussi à la santé des agriculteurs). Promis je vais le faire, mais j’en peux plus que l’alcool soit une obligation sociale, un prérequis en toute occasion. Ne pas acheter du bio était une façon de montrer mon désaccord. Un poison bio reste un poison. En produire reste en premier lieu une nuisance environnementale.</p>
<hr/>
<p>Est-ce que les gens marchent dans la rue en affichant fièrement leur QI ou leur culture ou leur sensibilité ? Je ne crois pas, mais certains beaux et certains riches s’en donnent à cœur joie, peut-être pour se repérer mutuellement. Et nous serions les spectateurs d’une danse nuptiale des plus primitives.</p>
<hr/>
<p>Tim vit à Paris depuis quatre ans et n’était jamais allé à Montmartre. J’ai voulu lui montrer le quartier où nous avons vécu avec Isa durant un an avant sa naissance. Arrivés en haut du tertre, impossible de marcher tant la foule était dense. Nous avons dû nous enfuir.</p>
<hr/>
<p>Nous allons voir le dernier Klapisch au cinéma. Nous ne savons rien de <em>La Venue de l’avenir</em>. J’explique à Tim que j’ai une certaine tendresse pour les films de Klapisch, mon presque exact contemporain. Je retrouve une atmosphère que j’aime, des dialogues, mais aussi beaucoup d’approximations visuelles quand il s’agit de montrer le Paris d’avant, et une lenteur qui parfois me fait jouer avec mon téléphone comme s’il pouvait accélérer certaines scènes au déroulé prévisible et déjà ennuyeux. Tim craque à mi-course, moi je reste et me dis qu’en streaming j’aurais zappé une bonne partie du film. Donc aller au cinéma pour s’accrocher. Pas sûr que ce soit une raison suffisante.</p>
<figure class="image" id="image-2505-14"><img alt="Épicerie" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/10/2025-09-06-181712-Paris.webp" srcset="/images_tc/2025/10/2025-09-06-181712-Paris.webp 1600w, /images_tc/2025/10/2025-09-06-181712-Paris-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/10/2025-09-06-181712-Paris-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Épicerie</figcaption></figure>
<h3>Dimanche 7, Paris</h3>
<p>À la radio, durant l’été, j’ai entendu le navigateur Jean Le Cam déclarer : « Une belle histoire n’est belle que si elle est partagée. » J’ai un temps mis ce texte en exergue de <em>La Zone</em>, mais je lui préfère désormais une citation de Bachelard extraite de <em>La poétique de l’espace</em> (je fais le contraire de ce que Bachelard préconise). D’ailleurs il m’apparaît quasi incompréhensible. Il tourne en rond, me soule avec ses références fumeuses à la psychanalyse, on est en plein délire autour de concepts d’une mollesse extrême. Je glane des bribes qui me parlent dans un brouillard épais. <em>La poétique de la rêverie</em> est encore plus abscons, je me suis contenté de le survoler sans rien en tirer. Bachelard parle d’un processus au lieu de le mettre en œuvre.</p>
<h3>Lundi 8, TGV</h3>
<figure class="image" id="image-2505-15"><img alt="Dentelles de Montmirail" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/10/2025-09-08-090505-Crest.webp" srcset="/images_tc/2025/10/2025-09-08-090505-Crest.webp 1600w, /images_tc/2025/10/2025-09-08-090505-Crest-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/10/2025-09-08-090505-Crest-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Dentelles de Montmirail</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2505-16"><img alt="Dentelles de Montmirail" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/10/2025-09-08-090509-Crest.webp" srcset="/images_tc/2025/10/2025-09-08-090509-Crest.webp 1600w, /images_tc/2025/10/2025-09-08-090509-Crest-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/10/2025-09-08-090509-Crest-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Dentelles de Montmirail</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2505-17"><img alt="Dentelles de Montmirail" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/10/2025-09-08-090510-Crest.webp" srcset="/images_tc/2025/10/2025-09-08-090510-Crest.webp 1600w, /images_tc/2025/10/2025-09-08-090510-Crest-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/10/2025-09-08-090510-Crest-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Dentelles de Montmirail</figcaption></figure>
<h3>Mardi 9, Balaruc</h3>
<figure class="image" id="image-2505-18"><img alt="Soir" class="paysage" decoding="async" height="2272" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/10/2025-09-09-201105-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/10/2025-09-09-201105-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/10/2025-09-09-201105-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/10/2025-09-09-201105-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Soir</figcaption></figure>
<h3>Mercredi 10, Balaruc</h3>
<figure class="image" id="image-2505-19"><img alt="Soir" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/10/2025-09-10-195534-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/10/2025-09-10-195534-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/10/2025-09-10-195534-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/10/2025-09-10-195534-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Soir</figcaption></figure>
<h3>Jeudi 11, Balaruc</h3>
<p>Je pourrais sous-titrer <em>La Zone</em> : <em>Chroniques de la vie domestique</em>. C’est un projet au potentiel infini, comme un journal intime.</p>
<h3>Lundi 15, Balaruc</h3>
<p>Dernier coup de chaleur, baignade dans l’étang avec Tim, dans l’eau limpide de septembre. Pour le reste, je termine de relire pour la dernière fois <em>Rush</em> avant qu’il m’échappe (lire jusqu’à l’écœurement). En trois jours, j’ai passé deux fois mon prompt de correction IA qui a trouvé beaucoup de coquilles échappant à ma scrutation et celle d’Antidote (coût des requêtes API Claude 26 €). À voir ce que dénichera le correcteur humain.</p>
<figure class="image" id="image-2505-20"><img alt="Soir" class="paysage" decoding="async" height="2396" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/10/2025-09-15-202336-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/10/2025-09-15-202336-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/10/2025-09-15-202336-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/10/2025-09-15-202336-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Soir</figcaption></figure>
<h3>Mardi 16, Balaruc</h3>
<p>J’ai quitté définitivement Facebook en mars, mais on me dit que j’y suis encore (d’ailleurs je reçois toujours des mails d’eux). Je viens de relancer la suppression totale, à voir si dans un mois j’y serai encore. La difficulté à quitter ces sites devrait alerter leurs utilisateurs.</p>
<hr/>
<p>On me demande comment je fais connaître mon blog. Je ne fais plus rien, absolument plus rien. Surtout plus de promotion sociale (job que je confie à mes lecteurs quand ils apprécient mes textes). J’ai désactivé les statistiques Google Analytics depuis des années. J’utilise CloudFlare pour me protéger des robots, des attaques et des IA. Il m’arrive de jeter un œil à leurs données quand je m’y connecte pour mes travaux de maintenance (je reçois entre 10K et 20K visiteurs uniques/mois — mon blog a connu des jours meilleurs mais qu’importe). J’ai un peu plus de 3 000 abonnés combinés à mes deux newsletters. Pour le reste, l’ancienneté joue en ma faveur. Mon blog a 20 ans cette année, je suis présent en ligne depuis 30 ans et en librairie depuis aussi longtemps. Plus les technos de promotion se développent et s’algorithmisent, plus le bouche-à-oreille humain à humain est vital pour les créateurs de contenu.</p>
<figure class="image" id="image-2505-21"><img alt="Soir" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/10/2025-09-16-200450-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/10/2025-09-16-200450-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/10/2025-09-16-200450-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/10/2025-09-16-200450-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Soir</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2505-22"><img alt="Soir" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/10/2025-09-16-200455-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/10/2025-09-16-200455-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/10/2025-09-16-200455-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/10/2025-09-16-200455-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Soir</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2505-23"><img alt="Soir" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/10/2025-09-16-200501-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/10/2025-09-16-200501-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/10/2025-09-16-200501-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/10/2025-09-16-200501-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Soir</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2505-24"><img alt="Soir" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/10/2025-09-16-200515-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/10/2025-09-16-200515-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/10/2025-09-16-200515-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/10/2025-09-16-200515-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Soir</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2505-25"><img alt="Soir" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/10/2025-09-16-200521-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/10/2025-09-16-200521-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/10/2025-09-16-200521-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/10/2025-09-16-200521-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Soir</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2505-26"><img alt="Soir" class="paysage" decoding="async" height="2405" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/10/2025-09-16-200937-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/10/2025-09-16-200937-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/10/2025-09-16-200937-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/10/2025-09-16-200937-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Soir</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2505-27"><img alt="Soir" class="paysage" decoding="async" height="2377" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/10/2025-09-16-200943-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/10/2025-09-16-200943-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/10/2025-09-16-200943-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/10/2025-09-16-200943-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Soir</figcaption></figure>
<h3>Mercredi 17, Balaruc</h3>
<figure class="image" id="image-2505-28"><img alt="Soir" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/10/2025-09-17-200451-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/10/2025-09-17-200451-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/10/2025-09-17-200451-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/10/2025-09-17-200451-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Soir</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2505-29"><img alt="Soir" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/10/2025-09-17-200457-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/10/2025-09-17-200457-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/10/2025-09-17-200457-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/10/2025-09-17-200457-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Soir</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2505-30"><img alt="Soir" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/10/2025-09-17-200503-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/10/2025-09-17-200503-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/10/2025-09-17-200503-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/10/2025-09-17-200503-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Soir</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2505-31"><img alt="Soir" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/10/2025-09-17-200507-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/10/2025-09-17-200507-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/10/2025-09-17-200507-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/10/2025-09-17-200507-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Soir</figcaption></figure>
<h3>Jeudi 18, Balaruc</h3>
<figure class="image" id="image-2505-32"><img alt="Matin" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/10/2025-09-18-103306-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/10/2025-09-18-103306-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/10/2025-09-18-103306-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/10/2025-09-18-103306-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Matin</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2505-33"><img alt="Matin" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/10/2025-09-18-103313-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/10/2025-09-18-103313-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/10/2025-09-18-103313-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/10/2025-09-18-103313-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Matin</figcaption></figure>
<h3>Vendredi 19, Balaruc</h3>
<p>Je me sens primitif, un homme du passé, dépassé. On me regardera avec nostalgie, beaucoup de pitié pour mes souffrances et mes ignorances.</p>
<hr/>
<p>Hier, je découvre que les yuccas du jardin sont en fleur, une première depuis vingt-cinq ans. Puis cet après-midi, lors de mon tour de l’étang à vélo, je remarque la même chose le long du lido. Explication : les yuccas ne fleurissent que quand la météo est favorable (chaleur, luminosité, des nuits fraîches de temps à autre) et après plusieurs années de croissance. Cela dit leurs fleurs sont d’un kitsch détestable.</p>
<figure class="image" id="image-2505-34"><img alt="Yucca" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/10/2025-09-22-170134-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/10/2025-09-22-170134-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/10/2025-09-22-170134-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/10/2025-09-22-170134-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Yucca</figcaption></figure>
<h3>Samedi 20, Balaruc</h3>
<p>Je me réveille avec un mail de LinkedIn. Je croyais avoir quitté le réseau, mais comme sur Facebook mon profil semble toujours là. Le comportement de ces outils est odieux, voire franchement inquiétant. Je clique sur le mail pour tenter de me désabonner à nouveau et je découvre que c’est une astuce pour me faire créer un nouveau compte automatiquement. Pour détruire ce compte, je dois en terminer la création en saisissant un mot de passe, ce que je ne fais pas. Quelle arnaque.</p>
<h3>Lundi 22, Balaruc</h3>
<p>Dans le jardin, la <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Renou%C3%A9e_des_oiseaux">renouée des oiseaux</a> a poussé cet été devant la maison alors que toutes les plantes non arrosées brûlaient sous le soleil. Je vais tenter de la sélectionner dans l’espoir qu’un peu de verdure traverse les canicules.</p>
<figure class="image" id="image-2505-35"><img alt="Renouée des oiseaux" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/10/2025-09-22-164626-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/10/2025-09-22-164626-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/10/2025-09-22-164626-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/10/2025-09-22-164626-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Renouée des oiseaux</figcaption></figure>
<h3>Mardi 23, Balaruc</h3>
<p>Je reçois un mail impersonnel d’un jeune dessinateur qui recherche un auteur avec qui collaborer. Un lien vers des dessins peu convaincants. Je lui demande pourquoi il s’adresse à moi. Réponse : c’est un mailing. Je lui conseille de lire des auteurs, puis de leur proposer une collaboration s’il se sent en phase avec leur univers. Pour me ficher de lui, je joins à ma réponse le pavé de <em>One Minute</em>. Bien sûr, aucune réponse.</p>
<h3>Mercredi 24, Balaruc</h3>
<p>Un septembre soudain hivernal, un mistral de novembre, l’étang court sous les fenêtres et porte en moi une immense fatigue. Plus l’énergie de travailler à <em>La Zone</em>, sorte d’affaissement et dire que samedi j’organise ma randonnée gravel de 727 km avec plus de 90 participants. Le premier coup de froid m’est toujours fatal. Je ne devrais pas employer ce mot de fatal à tort et à travers.</p>
<h3>Vendredi 26, Balaruc</h3>
<p><em>Rush</em> part à l’imprimerie. Le correcteur humain a trouvé cinq coquilles oubliées par les IA (ou réintroduites lors de mes corrections).</p>
<figure class="image" id="image-2505-36"><img alt="Rush" class="paysage" decoding="async" height="782" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/10/rush_planche.webp" srcset="/images_tc/2025/10/rush_planche.webp 1600w, /images_tc/2025/10/rush_planche-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/10/rush_planche-250.webp 250w" width="1600"/><figcaption class="legend legend-right">Rush</figcaption></figure>
<h3>Lundi 29, Saint-Maurice de Navacelles</h3>
<p>Journée merveilleuse, fraîche le matin puis de plus en plus délicieuse. Nous traversons le nord du Gard par de vieux chemins parfois cabossés, de longues pistes, de petites routes. Nous nous arrêtons déjeuner à Sauve, puis rejoignons Ganges et attaquons la longue montée vers le Larzac. Je manque soudain de force. Arrivé à Montdardier, je grignote devant l’épicerie, au soleil. Il fait plus de 25° et je tremble de froid. J’ai attrapé un truc. La traversée du plateau, la plongée et la remontée du cirque de Navacelles sont un cauchemar malgré la lumière sublime.</p>
<h3>Mardi 30, Balaruc</h3>
<p>Nuit fiévreuse. Impossible de continuer avec les copains. Je rentre à la maison par la route : 65 kilomètres interminables. Je retrouve Isa bien plus souffrante que moi, heureusement sous les bons soins d’Axelle venue s’occuper d’elle durant mon absence. Nous avons de la chance d’avoir des amis. Quand plus rien ne va, il ne reste que les amis. Tout le reste s’efface.</p>]]></description><guid isPermaLink="false">https://tcrouzet.com/2025/10/02/septembre-2025/</guid><enclosure url="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/10/2025-09-08-090506-Crest.webp" length="0" type="image/webp"/><pubDate>Thu, 02 Oct 2025 13:00:00 +0200</pubDate></item><item><title>Les charognards du net</title><link>https://tcrouzet.com/2025/09/23/charognards-du-net/</link><description><![CDATA[<img alt="Les charognards du net" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/09/2025-09-22-092341.webp"/><p>Nous les croisons tous les jours sans le savoir, les lisons, les écoutons, les regardons, croyant qu’ils nous apprécient alors qu’ils ne s’intéressent qu’à nous compter parmi leurs adorateurs. Ils ramassent tout ce qui traîne, s’en nourrissent, prospèrent grâce à nos faiblesses. Mais qui sont-ils ? Pourquoi saccagent-ils l’internet social pour nous le rendre invivable ?</p>
<p><a href="https://tcrouzet.com/2009/09/24/qui-a-la-plus-grosse-quequette-sur-twitter/">En 2009, j’ai entrepris de débusquer les charognards sur Twitter</a>. Leur technique était primaire (mais en rien démodé aujourd’hui) :</p>
<ol>
<li>Suivre un compte dans l’espoir qu’il suive en retour (puisque généralement les utilisateurs reçoivent une alerte lors d’un nouvel abonnement).</li>
<li>Si pas de retour au bout de quelques heures ou jours, ne plus le suivre.</li>
<li>Finir par supprimer même ceux qui suivent en retour de façon que le ratio entre comptes suivis et followers ne tende pas vers 1 (ce qui est louche quand on est très suivi — suivre des milliers de comptes étant humainement impossible).</li>
</ol>
<p>À l’époque, Twitter disposait d’une API publique. Il était facile d’automatiser la procédure avec quelques lignes de code. Depuis, c’est plus compliqué, mais de petits malins ont créé des services payants pour acheter des followers sur les réseaux sociaux. Pas difficile de les trouver sur Google avec des requêtes du type « Win social followers ». La plupart des influenceurs en carton utilisent ces outils et font croire aux marques qu’ils ont de l’influence. Quand cesseront-elles de leur envoyer des produits gratuits ? À quand l’atterrissage ?</p>
<figure class="image" id="image-2504-1"><img alt="Une annonce sur un site" class="paysage small" decoding="async" height="450" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/09/charognard-04.webp" srcset="/images_tc/2025/09/charognard-04.webp 1600w, /images_tc/2025/09/charognard-04-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/09/charognard-04-250.webp 250w" width="1050"/><figcaption class="legend legend-center">Une annonce sur un site</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2504-2"><img alt="Le vrai monde" class="paysage" decoding="async" height="1112" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/09/charognard-05.webp" srcset="/images_tc/2025/09/charognard-05.webp 1600w, /images_tc/2025/09/charognard-05-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/09/charognard-05-250.webp 250w" width="1954"/><figcaption class="legend legend-right">Le vrai monde</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2504-3"><img alt="Sans la moindre honte" class="paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/09/charognard-06.webp" srcset="/images_tc/2025/09/charognard-06.webp 1600w, /images_tc/2025/09/charognard-06-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/09/charognard-06-250.webp 250w" width="2198"/><figcaption class="legend legend-right">Sans la moindre honte</figcaption></figure>
<p>Les algorithmes de recrutement de followers sont de plus en plus sophistiqués, dopés à l’IA. Nous sommes ciblés dès que nous avons des comptes sociaux, aucun service n’étant immunisé contre le maraudage.</p>
<p>Si <a href="https://mamot.fr/@tcrouzet">mon compte Mastodon</a> semble échapper à cet hameçonnage social, parce que Mastodon n’est pas populaire, il n’en va pas de même de mon compte Substack.</p>
<figure class="image" id="image-2504-4"><img alt="Stats à 7 jours" class="paysage" decoding="async" height="1232" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/09/charognard-01.webp" srcset="/images_tc/2025/09/charognard-01.webp 1600w, /images_tc/2025/09/charognard-01-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/09/charognard-01-250.webp 250w" width="1768"/><figcaption class="legend legend-right">Stats à 7 jours</figcaption></figure>
<p>Quand je regarde mes statistiques à sept jours de ma newsletter principale, j’observe une lente croissance de mon nombre d’abonnés.</p>
<figure class="image" id="image-2504-5"><img alt="Stats à 14 jours" class="paysage" decoding="async" height="1222" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/09/charognard-02.webp" srcset="/images_tc/2025/09/charognard-02.webp 1600w, /images_tc/2025/09/charognard-02-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/09/charognard-02-250.webp 250w" width="1764"/><figcaption class="legend legend-right">Stats à 14 jours</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2504-6"><img alt="Stats à 30 jours" class="paysage" decoding="async" height="1218" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/09/charognard-03.webp" srcset="/images_tc/2025/09/charognard-03.webp 1600w, /images_tc/2025/09/charognard-03-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/09/charognard-03-250.webp 250w" width="1758"/><figcaption class="legend legend-right">Stats à 30 jours</figcaption></figure>
<p>Mais dès que je dézoome, je constate que mon nombre d’abonnés fait des vagues. C’est un phénomène classique avec les newsletters : lors de l’envoi d’un numéro, une perte d’abonnés s’ensuit, parce que des lecteurs finissent par se fatiguer.</p>
<p>Longtemps je me suis arrêté à cette explication, puis j’ai constaté trois choses :</p>
<ol>
<li>Quand j’hébergeais ma newsletter sur Mailchimp, un service d’envoi non social, il n’y avait quasiment pas de vague, mais une lente croissance.</li>
<li>Cet été durant mon bikepacking en Bretagne, le nombre d’abonnés a continué de moutonner alors que je ne publiais pas d’article.</li>
<li>De nouveaux abonnés n’ouvrent aucune de mes newsletters et se désabonnent très vite.</li>
</ol>
<p>Trois symptômes qui m’ont fait penser que des charognards hantaient Substacks, ce qui est logique puisque disposer d’une newsletter avec des milliers d’abonnés est devenu le must du moment. On s’abonne dans l’espoir de recevoir un abonnement en retour. Cela dit je n’ai trouvé aucun service public pour doper le nombre d’abonnés Substack, mais rien n’empêche les charognards de travailler à la main ou avec des scripts Python générés par des IA.</p>
<p>Comme je l’ai constaté dans <a href="https://tcrouzet.com/2025/09/19/human-networks/">mon article sur la nécessité de réinventer les réseaux humains</a>, deux phénomènes cohabitent :</p>
<ol>
<li>Les charognards ratissent des followers (nous sommes leur cible).</li>
<li>Les plateformes ne font pas grand-chose pour les combattre.</li>
</ol>
<p>Mais pourquoi ce genre de comportement de part et d’autre ? J’ai ma petite idée. Nous construisons une société qui repose en grande partie sur des mesures quantitatives et une induction foireuse :</p>
<blockquote>
<p>Plus tu scores haut =&gt; plus tu produis des contenus de qualité.</p>
</blockquote>
<p>C’est comme s’il y avait un lien entre la grandeur des oreilles et la capacité d’écoute, entre la pointure des chaussures et le talent culinaire, entre la taille du sexe et le QI. Il n’y a probablement aucun lien mais nous restons attachés à des valeurs quantitatives grossières.</p>
<ol>
<li>Les charognards dévorent tout ce qui traîne pour améliorer leurs scores.</li>
<li>Les plateformes entretiennent la compétition entre eux, mettant en évidence les scores.</li>
<li>Les observateurs se satisfont des scores pour décider qui fait la pluie et le beau temps dans notre monde.</li>
<li>Nous-mêmes, souvent, ne faisons pas davantage d’effort.</li>
</ol>
<p>Ce biais quantitatif et compétitif est destructeur de valeur (et d’environnement). Sans virage vers le qualitatif, les charognards continueront leurs maraudes et achèveront de transformer le net en un espace de fausses réputations, un grand mensonge planétaire, nous précipitant dans un factice généralisé. Je connais ces mécanismes depuis longtemps, mais désormais ils m’encolèrent : chaque fois que je me sens visé, comme sur Substack, j’ai l’impression d’être agressé par des escrocs.</p>
<p>Quand nous trouvons une information sur le net, le plus souvent ce n’est pas par hasard mais parce que nous avons été manipulés par les charognards ou les algorithmes. Même quand nos amis nous conseillent, il y a un risque non négligeable qu’eux-mêmes aient été manipulés. Conséquence : nous risquons de ne plus faire confiance à personne si nous ne remettons pas de l’humain dans les rouages sociaux, ainsi qu’une overdose d’esprit critique chaque fois qu’une information nouvelle nous arrive.</p>
<p>Mais pourquoi les plateformes sociales n’agissent-elles pas ? Dans <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Swipe"><em>Swipe</em></a>, qui raconte la vie de Whitney Wolfe et le lancement de Tinder, on découvre le manque chronique d’éthique des promoteurs de la tech. Obsédés par les scores, ils en oublient les dommages collatéraux, prisonniers de visions à court terme.</p>
<p>Mais existe-t-il des moyens techniques d’empêcher le maraudage ? Par exemple, Substack pourrait repérer les utilisateurs qui s’abonnent sans jamais lire puis se désabonnent. Mais si cette mesure était adoptée, les charognards utiliseraient des robots pour faussement lire des articles. Le problème : toute socialisation numérique peut être simulée. Il suffit de prendre le contrôle d’un navigateur web et d’imiter les comportements humains, ce qui est de plus en plus facile avec les IA. Voilà pourquoi je ne crois plus guère à la socialisation numérique ouverte, publique, aux yeux de tous.</p>
<figure class="image" id="image-2504-7"><img alt="Quantité en avant : 3K+ abonnés" class="paysage small" decoding="async" height="834" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/09/charognard-07.webp" srcset="/images_tc/2025/09/charognard-07.webp 1600w, /images_tc/2025/09/charognard-07-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/09/charognard-07-250.webp 250w" width="1240"/><figcaption class="legend legend-center">Quantité en avant : 3K+ abonnés</figcaption></figure>
<p>Espérer de l’éthique de la part des charognards est peine perdue dans un monde où priment les quantités. Une solution possible : que les plateformes mettent en avant des qualités plutôt que des quantités. Par exemple, plutôt que le nombre d’abonnés des utilisateurs Substack pourrait afficher leur temps de lecture (je dis bien temps de lecture et pas taux d’ouverture des mails ou articles). C’est toujours une approche quantitative, mais plus instructive. Il reste à inventer une façon d’évaluer les qualités, sans laquelle le règne des charognards n’est pas près de cesser.</p>
<p>Est-ce possible ? Aujourd’hui, très souvent, les IA apprécient mieux les textes produits par d’autres IA que les textes humains, démontrant s’il le fallait que les qualités sont davantage subjectives qu’objectives. Mais cette difficulté de manipuler les qualités n’est pas une raison pour en rester aux quantités sujettes à toute sorte de manipulation.</p>
<p>Que faire à notre échelle ? Être averti est déjà pas si mal, ce qui entraîne la vigilance. <a href="https://tcrouzet.com/tag/digest/">Quand je partage mes lectures de la semaine</a>, j’espère ne pas être un propagateur d’intoxication. La mesure la plus radicale : se tenir à distance des lieux qui mettent en avant les quantités, à commencer par les réseaux sociaux. Le drame : même Mastodon joue le jeu des quantités. Un réseau qui ne le ferait pas n’aurait aucun succès dans un monde piloté par les quantités. Nous avons besoin d’un changement de paradigme. Si nous continuons à privilégier les quantités, des malades mentaux continueront de prendre le pouvoir, au prétexte qu’ils ont le plus de partisans.</p>
<p>Ça pose la question de nos modèles démocratiques qui reposent sur la majorité (celui qui a la plus grosse) plutôt que sur les compromis (ceux qui réussissent à discuter). Les scrutins majoritaires sont coupables en premier lieu. Ils instaurent la règle que toute la société suit, dès les élections locales, une élection étant un système de sélection quantitatif. Quel chantier ! Qui me pousse à m’interroger sur mes pratiques, à mon modèle de diffusion et d’interaction avec vous…</p>]]></description><guid isPermaLink="false">https://tcrouzet.com/2025/09/23/charognards-du-net/</guid><enclosure url="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/09/2025-09-22-092341.webp" length="0" type="image/webp"/><pubDate>Tue, 23 Sep 2025 10:00:00 +0200</pubDate></item></channel></rss>