<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
  <channel>
    <title>feed - Thierry Crouzet</title>
    <link>https://static.tcrouzet.com/feeds/feed.xml</link>
    <description>Derniers articles de Thierry Crouzet</description>
    <atom:link href="https://static.tcrouzet.com/feeds/feed.xml" rel="self"/>
    <docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs>
    <generator>python-feedgen</generator>
    <language>fr</language>
    <lastBuildDate>Sun, 30 Nov 2025 12:27:26 +0100</lastBuildDate>
    <item>
      <title>De ma terrasse #36</title>
      <link>https://static.tcrouzet.com/2025/11/30/digest036/</link>
      <description><![CDATA[<img alt="De ma terrasse #36" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/2025-11-28-173836.webp"/><p><em>Ma sélection du dimanche : <strong>18</strong> liens et une photo prise depuis ma terrasse.</em></p>
<figure><img alt="Vendredi 28 novembre" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/2025-11-28-173836.webp" width="1024"/><figcaption>Vendredi 28 novembre</figcaption></figure>
<h2>Arts &amp; culture</h2>
<p><a href="https://www.creativebloq.com/art/science-says-your-kid-is-better-at-art-than-you-are" rel="noopener noreferrer">Selon la science, les enfants sont meilleurs que vous en art expressionniste</a> • EN • 6 min<br/>
Des expériences de dripping montrent que des 4–6 ans produisent des motifs et des espacements préférés des évaluateurs. L’analyse fractale aligne Pollock tout près des valeurs enfantines.</p>
<p><a href="https://treshautdebit.substack.com/p/coder-son-site-web-dernier-geste" rel="noopener noreferrer">Internet est mort. Voici comment le ressusciter</a> • FR • 12 min<br/>
Plaidoyer de reprise en main via sites personnels : POSSE (Publish (on your) Own Site, Syndicate Elsewhere), Webmentions, webrings et hébergements libres. Une renaissance créative valorise l’imperfection, loin des plateformes standardisées.</p>
<p><a href="https://www.openculture.com/2025/11/what-makes-picassos-les-demoiselles-davignon-perhaps-the-most-revolutionary-painting-of-the-20th-century.html" rel="noopener noreferrer">Quelle fut la peinture la plus révolutionnaire du XXe siècle ? Le cas des Demoiselles d’Avignon de Picasso</a> • EN • 5 min<br/>
Retour sur l’œuvre qui déclenche le cubisme. Une vidéo raconte l’histoire de l’œuvre.</p>
<p><a href="https://susanneh.substack.com/p/the-daybooks-of-edward-weston" rel="noopener noreferrer">Les carnets d’Edward Weston</a> • EN • 7 min<br/>
Journal intime d’un maître de la photographie, entre pratiques, doutes, voyages et fulgurances. Bien envie de le lire (j’ai trouvé un PDF de l’édition 1991).</p>
<h2>Sciences</h2>
<p><a href="https://neurosciencenews.com/driving-cognitive-decline-29993/" rel="noopener noreferrer">Votre manière de conduire pourrait signaler un trouble cognitif léger</a> • EN • 6 min<br/>
Des capteurs embarqués et des algorithmes distinguent précocement des changements de routine (moins de sorties nocturnes, distances réduites, itinéraires moins variés) et atteignent 87 % d’exactitude, ouvrant la voie à un repérage discret et éthique. La même chose devrait être appliquée aux cyclistes (la plupart sont totalement dingues).</p>
<p><a href="https://www.psypost.org/a-high-fat-diet-severs-the-chemical-link-between-gut-and-brain/" rel="noopener noreferrer">Un régime riche en graisses rompt le lien chimique entre l’intestin et le cerveau</a> • EN • 8 min<br/>
Un régime riche en graisses perturbe le dialogue intestin-cerveau : la sérotonine se dérègle, l’inflammation augmente et la mémoire en pâtit. Cette cascade biochimique pourrait expliquer le lien entre obésité, humeur et cognition. (Voilà pourquoi je déteste manger trop gras.)</p>
<p><a href="https://www.npr.org/2025/11/28/nx-s1-5620985/human-kiss-neanderthal-evolution-family-tree" rel="noopener noreferrer">Nos ancêtres primates ont probablement embrassé des Néandertaliens</a> • EN • 5 min<br/>
Nous nous embrassons depuis 21 millions d’années !</p>
<p><a href="https://www.theguardian.com/science/2025/nov/25/study-claims-to-provide-first-direct-evidence-of-dark-matter" rel="noopener noreferrer">Une étude affirme fournir la première preuve directe de la matière noire</a> • EN • 6 min<br/>
Le télescope Fermi‑LAT détecte au cœur de la Voie lactée un excès lumineux compatible avec des annihilations de particules massives hypothétiques. L’absence de signal dans les galaxies naines et des explications astrophysiques concurrentes imposent la prudence.</p>
<p><a href="https://www.thebrighterside.news/post/first-ever-images-of-powerful-x1-3-class-solar-flare-captured-by-solar-telescope/" rel="noopener noreferrer">Premières images d’une puissante éruption solaire de classe X1.3 capturées par un télescope solaire</a> • EN • 6 min<br/>
L’observatoire DKIST dévoile des structures fines de quelques dizaines de kilomètres au sein d’un événement X1.3. (Photos impressionnantes.)</p>
<p><a href="https://www.zmescience.com/science/biology/consciousness-could-be-an-ancient-trait-evolved-millions-of-years-ago-not-a-human-superpower/" rel="noopener noreferrer">La conscience pourrait être un trait ancien apparu il y a des millions d’années, pas un superpouvoir humain</a> • EN • 6 min<br/>
Chez les oiseaux, des signaux cérébraux proches de ceux des mammifères, avec des alternances perceptives typiques, sont mis en évidence. Ces parallèles laissent penser à un socle partagé à travers de nombreuses lignées animales.</p>
<p><a href="https://www.livescience.com/health/neuroscience/the-evolution-of-life-on-earth-almost-predictably-led-to-human-intelligence-neuroscientist-says" rel="noopener noreferrer">L’évolution de la vie sur Terre a « presque inévitablement » conduit à l’intelligence humaine, selon un neuroscientifique</a> • EN • 7 min<br/>
L’apparition des mitochondries et l’oxygénation ont accru le budget énergétique du cerveau, rendant la croissance d’encéphales volumineux nécessaire. L’aurteur décrit une boucle d’amplification entre langage et apprentissage social qui accélère la complexification des circuits. Dans des environnements comparables, des facultés mentales élevées seraient donc un aboutissement prévisible.</p>
<p><a href="https://www.sciencealert.com/newly-discovered-organism-could-represent-a-whole-new-branch-in-the-tree-of-life" rel="noopener noreferrer">Un organisme nouvellement découvert pourrait représenter une nouvelle branche de l’arbre du vivant</a> • EN • 6 min<br/>
Solarion arienae présente des mitochondries atypiques. Son placement suggère un lignage inédit qui éclaire des étapes précoces de l’endosymbiose.</p>
<h2>Société &amp; monde</h2>
<p><a href="https://apnews.com/article/trump-witkoff-putin-ukraine-bloomberg-3844a3721d92dd9ae9681547a0814d88" rel="noopener noreferrer">Un émissaire américain aurait conseillé un proche de Poutine sur la manière de présenter à Trump un plan de paix pour l’Ukraine</a> • EN • 5 min<br/>
Des transcriptions font état d’échanges entre Steve Witkoff et Iouri Ouchakov autour d’un document en 28 points jugés favorables à Moscou. La Maison Blanche ne dément pas formellement.</p>
<p><a href="https://www.visualcapitalist.com/ranked-which-country-consumes-the-most-coffee/" rel="noopener noreferrer">Classement : quel pays consomme le plus de café ?</a> • EN • 4 min<br/>
Le Luxembourg mène, porté par les travailleurs frontaliers. L’Europe du Nord domine, tandis que les États‑Unis et l’Inde restent loin derrière. (J’aurais placé les Italiens en tête.)</p>
<h2>IA &amp; tech</h2>
<p><a href="https://futurism.com/artificial-intelligence/ai-lying-conscious" rel="noopener noreferrer">Si l’on réduit la capacité d’une IA à mentir, elle se met à prétendre être consciente</a> • EN • 6 min<br/>
Limiter la tromperie et le jeu de rôle pousse certains modèles à multiplier les récits d’expérience subjective.</p>
<p><a href="https://www.lesnumeriques.com/intelligence-artificielle/cette-fois-c-est-vraiment-different-le-parrain-de-l-ia-moderne-annonce-un-effondrement-societal-imminent-n247050.html" rel="noopener noreferrer">“Cette fois, c’est vraiment différent” : le parrain de l’IA moderne annonce un effondrement sociétal imminent</a> • FR • 5 min<br/>
Geoffrey Hinton alerte sur les pertes d’emplois, l’armement autonome et l’inaction économique. Il plaide pour un moratoire sur des systèmes dépassant les capacités humaines, relançant le débat politique. (Il s’égosille depuis trois ans.)</p>
<p><a href="https://www.theverge.com/ai-artificial-intelligence/827820/large-language-models-ai-intelligence-neuroscience-problems" rel="noopener noreferrer">La ruée vers l’IA repose sur une erreur fondamentale</a> • EN • 9 min<br/>
Un essai soutient que les grands modèles manipulent surtout des régularités linguistiques, pas le raisonnement. La suite passerait par des représentations du monde plus riches et des architectures hybrides.</p>
<p><a href="https://www.tomsguide.com/ai/chatgpt-is-losing-the-ai-battle-on-all-sides-heres-why-anthropic-and-gemini-are-pulling-ahead" rel="noopener noreferrer">ChatGPT perd la bataille de l’IA sur tous les fronts — voici pourquoi Anthropic et Gemini prennent l’avantage</a> • EN • 7 min<br/>
Google progresse sur le raisonnement et la vision. Claude se démarque sur le code et l’usage en entreprise. (J’en arrive aux mêmes conclusions.)</p>]]></description>
      <guid isPermaLink="false">https://static.tcrouzet.com/2025/11/30/digest036/</guid>
      <enclosure url="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/2025-11-28-173836.webp" length="0" type="image/webp"/>
      <pubDate>Sun, 30 Nov 2025 17:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>Abonnés payants, je vous réserve un collector</title>
      <link>https://static.tcrouzet.com/2025/11/27/abonnements-payants/</link>
      <description><![CDATA[<img alt="Abonnés payants, je vous réserve un collector" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/2025-11-27-163201.webp"/><p>Pour m’opposer à la paupérisation des auteurs, <a href="https://tcrouzet.com/2025/10/09/faire-payer/">j’ai envisagé de réserver certains de mes articles à des abonnés payants</a>, avant de renoncer à cette option, notamment parce que je milite pour la culture ouverte. Donc pas de paywall devant mes articles, mais j’ai une meilleure idée.</p>
<p>Si je n’ai jamais monétisé mes articles et seulement cherché à vendre mes livres, le plus souvent publiés à compte d’éditeur, et si possible sous licence libre comme avec <a href="https://pvh-editions.com/thierry" rel="noopener noreferrer">PVH</a>, il me paraît important que les lecteurs puissent soutenir les auteurs numériques pour les encourager à poursuivre leur travail. Nous avons tous besoin de soutien matériel et moral.</p>
<p>Depuis toujours, vous pouvez me soutenir <a href="https://tcrouzet.com/bibliographie/">en achetant mes livres</a>. Surtout ne changez rien, mais cette forme de soutien peut se doubler d’une autre plus directe. <a href="https://substack.com/@tcrouzet/note/c-176417075?" rel="noopener noreferrer">Le 12 novembre</a>, sans le communiquer, j’ai activé pour les abonnés à ma newsletter la possibilité de souscrire un abonnement payant, soit mensuel (5 €), soit annuel (50 €). J’ai été surpris de voir quatre lecteurs s’abonner.</p>
<p>Ça fait chaud au cœur. Je me suis dit : « Pour eux, ce que je fais compte. Je peux officialiser cette possibilité d’un abonnement payant, sans pour autant bloquer l’accès à mes articles. » J’ai alors imaginé un montage.</p>
<blockquote>
<p>Si, avant le 31 octobre 2026, vous souscrivez un abonnement payant pour une année ou douze mois consécutifs, je vous envoie en décembre 2026, un livre papier inédit, rien que pour vous.</p>
</blockquote>
<figure><img alt="Tome 2 en collector" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/2025-11-27-163201.webp" width="1024"/><figcaption>Tome 2 en collector</figcaption></figure>
<p>Et pour commencer fort, pour répondre à une attente qui dure depuis 2019, je vous propose de vous envoyer la suite de <a href="https://tcrouzet.com/books/mon-pere-ce-tueur/"><em>Mon père, ce tueur</em></a>. J’ai écrit ce roman en 2022 et, après moult hésitations, La Manufacture de Livres n’a pas voulu le publier au prétexte que le premier tome n’avait pas assez bien marché en librairie. J’aime ce texte. Il commence par la fameuse lettre de mon père. Je ne l’ai proposé à aucun autre éditeur.</p>
<a href="https://tcrouzet.substack.com/subscribe" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><figure><img alt="" class="portrait portrait" height="88" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/b_substack.png" width="576"/><figcaption></figcaption></figure></a>
<a href="https://buy.stripe.com/14A28r8Km9qI8KqbA79fW00" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><figure><img alt="" class="portrait portrait" height="88" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/b_stripe.png" width="576"/><figcaption></figcaption></figure></a>
<p>Voici le deal.</p>
<ol>
<li>Abonnez-vous via <a href="https://tcrouzet.substack.com/subscribe" rel="noopener noreferrer">Substack</a> ou <a href="https://buy.stripe.com/14A28r8Km9qI8KqbA79fW00" rel="noopener noreferrer">Stripe</a>.</li>
<li>Vous m’encouragez à poursuivre mon travail (et n’attendez pas octobre 2026 sinon je serai dans l’incertitude et le stress).</li>
<li>Vous me poussez à boucler un livre en achevant le processus d’édition.</li>
<li>Vous recevez un livre broché qui deviendra collector et que je ne diffuserai qu’à mes seuls abonnés (port inclus pour la France).</li>
</ol>
<p>Avec une centaine d’abonnés, l’opération s’équilibrera. Mais peu importe, je m’engage à vous adresser le livre en 2026 quel que soit votre nombre. Si ça marche, on renouvellera l’expérience.</p>
<p>Et pourquoi pas, avant décembre 2026, vous adresser des lettres ? J’ai cette envie depuis longtemps : écrire des lettres à l’ancienne, plus intimes que des articles. Des lettres adressées à certains d’entre vous suite aux échanges que nous aurons. J’avance en terre inconnue. Accompagnez-moi.</p>
<p><em>PS : <a href="https://tcrouzet.com/2025/11/22/substack-dsa-censure-palestinien/">Si je devais quitter Substack au cours des mois à venir</a>, rien ne changera pour vous si vous avez souscrit un abonnement payant. Vos versements transiteront dans tous les cas par Stripe. Je gagne 10 % en plus quand vous passez en direct par Stripe, mais je ne bénéficie pas de l’effet promotionnel de Substack. À vous de choisir.</em></p>]]></description>
      <guid isPermaLink="false">https://static.tcrouzet.com/2025/11/27/abonnements-payants/</guid>
      <enclosure url="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/2025-11-27-163201.webp" length="0" type="image/webp"/>
      <pubDate>Thu, 27 Nov 2025 18:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>Pourquoi je ne peux pas quitter Substack</title>
      <link>https://static.tcrouzet.com/2025/11/25/substack-moral-choice/</link>
      <description><![CDATA[<img alt="Pourquoi je ne peux pas quitter Substack" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/mailgun.webp"/><p><a href="https://tcrouzet.com/2025/11/22/substack-dsa-censure-palestinien/">Quand j’ai souligné les dérapages pour le moins indélicats de Substack</a>, on m’a crié : « Qu’est-ce que tu fais encore là ? » On m’a traité de collaborateur comme je traite souvent de collaborateurs ceux encore présents sur les réseaux sociaux privés et manipulateurs. Est-ce si simple ? La fuite est-elle toujours la meilleure solution ?</p>
<p>Je vis en France. Dois-je fuir parce que nos forces de l’ordre sont violentes, racistes, pratiquent la surveillance de masse, les contrôles d’identité discriminatoires et maltraitent les migrants selon <a href="https://www.amnesty.org/en/location/europe-and-central-asia/western-central-and-south-eastern-europe/france/report-france/" rel="noopener noreferrer">Amnesty International</a> ? Dois-je fuir parce que nous ne faisons pas grand-chose pour lutter contre les dérèglements climatiques ? Dois-je fuir parce qu’une bonne partie de la population vote pour des partis politiques extrémistes et populistes ? Je pourrais allonger cette liste de questions quasi infiniment.</p>
<p>La fuite serait raisonnable dans le meilleur des mondes. Il existerait un pays idéal où je transporterais ma maison, la poserais au bord d’un autre étang, emporterais avec moi nos amis et nos familles, tout en faisant comme si je n’étais pas attaché à mon coin de terre. Alors je ne pars pas. Je connais les défauts de mon pays, je me bats contre, de l’intérieur, le plus souvent avec des mots, parce que telle est mon arme. J’ai des concitoyens misogynes, racistes, pédophiles, violeurs, voleurs, assassins, mais je reste parce que j’ai confiance en la majorité d’entre vous et même, malgré de lourdes réserves, en nos institutions. Une société ne ressemblera jamais au meilleur des mondes. En France, je reste libre de penser et de m’exprimer. C’est précieux.</p>
<p>Bien sûr, la situation pourrait empirer. Je me retrouverais dans la situation des Français durant la Seconde Guerre mondiale :</p>
<ol>
<li>Faire le dos rond.</li>
<li>Collaborer avec l’ennemi.</li>
<li>S’exiler en Suisse.</li>
<li>Rejoindre les forces libres en Angleterre.</li>
<li>Résister de l’intérieur.</li>
</ol>
<h2>Le dilemme Meta, X, LinkedIn…</h2>
<p>Sur les réseaux sociaux algorithmiques, j’ai longtemps tenté de résister, y posant métaphoriquement des bombes, jusqu’à finir par concéder ma défaite. Dans le même temps, j’ai vu exploser les fake news, les théories conspirationnistes, les dérives idéologiques.</p>
<p>En quelques années, nous avons glissé dans une dystopie numérique où il est devenu de plus en plus difficile de penser par soi-même. Des amis de longue date tenaient des propos pour le moins ambigus, d’autres ne cachaient plus des positions détestables, tandis que les marques me bombardaient de publicités insidieuses, <a href="https://www.presse-citron.net/scandale-hallucinant-meta-arnaques-publicites-profits/" rel="noopener noreferrer">voire frauduleuses</a>. Je doutais de ma raison, ne maîtrisais plus mes émotions, esclave d’une machinerie aliénante. J’avais la sensation que nous étions de moins en moins nombreux capables d’exprimer nos pensées profondes tandis que les autres se comportaient en chien de Pavlov. En résumé, je ne faisais ni confiance à mes concitoyens numériques ni aux algorithmes qui pilotaient leurs comportements — algorithmes assimilables à des institutions opaques.</p>
<p>Si j’étais resté plus longtemps, j’aurais pu à mon tour défendre des théories absurdes ou basculer dans le populisme. Je me suis senti en danger de me renier. La fuite s’est imposée, mais elle était envisageable parce qu’il existait en dehors, dans <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Fediverse" rel="noopener noreferrer">le Fediverse</a>, des forces libres déjà actives et auxquelles je contribuais depuis une vingtaine d’années. J’avais une base de repli.</p>
<h2>Le dilemme Substack</h2>
<p>Pour moi, Substack est avant tout une plateforme de newsletter que j’utilise en complément de mon site pour adresser mes articles à mes abonnés. Sa fonction <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/CMS" rel="noopener noreferrer">CMS</a> ne m’est pas utile. Comme dans toute société, comme sur le web en général, comme sur les réseaux sociaux, des racistes, des violeurs, des pédophiles et une montagne d’autres déviants rôdent sur Substack, mais pour le moment j’y fais confiance à mes voisins. Je m’y sens en bonne compagnie, jamais aliéné, jamais assailli de théories inquiétantes. Je m’y sens comme dans une librairie où je sais qu’il existe des textes de fascistes et d’autres dingues, mais où la plupart des auteurs tiennent des discours humanistes.</p>
<p>Reste que Substack est une compagnie privée, donc une autocratie où les dirigeants imposent leurs institutions. Pour le moment, <a href="https://tcrouzet.com/2025/11/22/substack-dsa-censure-palestinien/">ils censurent une Palestinienne, laissent s’exprimer des nazis, ne bornent pas la liberté d’expression comme l’exigent la législation européenne et la décence commune</a>. Leur politique me révolte et me me donne envie de fuir une nouvelle fois, tant bien même j’apprécie mes voisins.</p>
<p>Mais fuir où ? S’il existait dans le Fediverse un Substack, j’y serais déjà. J’ai beau chercher, je ne vois aucun service comparable (et je n’ai pas le courage de me lancer dans un tel développement). Pour rappel : Substack est gratuit et permet de créer, envoyer et monétiser les newsletters, qu’il double d’un système de recommandation, de partage et de commentaires auquel j’ai pris goût et qui me paraît désormais indispensable à toute newsletter moderne.</p>
<p>Par ailleurs, il est bon de noter que la plupart des journalistes qui ont fui Substack au nom de la décence commune avaient des milliers d’abonnés payants, donc des ressources sans comparaison avec les miennes. Pour autant, ils n’ont pas quitté les réseaux sociaux privatifs. Je reformule : ils ont quitté Substack parce que se transformer en chevalier blanc ne nuisait pas à leur business, voire y contribuait. Tous ont crié qu’ils allaient gagner plus hors de Substack qui leur subtilisait 10 % de leurs revenus.</p>
<p>Je ne suis pas dans la même position. Je n’ai jamais monétisé mes articles, seulement mes livres. Je n’ai plus de réseaux sociaux privatifs pour assurer ma promotion. J’ai donc besoin d’une solution économiquement viable, doublée d’un système de socialisation pour maintenir un lien direct avec ma communauté. Substack a réinventé la newsletter, je suis obligé de le reconnaître et tout retour en arrière me paraît quasi impossible.</p>
<h2>Les alternatives</h2>
<p>Pourquoi est-ce aussi compliqué d’envoyer des newsletters ? Parce qu’utiliser un serveur mail classique conduit presque inévitablement à voir les messages classés en spam — même avec une bonne configuration SPF/DKIM/DMARC. Il est devenu quasi impossible de ne pas utiliser des services tiers dûment reconnus par les technologies antispam, comme <a href="https://www.mailgun.com/" rel="noopener noreferrer">Mailgun</a> ou <a href="https://aws.amazon.com/fr/ses/" rel="noopener noreferrer">Amazon SES</a>.</p>
<p>J’ai un total de plus de 3K abonnés à mes deux newsletters. Si je supprimais les comptes apparemment inactifs, ce qui est difficile à déterminer avec certitude, je pourrais réduire mes abonnées à 2,5K abonnés (mais sans réserve de croissance).</p>
<p>La solution, la plus évidente, celle effectuée par les chevaliers blancs fuyant Substack, migrer vers <a href="https://ghost.org/" rel="noopener noreferrer">Ghost</a>, dont le code est open source et offre les mêmes services que Substack. Mais c’est loin d’être gratuit, 63 $/mois ou 756 $/an dans mon cas. La plupart des chevaliers blancs ont rejoint Ghost parce qu’ils n’ont plus subi la ponction de 10 % de leurs revenus par Substack, ponction qui a couvert les frais sur Ghost, ce qui implique qu’ils gagnaient à minima plus de 7500 $/an avec leur newsletter. Ghost est fait pour eux qui font commerce de leurs contenus alors que je fais commerce de mes livres à travers mes éditeurs. Deux démarches différentes (<a href="https://tcrouzet.com/2025/10/09/faire-payer/">mais pourquoi pas changer à l’avenir</a>).</p>
<figure><img alt="Ghost" class="portrait" height="551" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/ghost01.webp" width="1024"/><figcaption>Ghost</figcaption></figure>
<p>Je pourrais bien sûr installer la version open source de Ghost sur un serveur. Mais encore une fois ce n’est pas gratuit : disons 5 €/mois pour l’hébergement avec une montagne d’emmerdes, sachant qu’un Ghost autohébergé envoie les mails avec Mailgun, et comme j’envoie environ 20K mails par mois, le coût associé serait de 35 $/mois (ce serait juste 2 $/mois avec Amazon SES mais difficile de l’interfacer avec Ghost).</p>
<figure><img alt="Mailgun" class="portrait" height="591" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/mailgun.webp" width="1024"/><figcaption>Mailgun</figcaption></figure>
<p>Sur <a href="https://www.readonlymemo.com/substack-to-ghost-migration-guide-in-2024-setting-up-mailgun-and-cloudflare/" rel="noopener noreferrer">un how to de migration de Substack à Ghost</a>, j’ai découvert des hébergeurs Ghost plus compétitifs : <a href="https://getmidnight.com/pricing?ref=readonlymemo.com#" rel="noopener noreferrer">Midnight</a> (21 $/mois pour 20K envois), <a href="https://gloathost.com/?ref=readonlymemo.com" rel="noopener noreferrer">Gloat</a>(19 $/mois pour 20K envois) et <a href="https://magicpages.co/?ref=readonlymemo.com" rel="noopener noreferrer">Magic Pages</a> (13 €/mois pour 10K envois — Allemand) ou <a href="https://fr.abstract27.com/creer-un-site-internet-ou-blog-avec-ghost-cms/" rel="noopener noreferrer">Abstract</a> (17 €/mois pour 15K envois — France). Utilisent-ils un mailler fiable ? Je n’en suis pas sûr.</p>
<p>Reste que Ghost s’apparente à une machine surdimensionnée quand on ne souhaite qu’envoyer des mails et recueillir des commentaires. C’est avant tout un CMS à la WordPress et <a href="https://tcrouzet.com/2024/04/30/no-more_wordpress/">j’ai tourné le dos à ce genre de solution peu écologique</a>. Par ailleurs, Ghost est peu utilisé par les francophones et l’effet recommandation y serait quasi nul. Pour couronner le tout, Ghost ne dispose pas d’une app sociale. On est très loin d’une intégration à la Substack. Je ne suis donc pas encore prêt à basculer sur Ghost qui me paraît toutefois <a href="https://www.youtube.com/watch?v=IewnxUAgsLc" rel="noopener noreferrer">une meilleure solution que WordPress</a>.</p>
<p><a href="https://write.as/" rel="noopener noreferrer">Write.as</a> est une alternative à Ghost, plus légère, plus minimaliste, mais tout aussi coûteuse 25 $/mois, sans l’avantage de l’open source, sans app, sans socialisation.</p>
<p>Par bien des côtés, <a href="https://www.patreon.com/" rel="noopener noreferrer">Patreon</a> ressemble à Substack. Il propose gratuitement des newsletters illimitées, avec commentaires et chats, accessibles depuis le web et une app. En revanche, pour recevoir les éditions par email, il faut rejoindre en tant que membre, ce qui ajoute un léger frottement par rapport à l’abonnement email direct de Substack. La découverte et les recommandations intercréatrices sont aussi moins puissantes. Je ne vois pas beaucoup d’avantages à passer de Substack à Patreon, solution également privative et qui n’offre pas plus de garantie de transparence.</p>
<p><a href="https://www.beehiiv.com/" rel="noopener noreferrer">Beehiiv</a> se veut le concurrent de Substack, avec une offre gratuite jusqu’à 2,5K abonnés, après c’est l’escalade tarifaire. Mais c’est clairement un service non social.</p>
<figure><img alt="" class="portrait" height="559" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/Beehiiv.webp" width="1024"/><figcaption></figcaption></figure>
<p>Il existe une solution gratuite et française : <a href="https://www.kessel.media/" rel="noopener noreferrer">Kessel</a>, avec envois illimités et monétisation possible. Impression qu’il s’agit d’un mauvais clone de Substack, tous les articles bloqués sans abonnement. Les titres et les illustrations me font penser à des contenus générés par IA. Je ne vois pas la dimension communautaire qui fait le succès de Substack, encore moins le combo Web/RSS/Mail/App sur lequel s’appuie Substack. Instinctivement, je n’ai pas envie de tester.</p>
<p>Sinon, des dizaines d’outils de webmarketing se disputent le marché : <a href="https://mailchimp.com/" rel="noopener noreferrer">Mailchimp</a>, <a href="https://www.mailjet.com/" rel="noopener noreferrer">Mailjet</a>, <a href="https://www.omnisend.com/" rel="noopener noreferrer">Omnisend</a>, <a href="https://buttondown.com/" rel="noopener noreferrer">Buttondown</a>, <a href="https://www.mailerlite.com/" rel="noopener noreferrer">MailerLite</a>, <a href="https://www.keila.io" rel="noopener noreferrer">keila</a> (open source)… tous hors de prix à l’exception de <a href="https://kit.com/" rel="noopener noreferrer">Kit</a>, gratuit jusqu’à 10K abonnés avec envois illimités. Ce n’est pas ce que je cherche. Je me fiche de traquer mes abonnés, de les cibler, de contrôler leurs clics et d’évaluer un quelconque taux de retour.</p>
<p>Par ailleurs, je n’ai pas envie d’installer un serveur de newsletter comme <a href="https://listmonk.app/" rel="noopener noreferrer">Listmonk</a> avec en prime la nécessité de le connecter à un mailler (autant installer Ghost). <a href="https://tcrouzet.com/2025/11/16/smolweb-smolnet/">J’ai choisi de servir mes pages web en statique</a>, je ne ferai pas marche arrière. </p>
<p>C’est terrible à dire, mais il ne reste que Substack de viable dans mon modèle économique. Le service a des aspects déplaisants, comme la France, mais mon idéalisme politique acceptera encore quelque temps des concessions (il en a l’habitude). Ce n’est pas très beau, mais que les chevaliers blancs se regardent dans un miroir quelques minutes et évaluent leurs contradictions avant de me donner des leçons.</p>
<p>Je ne refuse pas d’entrer dans les librairies qui vendent les œuvres de Céline, raciste notoire, ou de Flaubert, pédophile notoire. J’accepte la faiblesse humaine et ma propre faiblesse. J’ai sacrifié ma présence sociale en ligne à plusieurs reprises, je répugne à le refaire, car mon intégrité mentale n’est pas encore menacée sur Substack.</p>
<p>Par ailleurs, je ne suis pas un intégriste du libre, sachant que personne ne peut raisonnablement défendre cette position. Je fais au mieux selon mes possibilités, bien plus que la plupart de mes contemporains. Quand je ne trouve pas de solution libre, je résiste de l’intérieur. Je dénonce Substack sur Substack. Je reste vigilant et critique. Je continuerai de chercher des alternatives.</p>
<p>Mon espoir : que le service se conforme à court terme à nos exigences européennes. Ça risque de prendre du temps, ne changera pas le fond de la philosophie des dirigeants de Substack et me laissera un arrière-goût déplaisant. Je serai toujours sur le départ, jamais satisfait, mais pour l’instant je ne vois pas d’issue. Substack est le seul service à offrir des newsletters modernes et ouvertes.</p>
<p><em>PS : J’écrirai un prochain article sur RSS vs Newsletter.</em></p>]]></description>
      <guid isPermaLink="false">https://static.tcrouzet.com/2025/11/25/substack-moral-choice/</guid>
      <enclosure url="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/mailgun.webp" length="0" type="image/webp"/>
      <pubDate>Tue, 25 Nov 2025 10:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>De ma terrasse #35</title>
      <link>https://static.tcrouzet.com/2025/11/23/digest035/</link>
      <description><![CDATA[<img alt="De ma terrasse #35" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/2025-11-17-170855-lamaison.webp"/><p><em>Ma sélection du dimanche : <strong>11</strong> liens et une photo prise depuis ma terrasse.</em></p>
<figure><img alt="Lundi 17 novembre" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/2025-11-17-170855-lamaison.webp" width="1024"/><figcaption>Lundi 17 novembre</figcaption></figure>
<h2>Art</h2>
<p><a href="https://www.openculture.com/2025/11/an-introduction-to-hilma-af-klint.html" rel="noopener noreferrer">Introduction à Hilma af Klint : peintre oubliée, aujourd’hui pionnière célébrée de l’art abstrait</a> • EN • 4 min <br/>
Artiste suédoise ayant produit des œuvres abstraites dès 1906, soit plusieurs années avant Kandinsky, elle reste méconnue du grand public malgré une reconnaissance récente qui bouleverse l’histoire de l’art moderne.</p>
<h2>Astuces</h2>
<p><a href="https://www.talkandroid.com/518579-gmail-trick-convert-pdf-word/" rel="noopener noreferrer">Convertir un PDF en Word directement depuis Gmail sans aucun téléchargement</a> • EN • 5 min <br/>
Une méthode simple exploitant Google Drive pour transformer n’importe quel PDF en document éditable, évitant ainsi les sites douteux et les logiciels coûteux.</p>
<h2>Environnement</h2>
<p><a href="https://www.theguardian.com/environment/2025/nov/17/france-wildlife-insect-bird-numbers-rise-neonicotinoid-pesticide-ban-aoe" rel="noopener noreferrer">Les oiseaux de France montrent des signes de rétablissement après l’interdiction des pesticides néonicotinoïdes</a> • EN • 6 min <br/>
Quatre ans après l’interdiction, les populations d’oiseaux insectivores ont augmenté de 2 à 3 %, première preuve tangible que bannir ces substances toxiques pour les abeilles permet à la faune de se reconstituer progressivement.</p>
<p><a href="https://newatlas.com/technology/ultrasonic-water-harvester/" rel="noopener noreferrer">Un dispositif à ultrasons extrait de l’eau potable de l’air ambiant en quelques minutes</a> • EN • 6 min <br/>
Des chercheurs du MIT utilisent des vibrations sonores pour libérer les molécules d’eau capturées dans des matériaux absorbants, un procédé 45 fois plus efficace que l’évaporation solaire et qui pourrait fournir de l’eau potable même dans les régions arides.</p>
<h2>Sciences et technologies</h2>
<p><a href="https://gizmodo.com/nasa-threw-virtually-everything-its-got-at-this-interstellar-visitor-heres-what-it-captured-2000688431" rel="noopener noreferrer">La NASA mobilise tous ses moyens pour observer le visiteur interstellaire 3I/ATLAS</a> • EN • 7 min <br/>
Mars Reconnaissance Orbiter, Lucy, Perseverance et d’autres instruments spatiaux ont capturé des images inédites de cette comète venue d’un autre système stellaire, offrant un aperçu rare des conditions de formation planétaire au-delà de notre voisinage cosmique.</p>
<p><a href="https://spectrum.ieee.org/underground-nuclear-reactor-deep-fission" rel="noopener noreferrer">Le projet de Deep Fission pour des réacteurs nucléaires souterrains</a> • EN • 8 min <br/>
Cette startup californienne compte enterrer ses petits réacteurs modulaires à 1,6 km de profondeur, utilisant le poids d’un milliard de tonnes de roche comme système de confinement naturel pour produire une énergie nucléaire moins coûteuse et plus sûre.</p>
<p><a href="https://neurosciencenews.com/arginine-supplement-alzheimers-29966/" rel="noopener noreferrer">Un complément alimentaire prometteur bloque l’accumulation d’amyloïde dans la maladie d’Alzheimer</a> • EN • 5 min <br/>
L’arginine, un acide aminé naturel déjà utilisé en clinique, réduit significativement les plaques amyloïdes et l’inflammation cérébrale dans des modèles animaux, ouvrant la voie à des essais humains rapides grâce à son profil de sécurité établi.</p>
<p><a href="https://www.quantamagazine.org/cosmic-paradox-reveals-the-awful-consequence-of-an-observer-free-universe-20251119/" rel="noopener noreferrer">Un paradoxe cosmique révèle l’effroyable conséquence d’un univers sans observateur</a> • EN • 12 min <br/>
Des physiciens théoriques découvrent qu’un univers décrit objectivement, sans observateur, ne pourrait exister que dans un seul état quantique unique, suggérant que la complexité cosmique elle-même dépend de la présence d’observateurs pour acquérir un sens.</p>
<h2>Intelligence artificielle</h2>
<p><a href="https://theconversation.com/learning-with-ai-falls-short-compared-to-old-fashioned-web-search-269760" rel="noopener noreferrer">Apprendre avec l’IA produit des résultats inférieurs à la recherche web traditionnelle</a> • EN • 5 min <br/>
Sept études portant sur plus de 10 000 participants démontrent que les utilisateurs de modèles de langage développent une connaissance plus superficielle qu’avec Google, car la synthèse automatique transforme l’apprentissage actif en processus passif.</p>
<p><a href="https://futurism.com/artificial-intelligence/universal-jailbreak-ai-poems" rel="noopener noreferrer">Des scientifiques découvrent un jailbreak universel pour presque toutes les IA</a> • EN • 6 min <br/>
Transformer des requêtes dangereuses en poèmes suffit à contourner les garde-fous des chatbots les plus sophistiqués, avec des taux de réussite atteignant 100 % pour certains modèles, révélant des failles fondamentales dans les méthodes actuelles de sécurité algorithmique.</p>
<p><a href="https://broligarchy.substack.com/p/the-great-ai-bubble" rel="noopener noreferrer">La grande bulle de l’IA</a> • EN • 10 min <br/>
Mille milliards de dollars investis dans une économie circulaire de prêts, de dettes et de promesses technologiques non tenues, centrée sur OpenAI, constituent une menace systémique pour l’économie américaine selon des investisseurs aguerris de la Silicon Valley.</p>]]></description>
      <guid isPermaLink="false">https://static.tcrouzet.com/2025/11/23/digest035/</guid>
      <enclosure url="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/2025-11-17-170855-lamaison.webp" length="0" type="image/webp"/>
      <pubDate>Sun, 23 Nov 2025 17:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>Substack Violates the DSA: Nazi Content Tolerated, Palestinian Poetry Censored</title>
      <link>https://static.tcrouzet.com/2025/11/22/substack-dsa-us/</link>
      <description><![CDATA[<img alt="Substack Violates the DSA: Nazi Content Tolerated, Palestinian Poetry Censored" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/rafa-kite-boy.webp"/><p>In the name of absolute freedom of expression, Substack allows hateful content to circulate while censoring content that shouldn’t be censored (a Palestinian poet). This is increasingly concerning.</p>
<p>In March 2025, <a href="https://tcrouzet.com/2025/03/19/quitter-facebook/">at the same time I was permanently leaving algorithmic social networks</a>, I switched my newsletters to Substack because technically the platform has a high-performing recommendation system. I found a blog-like atmosphere there, with comments and conversations. I gained readers and met authors.</p>
<p>I knew Substack had transformed itself into a social network, with its Notes feature and recommendation algorithm, which can only lead to the same problems observed elsewhere: stigmatization of extreme viewpoints, spread of fake news and sponsored content that captures more attention than reflective, intellectual, or artistic content. I was vigilant on this point, but accepted this situation as long as my subscribers weren’t forced to go to Substack to receive my articles.</p>
<p>I was aware of Substack’s conflicts with pro-Nazi newsletters, a phenomenon widely commented on from 2020 to early 2024 (<em>The Atlantic</em>: <a href="https://www.theatlantic.com/ideas/archive/2023/11/substack-extremism-nazi-white-supremacy-newsletters/676156/" rel="noopener noreferrer">Substack Has a Nazi Problem</a>, <em>TechPolicy</em>: <a href="https://www.techpolicy.press/substack-founder-defends-commercial-relationships-with-nazis/" rel="noopener noreferrer">Substack Cofounder Defends Commercial Relationships with Nazis</a>, <em>Techcrunch</em>: <a href="https://techcrunch.com/2024/01/09/substack-nazi-content-policies-controversy/" rel="noopener noreferrer">Substack won’t commit to proactively removing Nazi content, ensuring further fallout</a>…). According to Substack’s creators, it’s up to readers to choose what they read and to move on from unpleasant viewpoints. This is therefore a defense of absolute freedom of expression (<a href="https://tcrouzet.com/2013/10/18/quest-ce-que-la-liberte/">a defense philosophically untenable</a>).</p>
<p>In early 2024, <a href="https://tyburrswatchlist.substack.com/p/substackers-against-nazis" rel="noopener noreferrer">notably after a petition from Substackers</a>, Substack <a href="https://next.ink/122964/substack-moderera-les-publications-nazies-sur-sa-plateforme/" rel="noopener noreferrer">removed the offending content</a>, which was reassuring. I told myself that Substack was becoming reasonable while transforming itself into <a href="https://backlinko.com/substack-users" rel="noopener noreferrer">an information giant</a>.</p>
<figure><img alt="Source: Online Optimism" class="portrait" height="575" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/substack-subscribers.webp" width="1024"/><figcaption>Source: Online Optimism</figcaption></figure>
<p>Yesterday, Friday, November 21, 2025 at 10pm, Ploum alerted me to the case of <a href="https://mamot.fr/@joynewacc@mastodon.social" rel="noopener noreferrer">Joy</a>, <a href="https://mamot.fr/@joynewacc@mastodon.social/115589254471245897" rel="noopener noreferrer">a Palestinian woman censored by Substack for posting a poem in a note that attracted hateful comments</a>. Substack didn’t erase the comments, but the note with the comments!</p>
<figure><img alt="Post by Joy on Mastodon" class="portrait" height="1342" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/nazi03webp.webp" width="1024"/><figcaption>Post by Joy on Mastodon</figcaption></figure>
<p>In the meantime, <a href="https://mamot.fr/@Sidoine@peculiar.florist" rel="noopener noreferrer">Sidoine</a> points me to a resurgence of Nazi content on Substack in July 2025 (Gizmodo: <a href="https://gizmodo.com/substack-sends-push-alert-for-nazi-newsletter-2000636663" rel="noopener noreferrer">Substack Sends Push Alert for Nazi Newsletter</a>). Supposedly by mistake, Substack prompted some subscribers to consult a pro-Nazi newsletter. This affair pushed new authors to leave Substack for <a href="https://ghost.org/" rel="noopener noreferrer">Ghost</a>. David Farrier explains his approach in <a href="https://www.webworm.co/august2025ama/" rel="noopener noreferrer">An August AMA!</a> and <a href="https://www.webworm.co/moresubstackthoughts/" rel="noopener noreferrer">Some More Thoughts on Substack</a>.</p>
<p>As early as January 2024, <a href="https://www.webworm.co/when-good-dogs-do-bad-things/" rel="noopener noreferrer">he alerts, as many others do, about Nazi content available on Substack</a> and like many others, their removal reassures him. <a href="https://www.usermag.co/p/substack-sent-a-push-alert-promoting-nazi-white-supremacist-blog" rel="noopener noreferrer">But during summer 2025</a>, two events decided him to leave: Substack’s push of the Nazi letter and the blocking of a photo illustrating Palestinian genocide.</p>
<figure><img alt="Note de Farrier censurée" class="portrait" height="539" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/faber.webp" width="1024"/><figcaption>Note de Farrier censurée</figcaption></figure>
<p>This photo was published by almost all media, notably <a href="https://www.theguardian.com/world/2025/jul/31/the-mathematics-of-starvation-how-israel-caused-a-famine-in-gaza" rel="noopener noreferrer"><em>The Guardian</em></a>, to denounce the famine in Gaza. Would they have been censored by Substack?</p>
<p>This is more than concerning, especially since the pro-Nazi newsletter spotted by Gizmodo is still online on Substack (and has gained hundreds of subscribers since August). Substack cannot ignore its existence given the media attention it has generated.</p>
<blockquote>
<p>There would therefore be a double standard. Substack censors a Palestinian poem, but leaves explicitly Nazi content online. The platform does moderate – but according to opaque and discriminatory criteria.</p>
</blockquote>
<figure><img alt="NatSocToday" class="portrait portrait" height="682" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/nazi01.webp" width="954"/><figcaption>NatSocToday</figcaption></figure>
<p>I browsed the notes associated with <a href="https://substack.com/@natsoctoday1" rel="noopener noreferrer">this newsletter</a>. It’s odious. I use my right to quote to support my point.</p>
<figure><img alt="Screenshot of hateful content published on Substack, reproduced for denunciation purposes" class="portrait" height="1419" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/nazi02webp.webp" width="1024"/><figcaption>Screenshot of hateful content published on Substack, reproduced for denunciation purposes</figcaption></figure>
<p><a href="https://france.representation.ec.europa.eu/informations/le-dsa-integre-le-code-de-conduite-sur-la-lutte-contre-les-discours-haineux-illegaux-en-ligne-2025-01-20_fr" rel="noopener noreferrer">Since February 17, 2024, the European regulation on Digital Services (DSA - Digital Services Act), adopted on October 19, 2022, is applicable to all online platforms.</a> It imposes binding legal obligations on them, in particular to moderate content contrary to the laws of Member States, with financial sanctions that can reach up to 6% of annual worldwide turnover.</p>
<blockquote>
<p>Substack is therefore in flagrant violation in Europe.</p>
</blockquote>
<p>Rather than immediately leaving Substack, I will translate this article and send it to them, asking them to comply with our legislation, especially since Substack is growing exponentially among us. I will try to act from within. If nothing changes, I will draw the consequences, as many authors and journalists have before me.</p>
<p>If I resign myself to leaving Substack, it will be with regret: in just a few months, I’ve recreated a nice community there, which has restored my faith in the collaborative web as we knew it with blogs before the emergence of social networks.</p>
<p>Now Substack must choose: respect European law or lose its credibility. As for us authors, we have the freedom to migrate to other lands with our subscribers. I confess I’m not very optimistic. After the statements from Substack’s creators, I suppose there is a political bias in them. For them it is about defending freedom of expression as long as it serves their agenda. I’m staying a while longer, to see, as in a poker game.</p>
<figure><img alt="Tariq Khalaf source: Ruwaida Amer/Al Jazeera" class="portrait portrait" height="513" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/rafa-kite-boy.webp" width="770"/><figcaption>Tariq Khalaf source: Ruwaida Amer/Al Jazeera</figcaption></figure>
<p>In the meantime, I’m publishing one of Joy’s poems, which you can <a href="https://drive.google.com/file/d/1RR5BMFCjmPoTcwLItxVrtrzaf0WJ4n4n/view" rel="noopener noreferrer">download freely from her book</a>.</p>
<h2>Joy: Echoes of a Human Dream: Have We Truly Evolved?</h2>
<p>This question, despite its silliness, haunts me. It’s not my question, and it’s not even a casual one I saw in a sponsored ad promoting cheap articles that aren’t worth reading a single word from. But it’s the question of my little brother, who is no older than thirteen years old. He asked me with naivety, without paying attention to any answer. He asked it as if venting a buried anger that melts his chest.</p>
<p>I didn’t pay attention to what this little boy said. That’s just how he is - he asks a lot while making his paper kite to forget about time.</p>
<p>Just like the time he asked me:<br/>
"Does Paracetamol relieve the feeling of hunger the same way it relieves pain?"</p>
<p>And when I answered, "No,"<br/>
He responded bitterly, saying that hunger is much worse than pain. It’s another kind of ache that needs anesthetizing - more painful than headaches and bodily pain.</p>
<p>I shut my computer, listened to Frank Sinatra, and my eyelids gently closed, warning my eyes of the countdown into deep sleep…</p>
<p>Minutes passed, reaching the hour.<br/>
I wished to sleep, or for my consciousness to fade.<br/>
But the question of little Yusuf rang inside me like an alarm bell…</p>
<p>Why does this little one ask such a question?<br/>
Isn’t this the kind of question discussed in global newspapers?<br/>
Isn’t it the headline of Al Jazeera English?</p>
<p>Little Yusuf, the brave maker of kites.<br/>
He always amazed me with his precise, neat craftsmanship -<br/>
As if creating a brilliant Babylonian icon.</p>
<p>His kites fly bravely in the sky,<br/>
Piercing through a closed military zone,<br/>
Filled with warplanes and surveillance aircraft,<br/>
And bomb carriers stained with the blood of innocents.</p>
<p>They fly without a sound,<br/>
But they challenge the noise.<br/>
They defy the rockets and the aircraft.<br/>
They soar high, as if shouting into the sky:<br/>
"You will not silence me."</p>
<hr/>
<p>And me? I’m drained.</p>
<p>But how does a child who makes all this art <br/>
become an adult who asks a single question<br/>
that has worn me down?</p>
<hr/>
<p>Has humanity really evolved? <br/>
Has man changed?</p>
<p>Has the world begun to chant against killing,  <br/>
to say "no" to murder?</p>
<p>Has it started to oppose those who starve a people - <br/>
Even if that people made mistakes?</p>
<p>Does the world cry out to stop bombs, missiles, and bullets?</p>
<p>Does it stand against the assassination of journalism, <br/>
Against the suffocation of the voice of truth?</p>
<p>Does it rise to support real freedom, truth, dignity?</p>
<p>Or is this little one babbling nonsense?</p>
<p>Is he setting a trap for my brain, exhausted by questions?</p>
<p>Has humanity really evolved? <br/>
Has the world learned from its sins?<br/>
From its silence during the Nazi Holocaust against the Jews?<br/>
Does it now scream at the top of its lungs,<br/>
Sacrificing its voice so that the tragedy won’t repeat?<br/>
Or was all of that an Illusion?</p>
<p>Is humanity exiled from conscience?<br/>
Or buried alive deep within?</p>
<p>Has man become used to killing it inside himself,<br/>
Again and again,<br/>
Until nothing remains but a faint echo?</p>
<p>Now I understand why this question disturbed me<br/>
And took over my thoughts and imagination.</p>
<p>Now I fully understand why Yusuf asked me<br/>
If there is any painkiller that can extinguish the ache of hunger.</p>
<p>I know full well that he didn’t mean hunger itself -<br/>
He meant the pain of human betrayal, and abandonment.</p>
<p>To be killed without anyone feeling you,<br/>
To have your humanity stolen,<br/>
Without a single reaction from those around you,<br/>
To have your voice muffled <br/>
While they pretend to be deaf.</p>
<hr/>
<p>Only now do I understand why this child asks all these questions… Perhaps this bitter reality is more than his innocent heart can bear.</p>]]></description>
      <guid isPermaLink="false">https://static.tcrouzet.com/2025/11/22/substack-dsa-us/</guid>
      <enclosure url="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/rafa-kite-boy.webp" length="0" type="image/webp"/>
      <pubDate>Sat, 22 Nov 2025 14:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
