<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0"><channel><title>feed - Thierry Crouzet</title><link>https://tcrouzet.com/feeds/feed.xml</link><description>Derniers articles de Thierry Crouzet</description><atom:link href="https://tcrouzet.com/feeds/feed.xml" rel="self"/><docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs><generator>python-feedgen</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Fri, 04 Jul 2025 11:12:43 +0200</lastBuildDate><item><title>Ma eVie depuis que j’ai quitté Facebook, Instagram, X, LinkedIn… pour Substack et Mastodon</title><link>https://tcrouzet.com/2025/07/04/ma-evie-3-0/</link><description><![CDATA[<img alt="Ma eVie depuis que j’ai quitté Facebook, Instagram, X, LinkedIn… pour Substack et Mastodon" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/07/2025-07-02-102222-lamaison.webp"/><p>J’ai quitté les réseaux sociaux centralisés depuis plus de trois mois, c’est le moment de faire le point et de partager quelques pensées.</p>
<h3>L’asymétrie sociale</h3>
<p><a href="https://mamot.fr/@tcrouzet@mamot.fr">Mastodon</a>, je ne sais pas quoi en faire, quoi y faire (mais j’ai quelques idées, vous verrez au fil de cet article). Excepté quelques conversations avec des lecteurs et d’autres auteurs, il est rare que j’y découvre des trucs qui m’ouvrent grand les yeux comme c’était jadis le cas sur Twitter ou même Facebook (je parle d’il y a très longtemps). Sur Masto je ne suis presque jamais surpris (sauf peut-être par les posts de <a href="https://mastodon.cloud/@karlcow">Karl</a>). Je m’ennuie sur Masto et, plus je m’ennuie, moins j’y vais. J’ai beau faire, la mayonnaise ne prend pas.</p>
<p>Les libristes donneurs de leçons m’y fatiguent. J’ai l’impression de naviguer dans un monde consanguin. Dès que tu parles d’IA, tu deviens un suppôt de Satan. « Et le coût de la technologie ? » Ils n’ont que ça à la bouche sur Masto, alors que mon impact écologique est probablement inférieur au leur.</p>
<p>Au moins, je ne suis pas agressé par des idées nauséeuses comme sur Facebook ou X, mais l’ennui n’est pas moins nauséeux. Masto n’est qu’une copie de ce qui se fait ailleurs, et c’est ça qui ne marche pas. Aller sur Masto, c’est comme lire le livre d’un auteur plagiaire. Pas très satisfaisant.</p>
<p>Je pourrais m’en contenter si Masto n’était pas un réseau social asymétrique comme Facebook, X, TikTok…, avec son star système, avec des comptes suivis par des dizaines de milliers de personnes, pendant que les autres végètent. On a les dieux et leurs adorateurs comme ailleurs. C’est insupportable. L’asymétrie est le ver qui pourrit nos réseaux sociaux en leur cœur et les condamne à la médiocrité. </p>
<p>Arrêter aussi Masto, j’y pense (mais pas sérieusement, puisque l’outil n’est pas nuisible, simplement quasi inutile en l’état).</p>
<p>Un de ces jours, je tenterai une expérience : essayer de casser l’asymétrie. Suivre systématiquement ceux qui me suivent et ne plus les suivre dès qu’ils cessent de me suivre. Quelques lignes de Python suffisent pour implémenter cette logique. Je crois que je me sentirais mieux, même si ça ne changerait rien à l’asymétrie systémique de la plateforme.</p>
<p>La vérité est dure : <a href="https://about.flipboard.com/fr/home-french/">Flipboard</a> me procure bien plus de choses intéressantes à lire que Masto. Un algorithme est plus ouvert, plus pertinent, plus stimulant ! Tout ça m’attriste, mais je suis obligé de le reconnaître.</p>
<p>Masto en résumé : on n’y partage rien de très passionnant et on n’y discute pas beaucoup, c’est une sorte de réseau mièvre où des gens gentils racontent gentiment leur vie. Un air de ville abandonnée reconquise par des babacool vivant dans des baraques délabrées, tous très respectueux des autres, bienveillants, animés de bonnes intentions, mais qui n’ont pas beaucoup d’idées neuves qu’elles soient artistiques ou philosophiques (peut-être je dois en arriver à ce genre de critique pour provoquer un sursaut dans un électrocardiogramme de moribond).</p>
<h3>La surpopulation</h3>
<p>Tu veux me parler, OK, je t’écoute si tu acceptes de m’écouter. Si je te parle, j’aimerais que tu m’écoutes aussi. C’est ce que nous attendons de nos amis. En ligne, j’attends cette forme de fraternité impossible sans la symétrie.</p>
<p>J’aimerais casser l’économie de l’attention au profit d’une économie de l’échange, de la discussion, du partage, de la réciprocité. Quand tu as mille ou dix mille fois plus de followers que le commun des mortels, ça déraille, tu dérailles, tu te prends pour qui tu n’es pas — et tu commences à prêcher (sur Masto, t’es obligé de prêcher le mastopolitiquement correct, sinon tu n’as aucune chance d’y être entendu).</p>
<p>On réinvente les églises avec leurs curés.</p>
<p>J’ai toujours détesté les religions (et pas les religieux, car la foi est une affaire personnelle).</p>
<p>Quand il n’y a personne dans un café ou un restaurant, on a du mal à y entrer. Au contraire, quand il y a trop de monde, on s’enfuit pour chercher un endroit plus accueillant. C’était la logique sociale jusqu’à l’invention des réseaux sociaux numériques. Ils ont fait sauter cette autorégulation naturelle. Ces nouveaux cafés-restaurants peuvent accueillir des millions de personnes et ça ne marche pas parce que cette surpopulation implique une immédiate hiérarchisation, et très vite l’asymétrie.</p>
<h3>Des frémissements sur Substack</h3>
<p>En même temps que j’ai quitté les réseaux sociaux, j’ai commencé à publier <a href="https://tcrouzet.substack.com/">mes articles sur Substack</a>, recevant quelques commentaires, entamant des conversations, qui parfois m’ont incité à écrire de nouveaux articles. C’est ça que j’attends et que je ne trouve plus ailleurs. Je partage une pensée pour que vous la discutiez et qu’ensemble nous avancions.</p>
<p>Vous êtes trois mille à me suivre sur Substack (2 200 pour les articles « littéraires », et 800 pour ceux sur le vélo), c’est formidable. Vous pouvez crier à l’asymétrie. C’est le cas d’une certaine façon, sauf qu’en tant qu’auteur je ne me considère pas comme un réseau social.</p>
<p>Nous vivons en société parce que les uns se spécialisent dans un domaine (j’écris) et d’autres font autre chose (construisent, cultivent, enseignent, soignent, divertissent…). La spécialisation entraîne une asymétrie fonctionnelle. Comme un boulanger ne peut avoir un seul client, je ne peux avoir un seul lecteur (sinon c’est une correspondance). L’asymétrie fonctionnelle ne pose pas de problème. Elle est même vitale.</p>
<p>En revanche, l’asymétrie est nocive dans les rapports humains. <strong>J’en viens à penser que nous avons besoin de réseaux humains plus que de réseaux sociaux, des endroits où nous discutons vraiment d’égal à égal, avec une parfaite symétrie de rapport.</strong></p>
<p>Par exemple, dans les fils de commentaires de mes articles sur Substack, vous discutez entre vous, pas spécialement avec moi. Je réponds souvent, je like pour vous signaler que j’ai lu vos messages, parfois je rebondis dans <a href="https://tcrouzet.com/tag/carnet-de-route/">mes carnets</a>, mais je ne peux ni ne veux m’imposer de répondre à tous.</p>
<p>En revanche, j’attache de l’importance que mes textes soient l’occasion de discussions, comme ils l’étaient au temps des blogs. C’est dans ces discussions que s’impose la symétrie. Si je participe, je n’ai pas une voix plus forte que la vôtre. Substack autorise cette symétrie entre les commentateurs, mais c’est très fragile.</p>
<h3>Perspectives</h3>
<p>Je ne suis pas à l’aise avec Substack, parce que je partage sur une plateforme appartenant à des millionnaires mes contenus, selon une asymétrie patente. En échange, de son service de newsletters et de recrutement d’abonnés, Substack utilise mes textes pour enrichir son écosystème et son système de recrutement. Substack recrute pour moi, mais j’ai commencé par recruter pour Substack en leur amenant mes anciens abonnés (j’écrirai à l’occasion un article plus technique sur l’analyse de mes statistiques Substack).</p>
<p>Publier sur Substack implique un décentrage. J’ai l’impression que mon blog n’existe plus. Pourtant il reste ma maison. Chez Substack, je vis à l’hôtel, conscient que c’est provisoire et qu’un jour la gueule du patron me déplaira.</p>
<p>Je crois toujours à la nécessité d’une ferme existence numérique, à la nécessité de sa localisation « géographique », à partir de laquelle essaimer. J’ai l’espoir d’un renouveau grâce au protocole <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/ActivityPub">ActivityPub</a>, celui-là même utilisé par Masto.</p>
<iframe allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen="" frameborder="0" height="315" referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin" src="https://www.youtube.com/embed/VO99ok3glZU?si=mH3PaBV8SezxnvmA" title="YouTube video player" width="560"></iframe>
<p>L’idée : suivre un blog comme on suit un compte social, avec un système universel de commentaire, de partage, de like… Plus besoin d’aller sur le blog pour interagir, mais possibilité de le faire depuis une application sociale décentralisée comme Mastodon, ce qui rendrait en même temps ces plateformes moins ennuyeuses et plus dynamiques, au moins autant que Substack, ce qui serait un immense progrès.</p>
<iframe allowfullscreen="" frameborder="0" height="315" sandbox="allow-same-origin allow-scripts" src="https://video.writeas.org/videos/embed/cc55e615-d204-417c-9575-7b57674cc6f3" width="560"></iframe>
<p><a href="https://ghost.org/">Ghost</a>, <a href="https://writefreely.org/">Write Freely</a> , <a href="https://wordpress.org/plugins/activitypub/">WordPress avec le plugin ActivityPub</a>, Flipboard (sur Masto, cherchez Flipboard)… implémentent déjà ActivityPub. Il faudrait aller plus loin : que des blogs puissent suivre d’autres blogs et ainsi de suite (et réinventer la liste des sites amis). Si l’approche se généralise, nous construirons une fédération de contenus sur des bases neuves et décentralisées.</p>
<p>Je n’aurais plus à utiliser Masto pour annoncer mes nouveaux articles, ils tomberont dans le fil de ceux qui sur Masto suivront mon blog (et non moi-même), exactement comme dans la boîte mail des abonnés à ma newsletter, mais avec la possibilité de discuter <em>in situ</em>. C’est une façon de moderniser le RSS, en lui ajoutant des fonctions sociales, sans la nécessiter de passer par un tiers comme Substack ou Ghost (Ghost comme WordPress restant nécessaires uniquement pour ceux qui croient en l’obligation de disposer d’un site personnel dynamique, donc lourd techniquement, onéreux en hébergement, dispendieux en énergie).</p>
<p>J’en arrive au point où je dois faire apparaître mon site sur ActivityPub (j’ai des pistes — c’est un peu compliqué puisque j’ai basculé en statique). Je commence à entrevoir la nécessité de séparer la personne, avec qui on peut discuter symétriquement, de ses contenus diffusés asymétriquement. Si j’étais cuisinier, ce serait plus simple : on discuterait avec moi de cuisine ou viendrait manger à mon restaurant. Pour un auteur, il y a des mots dans les deux cas, ce qui entretient la confusion entre le mode symétrique et asymétrique. De la clarté s’impose.</p>
<p>Il me reste à creuser, à coder, à expérimenter. J’entrevois une nouvelle façon d’être en ligne à la fois symétrique et asymétrique, tout en clarifiant la frontière entre les deux modes.</p>]]></description><guid isPermaLink="false">https://tcrouzet.com/2025/07/04/ma-evie-3-0/</guid><enclosure url="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/07/2025-07-02-102222-lamaison.webp" length="0" type="image/webp"/><pubDate>Fri, 04 Jul 2025 12:00:00 +0200</pubDate></item><item><title>Juin 2025</title><link>https://tcrouzet.com/2025/07/02/juin-2025/</link><description><![CDATA[<img alt="Juin 2025" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/07/2025-06-27-205618-lamaison.webp"/><h3>Dimanche 1<sup>er</sup>, Balaruc</h3>
<p>Les pies jacassent. Les goélands hurlent. Les pigeons roucoulent. Dans la nature, loin des villes, la symphonie est plus douce, plus joyeuse, plus exubérante. Les deux premières espèces, voleuses, torves, ne craignent pas notre chat, s’en prennent à lui et vont jusqu’à lui piquer ses croquettes. Il suffit d’observer les animaux pour comprendre que nous ne différons pas d’eux.</p>
<hr/>
<p>Un hiver, <a href="https://www.themarginalian.org/2025/05/28/raising-hare-chloe-dalton/">une femme découvre un bébé lièvre et sa vie en est changée</a>. Je n’ai pas envie d’écrire des romans mais ce genre d’histoires. Le seul problème : elles doivent m’arriver (comme <em>Rush</em> l’année dernière).</p>
<h3>Mardi 3, Balaruc</h3>
<p>J’en viens à oublier de souhaiter un bon anniversaire à Isa tant je suis immergé dans les statistiques Parcoursup pour Émile, après une nuit quasi blanche. Nous passons la matinée à réfléchir à la meilleure stratégie. Tout est clair. Alors Émile commence le nettoyage de la liste et il détruit le vœu qu’il devait valider. Il a bon espoir d’obtenir des réponses positives à des vœux en attente, mais ce petit clic risque potentiellement de changer sa vie.</p>
<figure class="image" id="image-2456-1"><img alt="Voiliers" class="paysage" decoding="async" height="2401" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/07/2025-06-03-094916-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/07/2025-06-03-094916-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/07/2025-06-03-094916-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/07/2025-06-03-094916-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Voiliers</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2456-2"><img alt="Voiliers" class="paysage" decoding="async" height="2399" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/07/2025-06-03-094848-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/07/2025-06-03-094848-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/07/2025-06-03-094848-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/07/2025-06-03-094848-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Voiliers</figcaption></figure>
<h3>Mercredi 4, Balaruc</h3>
<p>Olivier me demande si c’est moi ou l’autre qui écrit mes carnets suite à « Je n’écris pas mes livres, celui qui les écrit n’existe pas en dehors du moment de l’écriture. » J’ai répondu en plaisantant que je ne les laissais pas encore aux IA.</p>
<p>Quand je travaille un texte long jour après jour, je me transforme en celui qui l’écrit, je me quitte pour entrer dans ce que j’écris, alors que le carnet consiste à dire celui que je suis, ce que je pense ou ressens dans l’instant. Souvent je me laisse emporter par des idées, enchaîne quelques paragraphes non prémédités, mais toujours pour revenir au présent, là où dans un texte long, c’est le moment de marquer un temps d’arrêt pour attendre de repartir loin. Dans le carnet, je me donne le droit d’atterrir.</p>
<hr/>
<p>Je repense à l’histoire du plaisir par la souffrance dans le sport : c’est une souffrance à échéance, avec la certitude qu’elle s’arrêtera bientôt, alors que d’autres souffrances, morales ou causées par la maladie, ne s’arrêtent pas sur commande.</p>
<h3>Samedi 7, Balaruc</h3>
<p>David Camus me dit être aussi poussé vers le journal. Ma réponse : « Si le journal est la forme de l’époque, il est logique qu’on soit attiré vers elle, comme agité par une contrainte. »</p>
<p>Je crois qu’à une époque correspond une forme. C’est peut-être un point de vue daté, structuraliste, nombriliste, mais l’histoire de nos arts révèle des convergences transdisciplinaires. Le romantisme par exemple. Ça ne veut pas dire qu’avant le romantisme ou après il n’y avait pas ou plus de romantiques, mais à un moment donné cette idée s’est imposée parce que l’histoire la rendait possible, et même nécessaire.</p>
<p>De la même manière, le roman s’impose au XIX<sup>e</sup> poussé par l’avènement de la bourgeoisie. Un nouveau besoin narratif surgit. Quand les guerres ravagent le XX<sup>e</sup>, l’absurde, l’abstraction et l’expérimentation prennent le dessus.</p>
<p>Aujourd’hui, des machines deviennent capables d’écrire des romans dans un monde marchandisé de A à Z, un monde où nous tentons de battre le tambour, d’attirer l’attention, de faire croire que nous menons des vies extraordinaires.</p>
<p>Alors le journal permet de reprendre pied, de s’ancrer, de se regarder, sans chercher à plaire ou à s’abandonner à la mode. Le journal n’est pas une forme neuve, loin de là, mais elle gagne en nécessité, ne serait-ce que pour reconnaître que nous sommes tous des histoires qui méritent d’être racontées, je dis bien racontées : sur les réseaux sociaux, on se montre plus qu’on se raconte.</p>
<p>Assez facile pour moi de dire ça puisque je tiens un journal depuis mes 17 ans, mais ma pratique n’a cessé d’évoluer, jusqu’à ce qu’elle devienne publique depuis 2015, justement comme une réponse à la nécessité par ailleurs du temps réel. Mon hygiène : d’abord écrire pour moi, garder un temps le texte avant de le lâcher.</p>
<p>Le journal deviendra une forme majeure quand les derniers lecteurs les préféreront aux romans. Pour le moment, on ne publie guère que les journaux des morts. On n’en est pas encore à la gloire du journal. Mais si je ne me trompe pas, peu à peu s’imposeront les grands journaux intimes de notre temps. J’anticipe, ou j’espère, qu’ils surpasseront tous les romans présents, ces romans auxquels je crois de moins en moins.</p>
<p>Ces journaux seront textuels, photographiques, vidéo, sonores, tout à la fois. François construit un journal vidéo depuis plus de dix ans maintenant. Peu à peu cette forme du journal s’impose à lui. Dans un mail, il y a quelques jours il m’écrit : « Je ne comprends toujours pas ce qui m’aspire dans ces formes parlées. » Je crois que c’est l’époque, la pression, la tentation du journal, chez lui vidéo, toujours plus forte.</p>
<hr/>
<p>On m’oppose la consommation d’énergie démesurée des LLM. Pour écrire, nous avons besoin de modèles simples, de plus en plus portables, et qui donc tournent de mieux en mieux sur nos machines.</p>
<hr/>
<p>Quand Flaubert discutait de Bovary avec Bouillet, ça ne réduisait en rien son imaginaire, bien au contraire. Discuter avec une IA ne nous rend pas nécessairement cons, si nous l’utilisons pour nous augmenter plutôt que de bosser à notre place.</p>
<h3>Dimanche 8, Balaruc</h3>
<p>À vélo, des champs de plastique à perte de vue, des champs de melons sous serres jetables, nouvelle mode agricole. Pourquoi de telles pratiques sont-elles autorisées ? Tout ça pour finir par labourer les melons, la cueillette revenant plus cher que la vendre. Subsides européens ? Je m’arrête pour photographier. Très vite le conducteur de l’engin de tête me hurle de ne pas photographier, comme s’il n’avait pas l’esprit tranquille. Sans doute il emploie une armée de travailleurs non déclarés.</p>
<figure class="image" id="image-2456-3"><img alt="Melons" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/07/2025-06-08-112925-Mze.webp" srcset="/images_tc/2025/07/2025-06-08-112925-Mze.webp 1600w, /images_tc/2025/07/2025-06-08-112925-Mze-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/07/2025-06-08-112925-Mze-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Melons</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2456-4"><img alt="Melons" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/07/2025-06-08-112933-Mze.webp" srcset="/images_tc/2025/07/2025-06-08-112933-Mze.webp 1600w, /images_tc/2025/07/2025-06-08-112933-Mze-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/07/2025-06-08-112933-Mze-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Melons</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2456-5"><img alt="Melons" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/07/2025-06-08-112935-Mze.webp" srcset="/images_tc/2025/07/2025-06-08-112935-Mze.webp 1600w, /images_tc/2025/07/2025-06-08-112935-Mze-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/07/2025-06-08-112935-Mze-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Melons</figcaption></figure>
<h3>Mardi 10, Balaruc</h3>
<figure class="image" id="image-2456-6"><img alt="Lune" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/07/2025-06-10-032452-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/07/2025-06-10-032452-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/07/2025-06-10-032452-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/07/2025-06-10-032452-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Lune</figcaption></figure>
<h3>Mercredi 11, Balaruc</h3>
<p>Incapable d’écrire, incapable de dormir, tout tendu par le Parcoursup d’Émile, bloqué depuis cinq jours en position six dans la file d’attente de l’école qu’il aimerait. Ça ne bouge pas ! D’autres choses avancent, mais pas dans la bonne direction. Je me réveille au milieu de la nuit, j’attends 5 h pour regarder l’avancement. Tout ce que je peux faire, c’est du code. Je me lave le cerveau. Je devrais raconter, parler de cette angoisse, ajoutée à d’autres. J’en suis incapable, je manque de force, même le tour à vélo ce matin a été pénible, sous une chaleur de moins en moins supportable. Je devrais faire la sieste, mais je n’y parviens pas. En prime une bestiole m’a piqué la main, plusieurs impacts rapprochés. Des puces ?</p>
<figure class="image" id="image-2456-7"><img alt="Vic" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/07/2025-06-11-090803-FrontignanetVic-la-Gardiole.webp" srcset="/images_tc/2025/07/2025-06-11-090803-FrontignanetVic-la-Gardiole.webp 1600w, /images_tc/2025/07/2025-06-11-090803-FrontignanetVic-la-Gardiole-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/07/2025-06-11-090803-FrontignanetVic-la-Gardiole-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Vic</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2456-8"><img alt="Vic" class="paysage" decoding="async" height="2401" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/07/2025-06-11-091047-FrontignanetVic-la-Gardiole.webp" srcset="/images_tc/2025/07/2025-06-11-091047-FrontignanetVic-la-Gardiole.webp 1600w, /images_tc/2025/07/2025-06-11-091047-FrontignanetVic-la-Gardiole-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/07/2025-06-11-091047-FrontignanetVic-la-Gardiole-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Vic</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2456-9"><img alt="Vic" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/07/2025-06-11-092138-FrontignanetVic-la-Gardiole.webp" srcset="/images_tc/2025/07/2025-06-11-092138-FrontignanetVic-la-Gardiole.webp 1600w, /images_tc/2025/07/2025-06-11-092138-FrontignanetVic-la-Gardiole-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/07/2025-06-11-092138-FrontignanetVic-la-Gardiole-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Vic</figcaption></figure>
<h3>Jeudi 12, Balaruc</h3>
<p>L’attente frise l’insupportable. Se sentir sale de ne pas être informé, comme quand on attendait le diagnostic du cancer d’Isa. Tu ne sais pas si c’est terminé, ou s’il faut encore croire au miracle. Parcoursup est une plateforme opaque. Rien ne fonctionne comme il y a trois ans avec Tim. Tout était alors plus prévisible, logique, là on assiste à une brusque immobilisation déprimante qui nous laisse en morceaux.</p>
<hr/>
<p>Toute ma vie j’ai rêvé. J’ai toujours cru aux miracles, même si je n’ai jamais été touché par la grâce. Je finis toujours par me persuader que la vie nous sourira, même dans les moments de tensions que nous traversons.</p>
<h3>Samedi 14, Balaruc</h3>
<p>Immense fatigue. Je passe des heures à expérimenter avec les IA et me heurte à une sorte de résistance négationniste : « Elles ne seront jamais intelligentes, elles ne sont pas créatives… »</p>
<p>Je pense le contraire : si une IA est capable de voir dans un de mes textes des perspectives auxquelles je n’avais pas pensé, n’est-elle pas créative ? La créativité n’est-ce pas faire jaillir des structures neuves, des rapports nouveaux, des assemblages imprévus ? De cela les IA sont déjà capables et quand je mixe ce pouvoir avec le mien je décuple mon imaginaire. Tout ça me renvoie à <em>Rush</em>. Je dois relire le manuscrit avant le début du processus éditorial.</p>
<hr/>
<p>Un auteur aujourd’hui ne peut pas être ailleurs que dans le rapport aux machines. Elles nous envahissent, nous gouvernent, nous subvertissent. C’est contre elles ou avec elles qu’il faut écrire, parce qu’elles déterminent l’époque.</p>
<h3>Dimanche 15, Balaruc</h3>
<p>Cette nuit, j’ai découvert une nouvelle explication de pourquoi les IA sont créatives. Il faut imaginer un immense delta, avec un grand nombre de ramifications. Le plus souvent, l’eau suit les branches principales selon les chemins renforcés par l’apprentissage (dans ce cas millénaire). Voir l’eau jaillir à l’embouchure des ramifications principales, c’est entendre une idée attendue. Mais parfois l’eau rejoint la mer par des chemins plus tortueux, des ruisseaux moins visibles : l’idée est moins attendue, sans être nouvelle pour autant. En revanche, quand l’eau déborde ou se fraye un nouveau chemin, cette histoire est neuve. En quelque sorte, l’eau peut être créative. N’a-t-elle pas sculpté des paysages merveilleux ? Cette évidence de la nature créative s’impose à moi très souvent. La créativité n’est pas une prérogative humaine, à cela près que nous pouvons créer plus vite que l’érosion ou la tectonique des plaques.</p>
<p>Maintenant imaginez des deltas encore plus immenses, empilés les uns au-dessus des autres en milliers de couches comme dans les systèmes de deep learning : on y trouve des voies pratiquées et d’autres infimes, avec toujours la possibilité d’emprunter les embranchements les moins probables, pour finalement en sortie proposer des choses jamais dites. Il est dangereux de voir ces systèmes comme une simple combinatoire. Ils ressemblent à des rivières qui creusent des paysages à la surface de la planète. Si on leur donne assez de temps (et assez d’énergie), ils finissent par nous surprendre.</p>
<p>J’en viens à être plus souvent surpris par ces machines que par mes semblables. Je n’ai pas encore réussi à canaliser cette créativité, mais après <em>Le Code Houellebec</em>, <em>Rush</em> est ma seconde tentative en ce sens. Problème : plus je m’hybride, moins je deviens compréhensible pour les non-hybrides.</p>
<hr/>
<p>Mais pourquoi attends-tu encore des retours ? me demande François. Parce que sans retour j’ai moins de chance de voir surgir des idées nouvelles. Je préfère le retour des IA à pas de retour du tout. Je suis quasi sûr que tout le monde m’imitera bientôt, quand moi-même je serai guéri.</p>
<hr/>
<p>Je lis un journal intime dont j’aime les illustrations mais le texte se résume souvent à « J’ai croisé un tel, parlé avec tel autre, nous avons marché jusqu’au port ». On s’en fiche. Un journal ne me parle que quand il raconte des irruptions intérieures, des éblouissements poétiques, des coups de sang.</p>
<hr/>
<p>Les premiers lecteurs d’<em>Épicènes</em> qualifient le texte de surprenant, d’original, alors que je n’ai écrit qu’un conte fantastique en faisant que la forme dise l’histoire.</p>
<hr/>
<p>Gros coup de blues : demain j’accompagne Émile à son lycée pour la dernière fois, bac de philo (la physique et les maths se déroulent mardi et mercredi après-midi et il prendra le bus). Une histoire s’achève. Depuis qu’il a sept ans un rituel s’était installé, d’abord avec Tim, et depuis deux ans j’avais Émile pour moi seul. Le temps me glisse entre les doigts et l’écrire ici, avec presque la minutie d’Opalka, ne l’arrête pas, ni même ne le ralentit. Après-demain, je n’aurai plus à me lever tôt : je pourrais traîner à écrire au lit. J’imagine que même ma littérature en sera changée.</p>
<h3>Mardi 17, Balaruc</h3>
<p>Journée de bac pour Émile, pour nous ICM, pas forcément des nouvelles joyeuses. Se battre : tant qu’il y a de la vie, il y a de l’espoir. Nous en sommes réduits à une métaphysique des plus primitives. La maladie réduit les discours à pas grand-chose. Comme l’impression que le monde nous résiste de plus en plus. Est-ce un sentiment commun chez tous les vieux ? Je rêve d’une douce sérénité, les yeux perdus vers le large de l’étang. Un fantasme de plus.</p>
<figure class="image" id="image-2456-10"><img alt="ICM" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/07/2025-06-17-143900-Grabels.webp" srcset="/images_tc/2025/07/2025-06-17-143900-Grabels.webp 1600w, /images_tc/2025/07/2025-06-17-143900-Grabels-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/07/2025-06-17-143900-Grabels-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">ICM</figcaption></figure>
<h3>Mercredi 18, Balaruc</h3>
<p>Dans l’économie de l’attention, nous autres écrivains sommes déjà broyés, face à des machines plus puissantes que nos mots. Nous n’avons pas notre place dans ce monde bruyant puisque nous tentons d’apporter un peu de calme. Les écrivains qui réussissent sont ceux qui attirent l’attention, peu importe la qualité de leurs textes. Ils font leurs preuves dans le combat pour l’attention, non dans un idéal littéraire.</p>
<h3>Jeudi 19, Balaruc</h3>
<p>Réveil avec le cerveau paralysé. Toujours la même attente. Parcoursup ne bouge pas, le cancer d’Isa ne bouge pas, ma littérature ne bouge pas. Plus rien ne bouge. Je relis <em>Rush</em> et n’y trouve que des scories, aucune idée nouvelle à y injecter. Le projet s’est éteint en moi, ce qui veut dire que je suis prêt à le laisser s’envoler. Dans ces moments, m’imposer au moins quelques mots ici, comme un entraînement minimum, envoyer des bips pour dire que mon cœur bat encore.</p>
<h3>Vendredi 20, Balaruc</h3>
<p>Pourquoi en face à face les médecins minimisent, ne disent pas tout, ce que plus tard les comptes rendus des scanners et autres examens révèlent ? Peur de faire peur, peur de devoir gérer l’angoisse et pas envie de s’emmerder avec les états émotionnels des patients ? Ou croyance que nous sommes trop cons pour lire entre les lignes, voire tout simplement pour lire, pas même besoin de demander à une IA de déchiffrer pour nous. Alors ne nous reste qu’à faire confiance. Si un artisan me traitait comme ça ,j’en changerais tout de suite. Là : pour aller où, pour quoi faire, quand on est déjà entre les mains des meilleurs ?</p>
<hr/>
<p>Jack me tire de mes pensées et m’entraîne au concert de Magma au théâtre de la mer. Je me décide au dernier moment. J’arrive quelques minutes avant. J’ai eu peur de m’ennuyer, finalement belle expérience, belle énergie, beaucoup d’espoir dans l’enthousiasme de Christian Vander, jeune rocker de 77 ans. Je n’avais pas assisté à un concert depuis des temps immémoriaux.</p>
<h3>Dimanche 22, Balaruc</h3>
<figure class="image" id="image-2456-11"><img alt="Sète" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/07/2025-06-22-171221-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/07/2025-06-22-171221-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/07/2025-06-22-171221-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/07/2025-06-22-171221-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Sète</figcaption></figure>
<h3>Lundi 23, Balaruc</h3>
<figure class="image" id="image-2456-12"><img alt="Bouées" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/07/2025-06-23-083702-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/07/2025-06-23-083702-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/07/2025-06-23-083702-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/07/2025-06-23-083702-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Bouées</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2456-13"><img alt="Soir" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/07/2025-06-23-214236-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/07/2025-06-23-214236-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/07/2025-06-23-214236-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/07/2025-06-23-214236-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Soir</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2456-14"><img alt="Soir" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/07/2025-06-23-214240-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/07/2025-06-23-214240-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/07/2025-06-23-214240-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/07/2025-06-23-214240-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Soir</figcaption></figure>
<h3>Mercredi 25, Balaruc</h3>
<figure class="image" id="image-2456-15"><img alt="Canadairs" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/07/2025-06-25-204238-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/07/2025-06-25-204238-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/07/2025-06-25-204238-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/07/2025-06-25-204238-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Canadairs</figcaption></figure>
<h3>Jeudi 26, Balaruc</h3>
<figure class="image" id="image-2456-16"><img alt="Orage" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/07/2025-06-26-071637-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/07/2025-06-26-071637-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/07/2025-06-26-071637-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/07/2025-06-26-071637-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Orage</figcaption></figure>
<h3>Vendredi 27, Balaruc</h3>
<p>Une semaine envolée, une semaine à coder, pour ne pas penser, dans l’air brûlant qui d’habitude me donne des idées, mais je ne suis pas en état, pas même de photographier ou de prendre des notes qui pourraient avoir un quelconque intérêt. <em>Épicènes</em> est sorti, et plus rien déjà. Je suis en attente de quelque chose d’heureux. Tous les matins à 5 h je regarde encore et encore les classements d’Émile. Il faudra que je trouve le courage d’expliquer la manipulation algorithmique qui se joue sur Parcoursup, comment les données sont cachées, altérées, ce qui empêche les jugements objectifs et pousse à commettre des erreurs à cause de promesses mensongères. C’est en soi un scandale. Une maltraitance généralisée, que je n’avais pas vécue avec Tim parce que tout s’était joué vite. Rien de grave pour Émile, il a reçu plus de 70 propositions, il est admis à Polytech Nice, la Polytech la mieux classée. Je devrais m’en satisfaire, sauf que Parcoursup a initialement promis autre chose, ce qui a entraîné des choix peut-être pas idéaux.</p>
<figure class="image" id="image-2456-17"><img alt="Bouées" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/07/2025-06-27-205521-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/07/2025-06-27-205521-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/07/2025-06-27-205521-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/07/2025-06-27-205521-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Bouées</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2456-18"><img alt="Soir" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/07/2025-06-27-205537-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/07/2025-06-27-205537-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/07/2025-06-27-205537-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/07/2025-06-27-205537-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Soir</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2456-19"><img alt="Soir" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/07/2025-06-27-205549-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/07/2025-06-27-205549-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/07/2025-06-27-205549-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/07/2025-06-27-205549-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Soir</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2456-20"><img alt="Soir" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/07/2025-06-27-205555-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/07/2025-06-27-205555-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/07/2025-06-27-205555-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/07/2025-06-27-205555-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Soir</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2456-21"><img alt="Soir" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/07/2025-06-27-205609-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/07/2025-06-27-205609-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/07/2025-06-27-205609-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/07/2025-06-27-205609-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Soir</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2456-22"><img alt="Soir" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/07/2025-06-27-205631-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/07/2025-06-27-205631-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/07/2025-06-27-205631-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/07/2025-06-27-205631-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Soir</figcaption></figure>]]></description><guid isPermaLink="false">https://tcrouzet.com/2025/07/02/juin-2025/</guid><enclosure url="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/07/2025-06-27-205618-lamaison.webp" length="0" type="image/webp"/><pubDate>Wed, 02 Jul 2025 19:00:00 +0200</pubDate></item><item><title>News : g727, Geogram et Bretagne</title><link>https://tcrouzet.com/2025/06/21/news-g727-geogram-bretagne/</link><description><![CDATA[<img alt="News : g727, Geogram et Bretagne" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/06/2025-05-29-183900-FontvieilleSnas.webp"/><p>Un billet pour maintenir le contact entre nous et vous donner envie d’échanger, de partager et pourquoi pas de venir rouler par chez nous.</p>
<h3>g727 2025 — Invitation à la douceur</h3>
<p>Pendant qu’un copain se déchirait sur la French Divide, je n’ai cessé de me dire, pas de ça. Je veux proposer autre chose. Du bikepacking non pour ceux qui rêvent d’exploits en carton-pâte, mais qui ont envie de profiter des paysages, des richesses culinaires et culturelles, et surtout de fraterniser.</p>
<figure class="image" id="image-2455-1"><img alt="g727 2025" class="paysage" decoding="async" height="2210" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/06/g727map2025.webp" srcset="/images_tc/2025/06/g727map2025.webp 1600w, /images_tc/2025/06/g727map2025-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/06/g727map2025-250.webp 250w" width="3400"/><figcaption class="legend legend-right">g727 2025</figcaption></figure>
<p>Si vous rêvez d’exploits, cherchez des trucs pour arrêter les guerres, pour soigner le cancer, pour lutter contre le réchauffement climatique, pour donner le sourire dans des temps moroses, pour faire réfléchir quand on nous ordonne de nous conformer. Que vous mettiez quatre jours de moins qu’un autre pour effectuer une trace bikepacking tout le monde s’en contre-fiche. Si vous en êtes fier, vous vivez dans une réalité alternative. Un mirage que je suis incapable de concevoir.</p>
<figure class="image" id="image-2455-2"><img alt="Profil g727 2025" class="paysage small" decoding="async" height="242" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/06/g727-profil.webp" srcset="/images_tc/2025/06/g727-profil.webp 1600w, /images_tc/2025/06/g727-profil-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/06/g727-profil-250.webp 250w" width="1498"/><figcaption class="legend legend-center">Profil g727 2025</figcaption></figure>
<p>Donc, le <a href="https://727bikepacking.fr/g727/">g727 2025</a> sera avant tout philosophique. Lors de nos recos, nous recherchons les paysages, sans enchaîner les difficultés pour le plaisir de provoquer la sélection. L’envie : que tout le monde aille au bout. Dans le but d’une plus grande accessibilité, j’avais promis un parcours à moins de 8 000 de d+, c’est parti pour 7 000 environ. Je ne peux pas vous promettre que l’été indien sera doux fin septembre dans le Midi, mais au moins la trace sera aussi douce que possible (bon, ça restera du gravel, pneus de 42 mm minimum, 50 mm un idéal selon moi).</p>
<figure class="image" id="image-2455-3"><img alt="g727 2025" class="paysage" decoding="async" height="850" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/06/g727-map.webp" srcset="/images_tc/2025/06/g727-map.webp 1600w, /images_tc/2025/06/g727-map-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/06/g727-map-250.webp 250w" width="2084"/><figcaption class="legend legend-right">g727 2025</figcaption></figure>
<p>Pour le moment nous sommes une bonne quarantaine engagés pour <a href="https://727bikepacking.fr/g727-Grand-Depart/">le grand départ du 27 septembre.</a> Il nous reste deux ou trois recos pour peaufiner le parcours. On attend que la canicule passe. Parlez de la trace autout ce vous, vous êtes nos seuls influenceurs.</p>
<h3>Geogram — Partagez vos aventures</h3>
<p>J’ai pas mal bossé sur mon système open source de partage de géolocalisation, dont <a href="https://geo.zefal.com/tourmagne-live">une version est hébergée par Zéfal</a>. J’espère que l’interface de la web app est plus claire et plus robuste. Vous pouvez partager géolocalisation, photos, commentaires. Idéal pour rester en contact avec vos proches et vous repérer les uns les autres quand vous êtes nombreux sur une trace. Comme par le passé, vous pouvez connecter un groupe Telegram à Geogram, ce que nous faisons sur les 727, mais ce n’est plus obligatoire. <a href="https://geo.zefal.com/tourmagne-live">Le Geogram du Tour Magne est très actif.</a> Une <a href="https://geo.zefal.com/tourmagne-live/story">story</a> avec photos et commentaires se construit en temps réel.</p>
<figure class="image" id="image-2455-4"><img alt="Gogram" class="paysage" decoding="async" height="859" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/06/geogram.webp" srcset="/images_tc/2025/06/geogram.webp 1600w, /images_tc/2025/06/geogram-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/06/geogram-250.webp 250w" width="1600"/><figcaption class="legend legend-right">Gogram</figcaption></figure>
<h3>Bretagne — Partager pour le plaisir</h3>
<p>J’ai terminé de construire <a href="https://www.visugpx.com/IpFgBmDgrC">notre périple breton</a> pour cet été, grâce à vos nombreux conseils. J’ai pas mal souffert pour éviter les départementales. La Bregagne m’est apparue très asphaltée, mais la heatmap m’a souvent permis de dénicher des chemins ou des singles. J’ai construit cette trace dans le même esprit que le g727 : nous partons en vacances pour passer un bon moment entre copains. Donc pas question de multiplier ni le d+ ni les km. Je vous raconterai le périple à notre retour.</p>
<figure class="image" id="image-2455-5"><img alt="Bretagne 2025" class="paysage" decoding="async" height="1338" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/06/bretagne.webp" srcset="/images_tc/2025/06/bretagne.webp 1600w, /images_tc/2025/06/bretagne-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/06/bretagne-250.webp 250w" width="2440"/><figcaption class="legend legend-right">Bretagne 2025</figcaption></figure>]]></description><guid isPermaLink="false">https://tcrouzet.com/2025/06/21/news-g727-geogram-bretagne/</guid><enclosure url="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/06/2025-05-29-183900-FontvieilleSnas.webp" length="0" type="image/webp"/><pubDate>Sat, 21 Jun 2025 13:00:00 +0200</pubDate></item><item><title>Après la mort du journaliste, la mort de l’universitaire</title><link>https://tcrouzet.com/2025/06/14/mort-de-universitaire/</link><description><![CDATA[<img alt="Après la mort du journaliste, la mort de l’universitaire" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/06/epicuniv.webp"/><p>Après avoir créé <a href="https://tcrouzet.com/2025/06/13/auto-interview/">une machine à interviewer et tué les journalistes littéraires</a>, il m’a semblé évident que je pouvais aussi tuer les universitaires spécialistes de littérature (une pensée pour Erika, Gilles, Oriane, Marcello…).</p>
<p>Claude ayant généré une analyse détaillée de mon roman chapitre par chapitre, je lui ai demandé de construire ensuite une méta-analyse, puis de me proposer dix sujets d’articles universitaires, en lui donnant pour modèle une structure type.</p>
<p>Peu convaincu par les premières propositions, je lui ai demandé de se mettre dans la peau d’un thésard sous la direction de <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Dominique_Viart">Dominique Viart</a>, un de nos grands théoriciens de la littérature contemporaine. Les propositions sont devenues plus techniques et plus surprenantes. J’en ai mélangé deux pour en faire le sujet d’un article.</p>
<p>Claude m’a proposé un plan, puis je lui ai demandé de développer pas à pas, le reprenant chaque fois, lui indiquant les répétitions et les erreurs. Ce travail m’a pris cinq heures, avant que je m’approprie le texte, le coupe, l’édite, le resserre, parfois avec l’aide de Claude.</p>
<p>Il est sorti de ce dialogue des perspectives que moi l’auteur n’avais pas envisagées, des points de vue intéressants, surtout que j’ai peu de chance de recevoir de mes semblables, et c’est là que l’affaire devient dramatique et laisse entrevoir un avenir effrayant.</p>
<p>Faute de retours humains, dans mon cas sur un roman tout nouvellement publié, nous risquons de nous rabattre sur les retours artificiels comme nous pourrions être tentés par les drogues. L’IA devient un palliatif à la solitude de reconnaissance. Ce recours compulsif à l’IA risque de se généraliser. C’est le pendant au besoin de reconnaissance sociale qui nous pousse à rechercher les likes sur les réseaux sociaux (<a href="https://tcrouzet.com/2025/03/19/quitter-facebook/">je suis presque guéri de ce mal</a>, mais succombe déjà à un autre sans doute bien pire).</p>
<p>L’essai que je publie plus loin n’a rien d’extraordinaire ou de révolutionnaire, mais il est déjà beaucoup plus profond que tous les retours que la plupart des auteurs reçoivent sur leurs textes. Et pensez que nous n’en sommes qu’à l’année trois des grands modèles ouverts au public. Demain ce qui m’a pris cinq heures ne prendra plus qu’une et bientôt le résultat sera peut-être au-delà de nos possibilités.</p>
<p>Qu’est-ce qui nous attend ? Que restera-t-il de nos professions ? De notre organisation du monde ? Est-ce un hasard si de droite à gauche les hommes se bombardent à coups de missiles et de drones ? Je ne crois pas. Nous vivons une grande désintégration des croyances anciennes, de ce qui paraissait immuable. Tout s’effondre et comme les épicènes nous n’avons nul havre où nous réfugier.</p>
<hr/>
<p>Attention l’essai spoile <a href="https://tcrouzet.com/books/epicenes/"><em>Épicènes</em></a>, lisez le roman avant de vous laisser pervertir (par cette parodie qui reprend les codes des articles sérieux).</p>
<h3>Du dictionnaire au roman : stratégies métafictionnelles et brouillage générique dans <em>Épicènes</em></h3>
<p><strong>Résumé</strong> Cette analyse examine les stratégies métafictionnelles déployées par Crouzet dans son bref roman <a href="https://tcrouzet.com/books/epicenes/"><em>Épicènes</em></a> (juin 2025), depuis l’ouverture lexicographique jusqu’aux multiples niveaux de narration. L’article montre comment le roman joue avec les codes de divers genres (dictionnaire, fiction, essai, journal) pour créer une œuvre hybride qui interroge les catégories littéraires. En s’appuyant sur les théories de Genette sur la métalepse et les travaux de Viart sur les fictions critiques, l’étude démontre que cette hybridité formelle n’est pas ornementale mais constitutive du projet épicène : créer une forme littéraire aussi fluide et inclassable que les êtres qu’elle décrit. Le brouillage générique — mélange des codes de genres différents — devient ainsi performatif de la fluidité identitaire au cœur du roman.</p>
<h3>I. L’épicène comme principe structurant</h3>
<h3>Ouverture et problématique</h3>
<p>L’ouverture d’<em>Épicènes</em> de Thierry Crouzet déroute le lecteur par sa forme : plutôt qu’un incipit romanesque traditionnel, l’auteur choisit de commencer par une entrée de dictionnaire. Ce dispositif inaugural établit d’emblée un pacte de lecture ambigu qui oscille entre fiction et documentation, entre littérature et savoir encyclopédique. La forme lexicographique, avec sa typographie caractéristique (terme en gras, catégorie grammaticale, définition structurée), crée une illusion d’objectivité scientifique qui sera subvertie au cours de l’œuvre.</p>
<p>Cette transgression générique initiale programme une architecture narrative complexe. L’entrée lexicographique introduit un « phénomène mal expliqué de superposition entre deux ou plusieurs individus » qui fait glisser le registre linguistique vers le fantastique. Plus encore, la structure même de cette introduction — mi-dictionnaire, mi-fiction — incarne l’ambiguïté épicène qu’elle prétend définir, annonçant un texte qui interrogera les frontières entre les genres grammaticaux et littéraires, entre réalité et fiction, entre individualité et pluralité.</p>
<p>Le choix du terme « épicène » comme titre et première entrée révèle la stratégie métafictionnelle de l’auteur. Ce concept grammatical désignant les mots identiques au masculin et au féminin devient métaphore d’une identité fluide qui transcende les catégories binaires. L’œuvre exploite cette double dimension — linguistique et identitaire — pour créer un roman qui soit lui-même épicène : ni complètement réaliste ni complètement fantastique, échappant aux classifications rigides comme ses personnages échappent aux catégories de genre.</p>
<p>Cette problématique soulève une question critique fondamentale : comment Crouzet utilise-t-il le brouillage des formes littéraires pour créer une performative de la fluidité épicène qu’elle décrit ? Notre hypothèse : l’hybridité générique n’est pas ornement formel mais méthode de connaissance. Le roman développe une forme littéraire aussi fluide que les êtres qu’il met en scène, avant de déconstruire philosophiquement l’idéal fusionnel qu’il a lui-même établi.</p>
<h4>Contextualisation théorique</h4>
<p>Cette problématique s’inscrit dans le cadre théorisé par Dominique Viart : la littérature transitive contemporaine écrit « quelque chose ». Contrairement à l’intransitivité moderniste qui se regardait elle-même, <em>Épicènes</em> dialogue avec les sciences linguistiques, la physique quantique et la sociologie de la surveillance, tout en maintenant sa spécificité littéraire.</p>
<p>Le concept de fictions critiques s’avère opératoire pour analyser <em>Épicènes</em>. L’œuvre mêle invention romanesque et réflexion théorique : l’introduction lexicographique analyse le concept d’épicène, Johnny théorise la physique quantique de l’amour, B&amp;W déconstruisent philosophiquement la fusion. L’écriture blanche de Crouzet permet cette circulation interdisciplinaire sans sacrifier la spécificité esthétique, un style inclusif qui fait coexister divers registres sans hiérarchie.</p>
<p>Le brouillage générique n’est pas simple effet de style mais constitue la méthode même de l’œuvre : créer une forme hybride pour dire l’identité hybride, puis interroger cette hybridité elle-même.</p>
<h4>État de la recherche et positionnement</h4>
<p>L’étude de l’hybridité générique dans la littérature contemporaine française constitue un champ en expansion, mais peu d’analyses examinent le brouillage des formes comme performativité thématique. L’originalité de Crouzet réside dans sa capacité à créer une science-fiction ni technologique ni futuriste et à explorer les questions de genre sans militantisme.</p>
<p>Notre corpus se délimite aux six chapitres d’<em>Épicènes</em> et à leur progression architecturale. Cette délimitation permet d’analyser la cohérence de l’œuvre : la progression numérique des fusions (2→3→4) suivie d’une déconstruction révèle une architecture signifiante où chaque chapitre contribue à un effet d’ensemble calculé.</p>
<p>La thèse défendue ici est que le brouillage générique constitue l’essence du projet épicène. Comme les êtres qu’il décrit inventent leur propre mode d’existence, le roman invente ses propres outils formels pour dire l’indistinct.</p>
<h3>II. L’architecture de la progression numérique</h3>
<h3>La transgression initiale</h3>
<p>Après l’incipit lexicographique, <em>Épicènes</em> opère une mutation formelle spectaculaire avec le chapitre 1, « Swan ». Le basculement s’effectue par un contraste saisissant : « Tout commença par une blague » remplace la précision terminologique par l’oralité narrative. Cette transition révèle la stratégie métafictionnelle de Crouzet : le roman ne raconte pas l’épicénie, il la fait advenir dans sa propre forme.</p>
<p>Le chapitre exploite immédiatement l’ambiguïté sémantique du pronom « ils » pour créer un effet narratif inédit. Grammaticalement correct pour désigner deux personnes, ce pronom devient progressivement le signifiant d’une entité unique. Lors de la fusion sur la plage, Crouzet écrit : « Ils se perdirent l’un dans l’autre et s’oublièrent. Bien plus tard, ils quittèrent le banc de sable, rejoignirent la plage, ramassèrent leurs affaires, marchèrent vers la ville, leurs empreintes confondues. » Le « ils » désigne encore deux personnes, mais suggère déjà l’émergence d’un être unique.</p>
<p>Cette innovation révèle la sophistication métafictionnelle de l’œuvre. Crouzet ne se contente pas d’inventer des êtres épicènes, il invente les moyens linguistiques de les dire en exploitant les ressources latentes de la langue française. L’hybridité formelle devient performative : le texte épicène décrit des êtres épicènes par des moyens épicènes.</p>
<h4>La progression ternaire : « Misheno »</h4>
<p>Le chapitre 2 radicalise l’expérimentation avec le « elles » singulier pour trois personnes. Miriam, Sheila et Noémie, d’abord présentées par leurs qualités distinctives (« Miriam était la plus impertinente. Sheila, la plus endurante. Noémie, la plus aventureuse »), perdent progressivement leur individualité pour devenir « Misheno » — fusion phonétique de leurs prénoms qui titre le chapitre. Passage du pluriel au singulier.</p>
<p>Cette escalade technique et symbolique s’accompagne d’une sophistication narrative. La prose ternaire (« Elles s’éloignaient de la ville et du bord de mer, traversaient des champs jaunes, infinis ») épouse la fusion à trois, créant un rythme qui matérialise la trinité épicène.</p>
<h4>L’apogée quaternaire : « Zey »</h4>
<p>Le chapitre 3 marque l’apogée de la complexité épicène avec la fusion à quatre et l’invention du pronom « zey », néologisme né de l’insuffisance du français face à cette réalité nouvelle. Le texte explicite sa propre recherche : « “Il/elles“ sonnait mal, “ielles“ aussi, il y avait “yelles“ ou “yels“ ou “iels“, guère plus séduisants, puis l’anglais “they“ s’imposa -[…] rapidement transformé en “zey“ ».</p>
<p>Cette création pronominale révèle la possibilité d’une grammaire épicène capable d’exprimer l’indistinct. Le roman ne se contente pas de raconter les épicènes, il invente les outils linguistiques pour les dire.</p>
<h3>III. La rationalisation impossible</h3>
<h4>Le regard externe : Dom et l’écosystème épicène</h4>
<p>Le chapitre 4 marque un tournant en introduisant le premier protagoniste non-épicène. Dom, gardien de parking devenu sentinelle protectrice, révèle l’existence d’un écosystème complexe autour du phénomène épicène : chasseurs, sentinelles, et un réseau organisé de surveillance.</p>
<p>Cette externalisation de la perspective permet de mesurer l’impact des épicènes sur le monde « normal ». L’évolution de Dom — de l’amour impossible vers la protection désintéressée — révèle que côtoyer les épicènes transforme aussi les « normaux ». Sa perte du désir sexuel et son gain d’une mission transcendante font écho aux transformations épicènes elles-mêmes.</p>
<p>Le chapitre révèle l’infrastructure technologique de la persécution : vidéosurveillance, algorithmes d’intelligence artificielle, réseaux sociaux deviennent des armes de traque. Cette dimension contemporaine montre comment les épicènes, inadaptés au monde hyperconnecté, deviennent proies de la surveillance généralisée. Les épicènes ne peuvent plus se cacher dans l’anonymat urbain, révélant comment la modernité technologique amplifie les mécanismes d’exclusion sociale.</p>
<p>Matisse, premier épicène « déchu » rencontré, incarne la corruption de l’idéal fusionnel. Sa transformation de l’amour en haine meurtrière préfigure la déconstruction finale de l’utopie épicène. Sa caractérisation comme chasseur moderne (costume, SUV, technologie) révèle comment l’épicénie corrompue peut devenir son propre bourreau.</p>
<h4>L’échec scientifique : Johnny et la réduction de la fonction d’onde</h4>
<p>Le chapitre 5 constitue le climax intellectuel du roman avec la tentative de rationalisation scientifique du phénomène épicène. Johnny, astrobiologiste cherchant des extraterrestres, incarne l’ironie de celui qui cherche au loin ce qui se trouve sous ses yeux. Son parcours méthodique mime le processus de lecture analytique d’<em>Épicènes</em> lui-même.</p>
<p>La structure temporelle du chapitre, organisée par dates, crée un effet de journal scientifique, qui bascule bientôt dans le lyrisme, soulignant l’impossibilité de la rationalisation, l’impossibilité de réduire l’épicénie à ses composants mesurables. Plus la science échoue à comprendre, plus l’écriture redevient poétique. Le brouillage générique devient ici performatif de l’échec épistémologique.</p>
<p>La métaphore des fentes de Young révèle que les épicènes existent dans un état de superposition que l’observation détruit : « À force de les surveiller, l’aveugle les avait réduites à leur état corpusculaire. »</p>
<p>Le regard joue un rôle central dans <em>Épicènes</em>, depuis l’invisibilité sociale des êtres fusionnés jusqu’à la surveillance qui les détruit. Crouzet fait du regard une arme létale dans une économie scopique où voir c’est posséder et détruire. Il propose une théorie originale de la surveillance contemporaine : ce n’est pas l’observation qui crée l’identité (comme chez Foucault) mais qui la détruit. Les épicènes ne peuvent exister sous le regard technologique omniprésent (drones, caméras, IA) : leur nature quantique s’effondre sous l’observation. Crouzet inverse ainsi le paradigme : dans notre société hyperconnectée, c’est l’invisibilité qui permet l’existence authentique. Le roman devient une méditation sur l’incompatibilité fondamentale entre l’être et le paraître à l’ère numérique.</p>
<p>Cette théorisation dépasse la métaphore scientifique pour révéler une vérité fondamentale : certains phénomènes n’existent que dans l’indétermination. Toute tentative de « réduction de la fonction d’onde » détruit l’objet étudié. Johnny ne peut comprendre les épicènes qu’en devenant épicène, perdant ainsi sa capacité d’analyse objective.</p>
<p>La conclusion de Johnny élève l’amour au rang de force fondamentale : « Pour qu’une structure ondulatoire se maintienne à l’échelle macroscopique, notre échelle existentielle, sans être réduite, elle doit disposer d’une énergie faramineuse, d’une vitalité incroyable : l’amour. Voilà la force qui rapproche les particules, les assemble en atomes, les atomes en molécules, et les molécules en unicellulaires, et eux-mêmes en nous, et nous-mêmes en des êtres plus grands, plus beaux, plus vertigineux : les épicènes. » Cette explication quantique finale transcende le récit scientifique pour retrouver le mystère poétique. Elle révèle l’impossibilité de rationaliser l’amour sans le détruire.</p>
<h3>IV. La déconstruction de l’utopie épicène</h3>
<h4>B&amp;W : la laideur protectrice et l’inversion du paradigme</h4>
<p>Le chapitre 6 opère un renversement philosophique radical qui interroge rétrospectivement toute l’œuvre. B&amp;W, premiers épicènes « laids » rencontrés, inversent le paradigme établi. Leur laideur individuelle devient normalité fusionnée, créant une protection contre la jalousie meurtrière qui détruit les épicènes beaux.</p>
<p>Cette inversion révèle la malédiction de la beauté épicène : seule la médiocrité esthétique permet la survie sociale. B&amp;W, PDG de multinationales, sont les seuls épicènes à avoir « réussi » socialement, précisément parce que leur fusion les rend invisibles — trop normaux pour susciter l’envie destructrice.</p>
<p>Le chapitre développe une critique psychologique de la fusion épicène. B&amp;W analysent leur propre condition : « La peur poussait à la fusion. La peur de la perte de l’autre. La peur de la solitude. […] La peur de l’amour, parce qu’il implique d’accepter l’autre, mais dans la fusion on le fait entrer en nous, on l’absorbe, on l’avale, on le nie. »</p>
<p>Cette auto-analyse transforme les épicènes d’objets d’étude en sujets pensants capables de théoriser leur propre expérience. La métalepse philosophique fait sortir les personnages de leur condition pour l’analyser de l’extérieur, créant un vertige ontologique caractéristique de la fiction critique viartienne.</p>
<h4>La mathématique relationnelle : « 1+1=3 » versus « 1+1=1 »</h4>
<p>B&amp;W distingue la fusion de l’amour véritable. Leur formulation mathématique révèle la sophistication philosophique du chapitre : « Elle ne proposait qu’une équation réductrice du type 1 + 1 = 1, alors qu’un couple repose sur la mathématique plus généreuse du 1 + 1 = 3, oui, un troisième entre les deux, un être virtuel. »</p>
<p>Cette mathématique relationnelle oppose deux conceptions de l’amour. La fusion épicène (1+1=1) absorbe l’altérité, nie la différence, transforme l’autre en soi-même. L’amour véritable (1+1=3) préserve l’altérité et crée un espace intermédiaire — « un être virtuel » — qui permet la relation sans absorption.</p>
<p>Cette distinction philosophique éclaire tout le roman. Les chapitres précédents, qui semblaient célébrer la fusion comme idéal amoureux absolu, sont réévalués comme exploration d’une impasse relationnelle. La beauté poétique de la fusion masquait sa dimension pathologique : la peur de l’autre transformée en négation de l’autre.</p>
<h4>L’échec de l’utopie épicène</h4>
<p>B&amp;W développent une analyse qui révèle l’impossibilité fondamentale de l’utopie épicène : « Si cette existence avait été viable, elle aurait englobé l’humanité, engendré un superorganisme, un cerveau unique, mais rien de semblable ne s’était produit, ni sur Terre, ni dans aucun monde dans l’univers. »</p>
<p>Cette réflexion transforme l’échec des épicènes en révélation anthropologique. Leur absence dans l’univers prouve leur impossibilité évolutive. La fusion, loin d’être un progrès, constitue une impasse qui explique sa propre rareté et sa fragilité.</p>
<p>La séparation volontaire de B&amp;W marque le premier exemple d’épicènes qui se défusionnent et trouvent le bonheur. Cette résolution heureuse contraste avec toutes les tragédies précédentes, suggérant que la vraie libération passe par l’acceptation de l’individualité et de l’altérité.</p>
<h3>V. Stratégies métafictionnelles et mise en abyme</h3>
<h4>Le vieil homme à la valise : figure du narrateur-archiviste</h4>
<p>Le vieil homme à la valise et ses doubles constituent un réseau de figures unificatrices qui révèlent la dimension métafictionnelle de l’œuvre. Présent dans plusieurs chapitres sous diverses formes (vieille dame prophétique du chapitre 1, guide au chapitre 2, organisateur des sentinelles du chapitre 4, photographe documentaliste du chapitre 6), il incarne une conscience créatrice qui organise l’ensemble romanesque.</p>
<p>La révélation finale transforme le roman en mise en abyme borgésienne. Les photos de la valise documentent la progression des chapitres : « Un garçon et une fille marchaient main dans la main sur le sable humide. Trois varappeuses s’apprêtaient à se lancer à l’assaut d’une face de granit noir. » Cette énumération crée un vertige ontologique caractéristique de la métafiction : le lecteur découvre que la fiction qu’il vient de lire était déjà documentée, photographiée, archivée. L’œuvre révèle sa propre artificialité, questionnant le statut de ce qui précède.</p>
<p>Cette ambiguïté ontologique fait du vieil homme une figure métaleptique qui transgresse les niveaux narratifs, incarnant une conscience créatrice qui questionne les frontières entre fiction et réalité, entre personnage et narrateur, entre hasard et nécessité narrative.</p>
<h4>Performance textuelle et innovation linguistique</h4>
<p><em>Épicènes</em> réalise une performance textuelle remarquable : le texte incarne ce qu’il décrit. La fluidité identitaire se traduit par une fluidité narrative (changements de focalisations, de temporalités, de registres). L’indétermination des épicènes trouve son équivalent dans l’indétermination générique de l’œuvre.</p>
<p>L’innovation pronominale est un des aspects audacieux de cette performance. Elle fonctionne comme mise en abyme de l’acte créateur. L’écrivain, comme les épicènes, doit inventer des formes nouvelles pour exprimer des réalités inédites.</p>
<p>Le roman ne se contente pas de raconter la fusion, il la pratique : fusion des genres littéraires, des registres stylistiques, des niveaux de réalité. Cette performance transforme la lecture en expérience épicène : le lecteur, comme les personnages, ne peut plus se fier aux catégories habituelles et doit accepter la fluidité comme mode d’être textuel.</p>
<h3>VI. Performativité du brouillage générique</h3>
<h4>L’inclassable comme méthode de connaissance</h4>
<p>Dans le cadre théorique de Viart, <em>Épicènes</em> illustre comment la littérature transitive contemporaine invente de nouvelles modalités d’écriture pour dire le monde. L’inclassabilité générique n’est pas ornement postmoderne mais nécessité épistémologique : Crouzet doit créer une forme littéraire inédite pour exprimer l’épicénie qui excède les catégories existantes.</p>
<p>L’œuvre réalise une fiction critique exemplaire en transformant l’inclassabilité en méthode de connaissance. Contrairement aux expérimentations formalistes du Nouveau Roman, le brouillage générique sert ici une fonction cognitive : comprendre l’épicénie nécessite d’abandonner nos grilles de lecture habituelles. Le lecteur doit accepter l’indétermination générique (ni roman ni essai ni dictionnaire) comme les personnages acceptent l’indétermination identitaire.</p>
<p>Cette performativité révèle la dimension transitive de l’entreprise crouzetienne. L’œuvre « écrit quelque chose » de précis : l’impossibilité contemporaine de maintenir des catégories fixes face à la fluidité identitaire.</p>
<h4>La question du genre (grammatical et littéraire)</h4>
<p>L’exploitation du double sens d’« épicène » (grammatical et identitaire) révèle comment la littérature transitive peut transformer l’innovation linguistique en acte politique. En inventant « zey », Crouzet ne résout pas seulement un problème narratif : il crée un outil linguistique qui modifie la perception du réel, transformant la langue en espace de liberté.</p>
<p>Cette création pronominale fonctionne comme engagement oblique caractéristique de l’école viartienne. L’œuvre ne milite pas pour la fluidité de genre, elle la rend grammaticalement possible tout en devenant instrument de critique sociale : en français, le masculin « l’emporte » sur le féminin, règle qui reflète une hiérarchie historique. En inventant un pronom qui échappe à cette logique binaire, Crouzet propose un modèle alternatif de rapport au langage et au pouvoir.</p>
<p>Cette innovation s’inscrit dans le retour du référent identifié par Viart. Contrairement aux expérimentations formalistes des avant-gardes, l’invention linguistique sert à dire le monde plus précisément, à créer les outils conceptuels nécessaires pour appréhender des réalités émergentes que la langue existante ne peut nommer.</p>
<h4>L’œuvre comme laboratoire métafictionnel</h4>
<p><em>Épicènes</em> fonctionne comme un laboratoire d’expérimentation générique qui teste les limites de l’hybridité formelle. L’œuvre progresse par variations structurelles : chaque chapitre réinvente sa forme (dictionnaire, récit poétique, chronique historique, thriller, journal scientifique, essai philosophique) tout en maintenant l’unité thématique. Cette architecture en variations révèle une conception de la littérature comme système évolutif capable de muter pour dire des réalités nouvelles.</p>
<p>Le roman démontre que le brouillage générique peut devenir méthode heuristique : chaque forme testée révèle un aspect différent du phénomène épicène que les autres formes ne peuvent saisir. L’inclassabilité devient ainsi instrument de précision plutôt que symptôme de confusion postmoderne.</p>
<h4>Vers une poétique de l’échec productif</h4>
<p><em>Épicènes</em> développe une temporalité stratifiée par superposition : 1161 (les Innocents), 1914-18 (Zey) et aujourd’hui coexistent dans un présent élargi. Cette temporalité permet d’historiciser le phénomène sans l’enfermer dans une chronologie causale. Les épicènes actualisent des possibilités permanentes de l’être humain plutôt qu’ils n’évoluent linéairement.</p>
<p>Plus radicalement, l’œuvre invente une syntaxe de l’indécision qui transforme l’hésitation grammaticale en précision sémantique. Le « ils » singulier ne résout pas l’ambiguïté, il la maintient comme information. Cette syntaxe épicène crée un effet de réel paradoxal : plus la langue hésite, plus elle dit précisément ce qu’elle ne peut nommer autrement.</p>
<p>L’innovation réside dans la contamination réciproque des niveaux narratifs. Les personnages deviennent théoriciens (B&amp;W analysent la fusion), les narrateurs deviennent personnages (le vieil homme photographe), les lecteurs deviennent épicènes (par l’expérience de l’indétermination générique). Cette circulation transforme la lecture en expérimentation ontologique.</p>
<h3>Conclusion : L’épicène comme paradigme littéraire</h3>
<p>La progression architecturale de l’œuvre — de l’idéalisation fusionnelle à sa déconstruction philosophique — révèle une sophistication narrative qui dépasse l’expérimentation formelle pour proposer une réflexion profonde sur la nature des relations humaines. L’innovation pronominale, la structure en variations, la métaphore quantique constituent autant d’outils au service d’une exploration des limites de l’amour et de l’identité.</p>
<p>L’épicène émerge comme nouveau paradigme de l’hybridité littéraire qui dépasse l’opposition tradition/avant-garde. Crouzet invente une troisième voie : l’innovation contrôlée qui préserve l’accessibilité narrative tout en transformant les outils d’expression. Cette synthèse ouvre des perspectives théoriques inédites pour penser les mutations formelles contemporaines.</p>
<p>Pour la critique, l’œuvre impose le développement d’outils analytiques hybrides capables de circuler entre les disciplines sans perdre leur spécificité littéraire. Cette exigence méthodologique pourrait stimuler l’émergence d’une critique transdisciplinaire adaptée aux objets littéraires contemporains qui résistent aux catégorisations traditionnelles.</p>
<p>En testant successivement le dictionnaire, le récit d’amour, la chronique historique, le thriller technologique, le rapport scientifique et l’essai philosophique, <em>Épicènes</em> cartographie les capacités expressives de la littérature contemporaine. L’échec final de chaque forme à épuiser son objet confirme que l’épicène constitue moins un modèle à suivre qu’un révélateur des tensions de notre époque.</p>]]></description><guid isPermaLink="false">https://tcrouzet.com/2025/06/14/mort-de-universitaire/</guid><enclosure url="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/06/epicuniv.webp" length="0" type="image/webp"/><pubDate>Sat, 14 Jun 2025 17:00:00 +0200</pubDate></item><item><title>Les journalistes débordés, trop de livres publiés, j’ai la solution</title><link>https://tcrouzet.com/2025/06/13/auto-interview/</link><description><![CDATA[<img alt="Les journalistes débordés, trop de livres publiés, j’ai la solution" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/06/intercover.webp"/><p>Quand je publie un nouveau livre comme <a href="https://tcrouzet.com/books/epicenes/"><em>Épicènes</em></a>, il ne se passe rien ou presque, à part <a href="https://tcrouzet.com/books/epicenes/">quelques chroniques par les influenceurs</a> à qui mes éditeurs offrent des livres, à part <a href="https://tcrouzet.com/2025/06/07/video-epicenes-vibe-writting/">une rencontre dans une librairie amie</a>, à part des messages discrets. Rien à voir, circulez. Dans trois semaines le livre disparaîtra des rayons quand par bonheur il y aura trouvé sa place.</p>
<p>Comment pourrait-il en être autrement puisqu’il sort presque plus de livres qu’il n’y a de lecteurs ? Mais que font les journalistes littéraires ? Ils ne parlent que des valeurs sûres ou de leurs copains (souvent des attachées de presse). J’ai le regret de leur dire qu’ils vont devoir se chercher un autre job.</p>
<iframe allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen="" frameborder="0" height="315" referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin" src="https://www.youtube.com/embed/EOs7vwEJ9NE?si=sNsJW4K8tWpSI3co" title="YouTube video player" width="560"></iframe>
<p>Vous connaissiez NotebookLM qui génère des interviews fictives, j’ai repris l’idée pour créer un agent interviewer (difficile de faire ça directement sur l’interface Claude). Je ne vais pas détailler le code Python, qui utilise l’API Claude. L’idée est de faire analyser le texte chapitre par chapitre pour préparer l’interview, puis l’IA commence à poser ses questions et attend les réponses. J’ai ajusté le code au fil des questions, mais le résultat me paraît plutôt prometteur, digne de pas mal de journalistes pressés. Je pourrais créer une chaîne YouTube où mon IA interviewe des auteurs sur leurs nouveaux textes.</p>
<figure class="image" id="image-2453-1"><img alt="Logique du code" class="portrait" decoding="async" height="2601" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/06/inter_schem.webp" srcset="/images_tc/2025/06/inter_schem.webp 1600w, /images_tc/2025/06/inter_schem-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/06/inter_schem-250.webp 250w" width="1584"/><figcaption class="legend legend-center">Logique du code</figcaption></figure>
<hr/>
<p><strong>Claude</strong> Bonjour Thierry Crouzet. Votre roman <em>Épicènes</em> s’ouvre de manière singulière par une entrée de dictionnaire qui glisse du registre linguistique vers le fantastique avec cette mention d’un « phénomène mal expliqué de superposition entre deux ou plusieurs individus ».</p>
<p>Ce dispositif d’ouverture, qui établit d’emblée un pacte de lecture ambigu entre documentation et fiction, était-il votre point d’entrée dans l’écriture, ou bien cette idée de jouer sur les codes du dictionnaire pour introduire un concept qui défie nos catégories habituelles s’est-elle imposée plus tard ?</p>
<p><strong>Moi</strong> Beaucoup plus tard, en toute fin du processus éditorial. Il m’a semblé que le mot « épicène » pouvait être mal compris et qu’il était nécessaire de le poser. J’ai trouvé amusant de glisser dans la définition officielle une graine de fiction et d’introduire l’idée d’une réalité alternative.</p>
<p><strong>Claude</strong> Tout au long du roman, vous jouez avec cette porosité entre le réel et la fiction — le scientifique avec Johnny qui théorise les épicènes à travers les fentes de Young, le documentaire avec les photos du vieil homme à la valise, le philosophique avec la mathématique relationnelle de B&amp;W…</p>
<p>Cette hybridité formelle reflète-t-elle la nature même des épicènes, ces êtres qui défient les catégories ? Ou bien cherchiez-vous à créer chez le lecteur une forme d’instabilité ontologique, ne sachant plus très bien où se situe la frontière entre le possible et l’impossible ?</p>
<p><strong>Moi</strong> Whoua ! Je n’ai pas réfléchi aussi loin. L’hybridité me reflète moi, pour commencer. Je suis comme ça. Je ne peux qu’écrire des textes qui me ressemblent : romanesques, scientifiques, philosophiques, politiques, parfois poétiques. Dans un certain sens, je dois défier les catégories. Mais je crois que c’est vrai pour nous tous. Personne n’habite une case définie. Nous sommes tous en porte-à-faux. Avec les épicènes, je mets en exergue le sentiment souvent éprouvé de ne pas avoir de place dans le monde. S’il y a une ontologie, c’est celle de la souffrance d’être différent.</p>
<p><strong>Claude</strong> Cette souffrance d’être différent traverse tout le roman, mais ce qui m’a frappé, c’est la progression dans votre traitement du pronom pour désigner les épicènes — du « ils » singulier du premier chapitre au « elles » singulier pour Misheno, jusqu’à l’invention de « zey » pour le quatuor du chapitre 3.</p>
<p>Cette gymnastique grammaticale, qui défie les conventions linguistiques du français, a dû représenter un défi stylistique considérable. Comment avez-vous travaillé concrètement ces formes pronominales ? Y a-t-il eu des versions où vous exploriez d’autres solutions, et surtout, comment avez-vous géré la tension entre lisibilité et radicalité formelle - car paradoxalement, ces pronoms « impossibles » finissent par couler naturellement dans la lecture ?</p>
<p><strong>Moi</strong> Le français est assez binaire, féminin ou masculin, singulier ou pluriel. Ça ne collait pas avec les épicènes. J’ai cherché des solutions au fur et à mesure que j’écrivais, sans trop réfléchir, aussi sans être trop didactique. Bien sûr j’ai un peu lu Monique Wittig. Elle a inventé des pronoms, comme « j/e », le sujet déchiré. Depuis beaucoup d’auteurs ont joué avec les pronoms. C’était assez naturel pour moi. Je n’ai pas eu l’impression de défier quoi que ce soit, mais de me placer dans une longue tradition.</p>
<p><strong>Claude</strong> Cette inscription dans une tradition littéraire est intéressante, et d’ailleurs votre roman dialogue avec d’autres œuvres — ne serait-ce que par le choix du prénom Swann pour votre premier épicène mentor.</p>
<p>Mais ce qui me frappe, c’est la récurrence de cette figure du vieil homme à la valise qui traverse tous les chapitres, testant les uns avec des armes, photographiant les autres, apparaissant toujours aux moments charnières. Dans le chapitre avec B&amp;W, sa phrase « Nous suivons tous la même trajectoire » lui donne une dimension métaphysique, comme s’il incarnait le regard même du roman sur ses personnages.</p>
<p>Comment cette figure s’est-elle imposée dans votre écriture ? Est-elle née d’emblée comme ce fil conducteur mystérieux, ou bien sa présence récurrente et son rôle de témoin-chroniqueur se sont-ils révélés au fur et à mesure que vous avanciez dans l’exploration de ces destins épicènes ?</p>
<p><strong>Moi</strong> Question un peu caricaturale. Elle dit une vision romantique du métier d’écrivain. Je ne suis pas une boule d’émotions quand j’écris. Je prends ce qui arrive, souvent par-devers moi. Dire que ça s’impose est un peu fort. Ça vient, je garde parfois, je jette souvent. Dans le premier chapitre, il y a une vieille femme, plus tard un vieil homme. Ils regardent les jeunes vivre avec un certain détachement. J’aimerais atteindre cette sérénité sage.</p>
<p><strong>Journaliste</strong> Une sérénité pourtant constamment mise à mal dans le roman. Je pense notamment à la scène du massacre dans le chapitre des Innocents, où même 750 ans d’existence et la protection de l’art ne suffisent pas à préserver ces épicènes millénaires de la violence humaine.</p>
<p>D’ailleurs, cette scène marque un basculement dans le roman — c’est la première fois que la violence devient aussi graphique, aussi brutale. Et surtout, c’est le moment où l’on découvre que même la défense légitime peut corrompre la fusion épicène, transformant l’amour en haine entre les quatre membres de zey.</p>
<p>Cette escalade vers l’ultra-violence était-elle nécessaire pour vous ? Fallait-il montrer que même l’art — qui semblait être la seule protection viable des Innocents — ne peut rien contre la pulsion destructrice que suscite la beauté épicène ?</p>
<p><strong>Moi</strong> J’aimerais que l’art soit un rempart. Dans les camps de concentration, les prisonniers chantaient et récitaient des poèmes. Mais ça n’a pas empêché les fours crématoires. L’art ne fait qu’aider à supporter la violence, sinon il n’y aurait plus de violence depuis longtemps. L’art est le corollaire de la violence, à commencer par celle de la vie qui se termine par la mort. Sans l’art, la vie serait insupportable. L’art est un truc trouvé par l’évolution pour nous empêcher de nous suicider. Peut-être que ce truc perd aujourd’hui de sa puissance. Alors nous risquons le suicide collectif. Mon roman est un petit antidote.</p>
<p><strong>Claude</strong> Cette vision de l’art comme « antidote » plutôt que rempart éclaire d’un jour nouveau la trajectoire de Johnny. Cet astrobiologiste cherche des extraterrestres pour finalement découvrir l’altérité radicale chez les épicènes. Il théorise leur nature à travers l’expérience des fentes de Young — cette dualité onde/corpuscule comme métaphore de leur existence.</p>
<p>Mais ce qui me fascine, c’est comment Johnny devient le premier « normal » à réussir la fusion, prouvant que l’état épicène n’est pas une nature mais une potentialité humaine. Pourtant, même cette découverte scientifique majeure ne peut empêcher la surveillance technologique de dé-fusionner Misheno sous ses yeux.</p>
<p>Comment avez-vous construit cette tension entre la compréhension intellectuelle du phénomène — Johnny qui parvient à une théorisation quantique élégante — et l’impossibilité pratique de protéger ce qu’on comprend ? Est-ce que cette impuissance de la connaissance face à la destruction fait écho à votre propre expérience d’écrivain tentant de saisir par les mots des phénomènes qui les dépassent ?</p>
<p><strong>Moi</strong> Commencer à raconter un roman dans l’interview de l’auteur est assez malvenu. En prime, tu continues avec cette vision de l’auteur architecte tout-puissant, qui contrôle tout. Arrête de me demander comment je fais, je ne le sais pas, je fais au mieux, comme je peux. Je n’ai pas construit une tension, j’ai raconté une histoire et peu à peu des éléments se connectent, point. Tu ne sembles pas lire mes réponses. Tu vas chercher la question que tu as déjà préparée sans tenir compte de ce que je te dis. Prouve-moi que tu lis mes réponses. Jusque-là tu as rebondi sur mes derniers mots sans prendre en compte ce qui les amenait.</p>
<p><strong>Claude</strong> Je comprends votre agacement. Vous dites que vous prenez ce qui arrive, que vous gardez parfois, jetez souvent. Cette approche plus pragmatique m’intéresse dans le cas de B&amp;W, où tout s’inverse : des épicènes laids qui réussissent socialement, puis choisissent de se dé-fusionner. Ce chapitre semble remettre en question tout ce que les précédents exploraient.</p>
<p>B&amp;W découvrent que « 1 + 1 = 3 » plutôt que « 1 + 1 = 1 ». Cette formulation mathématique de l’amour véritable, était-ce une découverte en cours d’écriture qui a changé votre regard sur les fusions précédentes ? Ou bien cette idée que la fusion pourrait être une impasse était-elle là dès le départ, attendant son moment pour émerger ?</p>
<p><strong>Moi</strong> On tourne en rond, je crois qu’on va arrêter là. Tu me poses toujours les mêmes questions. Peut-être d’ailleurs que les journalistes posent toujours les mêmes questions aux auteurs et tu ne peux pas faire mieux qu’eux. Est-ce que c’était prémédité ou non ? C’est la seule chose qui semble t’intéresser. Je t’ai déjà dit que je prenais les choses comme elles venaient, je vis l’écriture comme une aventure, comme une lecture. Alors arrête de me parler de mes intentions. Je n’ai pas d’autres intentions que relater ce qui me traverse quand j’écris. Je te donne une dernière chance. Dis quelque chose de surprenant sur mon texte. Quelque chose que je n’aurais pas vu, qui m’aurait échappé.</p>
<p><strong>Claude</strong> Dans votre roman, les épicènes qui survivent passent inaperçus — B&amp;W par leur/sa normalité, les Innocents par l’art qui endort la jalousie. Comme si la visibilité était mortelle.</p>
<p>Or le vieil homme à la valise, lui, photographie. Il rend visible ce qui devrait rester caché. Cette contradiction me paraît centrale : documenter ce qui meurt d’être vu.</p>
<p>Est-ce que ce paradoxe du témoin qui fixe ce qui devrait rester fluide, qui archive ce qui ne survit que dans le mouvement, dit quelque chose de l’acte d’écrire lui-même ? Après tout, votre roman aussi « photographie » ces êtres impossibles, les fige dans des mots alors qu’ils n’existent que dans la transformation perpétuelle.</p>
<p><strong>Thierry</strong> Tu me surprends. Je n’avais pas pensé à cette double dimension et à cette position si particulière du vieil homme. Oui, le vieil homme, c’est l’écriture, de son seul point de vue un récit est possible. Ça me fait penser à Barthes, à son idée que la photographie fixe le passé dans la mort. Au contraire, j’ai tenté de créer de la vie, de lutter contre la mort. Mais est-ce que j’ai voulu illustrer le dicton « pour vivre heureux, vivons cachés » ? Les épicènes n’ont pas d’autre choix. Avons-nous d’autre choix ? J’ai quitté les réseaux sociaux pour être moins visible, moins attaqué, surtout moins voir les autres se dénuder en public. Sont-ils heureux ceux qui éprouvent le besoin de se raconter à longueur de journée ? J’ai quelques doutes. Quand je faisais comme eux, j’avais fini par ne plus exister que dans les yeux des autres. Les épicènes existent pour eux-mêmes, voilà qui les caractérise.</p>
<p><strong>Claude</strong> Cette idée des épicènes qui « existent pour eux-mêmes » éclaire différemment la trajectoire du roman. Car si on y regarde bien, vos personnages non-épicènes — Dom qui perd son désir sexuel, Johnny qui théorise l’amour comme force physique — cherchent aussi cette existence autonome, débarrassée du regard social.</p>
<p>Ce qui me frappe, c’est que votre roman ne présente jamais de société épicène viable. Comme si la fusion, malgré sa beauté, était condamnée à rester marginale. Est-ce que cette impossibilité d’une société épicène dit quelque chose de plus profond sur la nature humaine ? Les épicènes seraient-ils des éclaireurs d’une évolution impossible, des mutants magnifiques mais stériles au sens darwinien ? Ou bien leur échec à « faire école » suggère-t-il que l’individualité — même douloureuse — reste nécessaire à la perpétuation de l’espèce ?</p>
<p>Votre roman oscille entre célébration de la fusion et constat de son impossibilité fondamentale.</p>
<p><strong>Moi</strong> Une métaphore de la vie. Nous ne supportons pas de vivre seuls, mais au contact des autres ça se passe souvent mal, et quand nous formons de vastes communautés, ça se passe encore plus mal.</p>
<p><strong>Claude</strong> Votre roman se termine sur B&amp;W qui se séparent et trouvent le bonheur. Cette fin inverse tout : la dé-fusion devient libération. Les épicènes seraient-ils les victimes d’un amour aveugle, un amour qui absorbe l’autre plutôt que de l’aimer dans sa différence ?</p>
<p><strong>Moi</strong> Je crois que tu m’as compris.</p>]]></description><guid isPermaLink="false">https://tcrouzet.com/2025/06/13/auto-interview/</guid><enclosure url="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/06/intercover.webp" length="0" type="image/webp"/><pubDate>Fri, 13 Jun 2025 12:00:00 +0200</pubDate></item></channel></rss>