<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0"><channel><title>feed - Thierry Crouzet</title><link>https://tcrouzet.com/feeds/feed.xml</link><description>Derniers articles de Thierry Crouzet</description><atom:link href="https://tcrouzet.com/feeds/feed.xml" rel="self"/><docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs><generator>python-feedgen</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Fri, 21 Mar 2025 20:20:46 +0100</lastBuildDate><item><title>Divination 1</title><link>https://tcrouzet.com/2025/03/20/divination-001/</link><description><![CDATA[<img alt="Divination 1" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/03/phone001.webp"/><p>Les icônes enfouies dans le motif floral comme si la propriétaire du téléphone, une Francilienne, jeune employée, se voulait à la fois visible et discrète, une esthète sans doute.</p>
<p>Le motif pourrait être de Matisse. Un tissu resté longtemps plié, peut-être, avant d’être tendu, marouflé, peut-être. Ancien, chargé d’une valeur sentimentale indéfectible, dont le rappel à longueur de journée rassure et conforte des choix de vie.</p>
<p>Une chineuse ou collectionneuse d’art, ou d’antiquités, avec un penchant pour les jeux, même d’argent, dans l’espoir de tout plaquer pour changer de vie. Déjà, elle ne fait rien comme tout le monde. Elle désire que ça se sache même si elle ne le crie pas encore. Les opinions des autres l’indiffèrent. Elle se construit contre le monde et ses agressions. Elle souffre de cette nostalgie de l’enfance propre aux jeunes adultes pour qui la vie reste indécise. </p>
<p><em>PS : « Tu as fait le meilleur compliment qu’on peut faire à une femme, tu m’as considérablement rajeunie ! Le tissu est un <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Suzani">Suzani ouzbèk</a> ancien, photographié à la volée dans un musée. » Je découvre que la propriétaire est une psy, qui n’a aucune hésitation sur sa vie, qui a un métier difficile mais passionnant. Elle est bien Francilienne et joueuse, même au casino.</em></p>]]></description><guid isPermaLink="false">https://tcrouzet.com/2025/03/20/divination-001/</guid><enclosure url="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/03/phone001.webp" length="0" type="image/webp"/><pubDate>Thu, 20 Mar 2025 13:00:00 +0100</pubDate></item><item><title>Mon dernier message, les amis</title><link>https://tcrouzet.com/2025/03/19/quitter-facebook/</link><description><![CDATA[<img alt="Mon dernier message, les amis" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/03/exit.webp"/><p>Rassurez-vous, je ne vais pas me suicider, quoi que pour certains ce que je m’apprête à faire puisse paraître comme un suicide numérique. Je suis coutumier du fait.</p>
<p>En 2007, j’ai renoncé à parler de web et politique électorale, alors que j’étais invité un peu partout comme spécialiste.</p>
<p>En 2011, j’ai débranché, puis quand je suis revenu j’ai diminué drastiquement ma présence en ligne (perdant ma position de proto influenceur).</p>
<p>En 2023, j’ai quitté Twitter avant qu’il ne devienne X.</p>
<p>Quand la vie ronronne, il est temps de changer de direction pour éviter de tourner en rond et commencer une <em>Vita Nova</em>. Je cite Dante :</p>
<blockquote>
<p>Au milieu du chemin de notre vie<br/>
je me retrouvai par une forêt obscure<br/>
car la voie droite était perdue</p>
</blockquote>
<p>La route droite était celle de Facebook, Messenger, LinkedIn, Instagram, puis BlueSky, celle qui ressemblait à une ligne de chemin de fer sans aiguillage. Dans une autre traduction de <em>La Divine Comédie</em>, moins élégante mais plus précise, on peut lire :</p>
<blockquote>
<p>Étant à mi-chemin de notre vie,<br/>
je me trouvai dans une forêt obscure,<br/>
la route droite ayant été gauchie.</p>
</blockquote>
<p>La route droite gauchie, dénaturée, dévoyée, biaisée, c’est exactement ce que je ressens par rapport à la promesse initiale des réseaux sociaux les plus connus. J’ai donc décidé de les quitter et de concentrer ma présence en ligne sur <a href="https://tcrouzet.com/">mon blog</a>, <a href="https://mamot.fr/@tcrouzet">Mastodon</a> et <a href="https://tcrouzet.substack.com/">Substack</a>.</p>
<p>Depuis quelques jours, j’ai supprimé les applications de mon téléphone et les icônes de mon navigateur. J’ai immédiatement ressenti un effet de manque, accompagné d’une légère souffrance. Je prenais mon téléphone et j’étais perdu, presque paniqué, des gestes automatiques devenaient soudain impossibles. Ne croyez pas que c’est facile. J’ai commencé à me reprogrammer. Ça fait mal comme reprendre le vélo après des mois d’arrêt.</p>
<p>Quand je fais une pause dans mon travail, mes choix de distraction sont moins nombreux, mais déjà je ressens un calme que mes lectures sociales interdisaient. Ce choix de quitter les réseaux sociaux populaires aura des conséquences pour ceux qui ont l’habitude de me lire et d’interagir avec moi quand je parle de technologie, de politique, de littérature ou de vélo, surtout de vélo car j’utilisais beaucoup Facebook pour organiser mes <a href="https://727bikepacking.fr/">727</a>. Pas de panique, je vais vous proposer des solutions de repli.</p>
<h3>Mes raisons de quitter</h3>
<p>Au fil des années, ma présence sur les réseaux sociaux centralisés, privatifs, propriétaires m’a posé de plus en plus de problèmes éthiques : je me contentais de déposer des liens vers l’extérieur, mais ma présence servait de caution à un système devenu inacceptable. Depuis le début de l’année, et les secousses politiques provoquées par Trump/Musk, cette forme de défaitisme n’est plus soutenable.</p>
<p>Durant la Seconde Guerre mondiale, en France, il y avait environ 3 % de résistants et 3 % de collaborateurs et de nazis. Je n’ai plus envie de rester parmi les silencieux et de continuer ma vie comme si de rien n’était. J’avais un pied dans la résistance, j’ai décidé d’y basculer pleinement.</p>
<p>Cette décision demande moins de courage qu’en 1940, mais sans doute pas moins de lucidité, car l’ennemi est sournois. C’est sur Facebook que je passais le plus de temps, c’est donc Facebook qu’il m’est difficile de quitter pour gagner le maquis.</p>
<ul>
<li>Pour commencer, je ne supporte plus que Facebook m’impose des contenus indésirables.</li>
<li>Je ne vois plus les messages de mes amis mais ceux d’inconnus dont en général je n’ai rien à faire (racistes, révisionnistes, homophobes, climatosceptiques, conspirationnistes…). À l’inverse, la plupart de mes amis ne voient jamais mes messages.</li>
<li>De nombreux messages et commentaires me sont toxiques et affectent mon moral durant des heures. Au-delà des idées déplaisantes, je subis des exhibitions répugnantes à longueur de journée. J’ai mieux à faire que d’être exposé à ces insanités. Je préfère être au mieux de moi-même pour aider Isa à combattre son cancer. </li>
<li>Je n’utilisais plus Facebook que comme une plateforme promotionnelle, mais j’ai fini par comprendre que <a href="https://tcrouzet.com/2025/03/11/the-good-social-network/">les liens postés sont peu suivis</a>, voire oblitérés par l’algorithme qui favorise la passivité, autrement dit le lavage de cerveau.</li>
<li>Facebook est une plateforme opaque, centralisée, emprisonnante, <a href="https://tcrouzet.com/2025/01/24/technofascisme/">technofasciste</a>, autant de points inacceptables à mes yeux. Je n’ai plus aucune raison de nourrir la bête de Zuckerberg par ma présence.</li>
<li>Je quitte pour mon bien-être et par conviction politique. Je quitte parce qu’une autre vie en ligne est possible, en accord avec mes valeurs. Sous prétexte d’avoir mes amis à portée de clic, je ne reste pas dans cette prison idéologique.</li>
<li>Facebook a fini par me prendre beaucoup plus qu’il ne m’apporte. C’est devenu perdant presque à tous les coups.</li>
<li>Je quitte parce qu’il me paraît urgent de se rabattre sur des solutions techniques plus robustes en cas de crise politique majeure.</li>
<li>Rester sur Facebook et consorts, c’est cautionner les technofascistes, c’est enrichir les oligarques, leur donner davantage de pouvoir.</li>
</ul>
<h3>Pour aller où ?</h3>
<p>Je fais une différence entre le technocapitaliste et le technofasciste. Le premier utilise la technologie pour s’enrichir, souvent au-delà du raisonnable, le second l’utilise aussi pour influencer mon espace mental. Je tolère les outils technocapitalistes, me tenant prêt à les quitter à tout moment. Par exemple, j’utilise du matériel Apple, mais je pourrais du jour au lendemain basculer sur d’autres systèmes (je ne suis pas prisonnier d’Apple — j’utilise des logiciels multi-plateformes). En revanche, je ne tolère plus les outils technofascistes parce qu’ils tentent de m’utiliser plus que je ne les utilise. Je n’accepte plus d’être le rouage passif d’une vaste machinerie à la <em>Matrix</em>.</p>
<div class="image" id="image-413-1"><img alt="Stratégie de publication" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1368" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/03/pub-tactic.webp" srcset="/images_tc/2025/03/pub-tactic.webp 1600w, /images_tc/2025/03/pub-tactic-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/03/pub-tactic-250.webp 250w" width="2204"/><div class="legend">Stratégie de publication</div></div>
<p>Heureusement, je n’ai jamais offert toute ma présence en ligne aux technofascistes, ce qui facilite ma prise de distance.</p>
<ul>
<li><a href="https://tcrouzet.com/">Mon blog</a> reste ma maison numérique de prédilection, j’y publie la plupart de mes articles. Il est possible de commenter et de me contacter.</li>
<li>Pour ne pas manquer mes articles, les geeks peuvent suivre <a href="https://tcrouzet.com/page/abonnement-par-mail/">mes flux RSS</a>, les autres peuvent s’abonner à ma <a href="https://tcrouzet.substack.com/about">newsletter hébergée chez Substack</a>. J’y republie tous mes articles, plus <a href="https://tcrouzet.substack.com/s/de-ma-terrasse">De ma terrasse</a> tous les dimanches. Contrairement à un post social, une newsletter ne disparaît pas immédiatement et attend que nous soyons disponibles pour la lire (c’est une bonne manière de lutter contre le stress du temps réel). Pour vous, c’est une façon de ne rien manquer, pour moi c’est un moyen de créer une communauté, que je pourrai éventuellement déplacer ailleurs puisque je dispose de vos contacts (Substack est technocapitaliste mais ne m’emprisonne pas contrairement aux services technofascistes qui construisent des murs autour de nous).</li>
<li>Substack étant aussi un réseau social, vous pouvez commenter et discuter (<a href="https://tcrouzet.com/2025/03/11/the-good-social-network/">Substack est le meilleur réseau social du moment parce qu’il se structure autour des textes</a>). J’invite tous ceux qui publient des chroniques sur Facebook à basculer sur Substack, vous y gagnerez des lecteurs et des échanges plus denses.</li>
<li>Le reste de mon activité sociale numérique se jouera sur <a href="https://mamot.fr/@tcrouzet">Mastodon</a>, un réseau social décentralisé, qui utilise un logiciel libre. Là encore, je vous invite à me rejoindre.</li>
<li>J’en profite pour ouvrir un <a href="https://727bikepacking.substack.com/about">Substack dédié à mon activité vélo</a>, j’y republierai mes articles, mais aussi les photos de mes reconnaissances et j’y parlerai des évènements que j’organise.</li>
<li><a href="https://www.facebook.com/groups/727tour">Mon groupe 727 sur Facebook</a> ne ferme pas, Cyril en devient l’administrateur, mais là encore je vous invite <a href="https://727bikepacking.substack.com/about">à rejoindre mon Substack vélo pour plus de convivialité</a>. Je vais vous adresser un dernier message sur le groupe en ce sens.</li>
<li>Pour les contacts directs, j’utiliserai la messagerie Signal, soutenue par un logiciel libre développé par la <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Signal_Foundation">Signal Foundation</a>. WhatsApp appartient à Facebook, mais comme il n’affecte pas mon espace mental, je vais le tolérer le temps de faire bouger mes proches.</li>
</ul>
<p>En résumé, je ne quitte pas internet, j’effectue un repli vers des solutions libres ou qui me paraissent pour le moment éthiquement acceptables, et surtout qui ne m’emprisonnent pas.</p>
<p>J’espère très vite discuter avec vous, ici ou là. Dans quelques heures, je ne serai plus sur Facebook et consorts. Je rejoins définitivement le monde libre. Écrivez-moi ! Les lettres à l’ancienne avaient du bon (même si je leur préfère le mail — je ne sais plus écrire à la main).</p>
<p><em>PS1 : Je ne lirai pas les commentaires sur Facebook et ailleurs, donc lâchez-vous, c’est pour ne plus assister à ce genre de spectacle encouragé par des algorithmes toxiques que j’émigre.</em></p>
<p><em>PS2 : Pour aller plus loin, <a href="https://www.optoutproject.net/the-cyber-cleanse-take-back-your-digital-footprint/">suivre ce guide pour réussir une migration pas à pas</a>.</em></p>
<p><em>PS3 : Pour récupérer mes données Facebook et Instagram, j’ai dû aller sur l’app Instagram Paramètres et activité / Espace Comptes / Vos informations et autorisations / Télécharger vos informations. Là, il est difficile de remonter dans le temps au-delà de trois ans. Tout est fait pour cacher cette possibilité. Encore une raison de fuir. J’ai récupéré mes données après 48 h. <a href="https://accountscenter.instagram.com/accounts/-">La fermeture des comptes semble plus immédiate</a>.</em></p>]]></description><guid isPermaLink="false">https://tcrouzet.com/2025/03/19/quitter-facebook/</guid><enclosure url="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/03/exit.webp" length="0" type="image/webp"/><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 14:00:00 +0100</pubDate></item><item><title>La collection Tracts de Gallimard sous l’œil des IA</title><link>https://tcrouzet.com/2025/03/14/tract-gallimard-ia/</link><description><![CDATA[<img alt="La collection Tracts de Gallimard sous l’œil des IA" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/03/livre-arme.webp"/><p>Comment avec l’aide des IA j’ai trouvé l’idée d’un livre. Tout commence quand une amie me dit « Pourquoi tu n’écrirais pas un essai pour <a href="https://www.gallimard.fr/collections/tracts">notre collection Tracts</a> ? »</p>
<p>Des idées me viennent tout de suite :</p>
<ul>
<li>Comment résister au technofascisme</li>
<li>Nous sommes dix millions sur le Fediverse, pourquoi pas vous ?</li>
<li>Pourquoi encore écrire quand les IA le font très bien ?</li>
<li>Les IA vont-elles tuer la littérature ?</li>
</ul>
<p>Comme je suis pris au dépourvu, je brainstorme avec les IA (j’ai pris l’habitude d’en faire mes assistantes, mais je ne leur délègue surtout pas l’écriture). Le processus de brainstorming déroulé ci-après peut être repris dans de nombreuses situations. J’ai rejeté une à une les propositions des IA, mais j’ai fini par accoucher d’un titre, <em>Le Livre Contre-attaque</em>, et au-delà du titre d’un sujet si brûlant que je me suis mis à l’écrire. Sans cette séance de brainstorming, il ne se serait rien passé.</p>
<h3>Étape 1 : les données</h3>
<p>J’évite de gamberger dans le vide. Via <a href="https://dust.tt/">Dust</a>, je commence par donner le lien du catalogue Tracts aux IA (ChatGPT, Claude, Mistral… en même temps), mais aucune n’est capable de générer un tableau avec la totalité des titres. Je finis par copier le code HTML des pages web de Gallimard et les coller bout à bout dans un fichier. J’importe ce fichier dans Dust et demande à ChatGPT : « Donne-moi le code Python pour générer le CSV de tous les titres avec leur date de sortie. » Je dispose désormais d’un tableau avec tous les titres de la collection Tracts.</p>
<div class="image" id="image-410-1"><img alt="Import" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="710" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/03/tracks01.webp" srcset="/images_tc/2025/03/tracks01.webp 1600w, /images_tc/2025/03/tracks01-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/03/tracks01-250.webp 250w" width="1256"/><div class="legend">Import</div></div>
<h3>Étape 2 : la contrainte</h3>
<p>Avant de trouver des idées et des titres, il me faut analyser la structure des titres existants.</p>
<p>Prompt : « Analyse les titres de la collection Tracts (fichier tracts.csv), en tenant compte de leur évolution au fil des années. Retrouve des caractéristiques communes, des patterns formels, longueur min, max et moyenne des titres, leur style, les grandes thématiques. »</p>
<p>Réponse de Claude (la plus claire) :</p>
<p>1/ <strong>Évolution quantitative</strong></p>
<ul>
<li>2020 est l’année la plus prolifique avec 85 titres, largement due à la crise du Covid.</li>
<li>Les autres années comptent entre 9 et 14 titres en moyenne.</li>
<li>La collection démarre en 2019 avec 11 titres.</li>
<li>2025 débute avec 3 titres.</li>
</ul>
<p>2/ <strong>Caractéristiques formelles des titres</strong></p>
<ul>
<li>Longueur moyenne globale : 22,1 caractères.</li>
<li>Titre le plus court : 7 caractères (ex : <em>Vouloir</em>, <em>Je veux</em>).</li>
<li>Titre le plus long : 59 caractères.</li>
<li>Tendance à l’allongement des titres : de 20,8 caractères en 2019 à 34 caractères en 2025.</li>
</ul>
<p>3/ <strong>Styles de titres</strong></p>
<ul>
<li>Titres affirmatifs majoritaires.</li>
<li>5 titres interrogatifs au total (ex : <em>Combien vaut une vie ?</em>, <em>Croire en Dieu. Pourquoi ?</em>).</li>
<li>45 titres commençant par un article (le, la, les, un, une).</li>
<li>1 titre commençant par <em>Contre</em>.</li>
<li>8 titres commençant par une préposition.</li>
</ul>
<p>4/ <strong>Grandes thématiques</strong></p>
<p>a) Crises et actualités</p>
<ul>
<li>Covid-19 (nombreux titres en 2020)</li>
<li>Guerre (Ukraine-Russie, <em>La dernière guerre ?</em>)</li>
<li>Politique (<em>Municipales</em>, <em>Contre la proportionnelle</em>)</li>
<li>Société (<em>La Société des vulnérables</em>, <em>Préférence nationale</em>)</li>
</ul>
<p>b) Questions sociétales</p>
<ul>
<li>Éducation (<em>Urgence pour l’école républicaine</em>)</li>
<li>Santé (<em>L’Hôpital, une nouvelle industrie</em>, <em>Écrans, un désastre sanitaire</em>)</li>
<li>Religion et laïcité (<em>France laïque</em>, <em>Abus sexuels dans l’Église catholique</em>)</li>
<li>Environnement (<em>Le Siècle Vert</em>)</li>
</ul>
<p>c) Réflexions philosophiques et existentielles</p>
<ul>
<li>Temporalité (<em>Le Temps présent</em>, <em>Toute la vie devant nous</em>).</li>
<li>Humanisme (<em>Le soin est un humanisme</em>).</li>
<li>Liberté et démocratie (<em>Sans la liberté</em>, <em>De la démocratie en Pandémie</em>).</li>
</ul>
<p>5/ <strong>Particularités stylistiques</strong></p>
<ul>
<li>Usage fréquent de la métaphore (<em>L’Europe fantôme</em>).</li>
<li>Titres binaires avec virgule ou tiret (<em>Ukraine-Russie</em>, <em>Chine-Russie</em>).</li>
<li>Citations entre guillemets (« <em>Speak White!</em> », « <em>La dernière guerre ?</em> »).</li>
<li>Références culturelles ou historiques (<em>En l’an 1349</em>, <em>Bonjour monsieur Orwell</em>).</li>
</ul>
<p>6/ <strong>Évolution thématique</strong></p>
<ul>
<li>2019 : focus sur des questions sociétales générales.</li>
<li>2020 : dominée par la crise Covid.</li>
<li>2021-2025 : diversification des sujets avec accent sur les crises contemporaines (guerre, écologie, société).</li>
</ul>
<p>Cette collection se caractérise par sa réactivité à l’actualité tout en maintenant une réflexion de fond sur les grandes questions sociétales et philosophiques de notre temps.</p>
<h3>Étape 3 : test de mes titres</h3>
<p>Prompt : « Voici des titres d’essais que j’aimerais écrire pour cette collection. {liste des titres} Qu’en penses-tu ? Comment tu les réécrirais pour qu’ils cadrent mieux avec les titres existants ? N’hésite pas à proposer des variantes pour chacun. »</p>
<p>Réponsede Claude :</p>
<p><strong>Comment résister au technofascisme</strong></p>
<p>Variantes :</p>
<ul>
<li><em>Le Technofascisme en marche</em> (plus affirmatif, style collection</li>
<li><em>Résister aux machines</em> (plus concis, percutant).</li>
<li><em>La Dictature numérique</em> (métaphorique, style collection)</li>
<li><em>L’Empire des algorithmes</em> (métaphorique, évocateur)</li>
</ul>
<p><strong>Nous sommes dix millions sur le Fediverse pourquoi pas vous ?</strong></p>
<p>Variantes :</p>
<ul>
<li><em>L’Exode numérique</em> (plus concis, métaphorique)</li>
<li><em>Fediverse, l’autre réseau</em> (style collection)</li>
<li><em>La Grande Migration</em> (métaphorique, mystérieux)</li>
<li><em>Au-delà des plateformes</em> (style collection)</li>
</ul>
<p><strong>Pourquoi encore écrire quand les IA le font très bien ?</strong></p>
<p>Variantes :</p>
<ul>
<li><em>L’Écriture après l’IA</em> (style collection)</li>
<li><em>Le Dernier Écrivain</em> (provocant, style collection)</li>
<li><em>Écrire encore</em> (minimaliste, style collection)</li>
<li><em>L’Écrivain et la machine</em> (opposition classique)</li>
</ul>
<p><strong>Les IA vont-elles tuer la littérature ?</strong></p>
<p>Variantes :</p>
<ul>
<li><em>La Littérature à l’heure des machines</em> (style collection)</li>
<li><em>Littérature année zéro</em> (référence au style <em>Santé publique année zéro</em>)</li>
<li><em>Le Grand Remplacement littéraire</em> (provocant)</li>
<li><em>L’Art contre les algorithmes</em> (opposition forte)</li>
</ul>
<p><strong>Justifications</strong></p>
<ul>
<li>Les titres proposés sont plus courts (moyenne de 20-25 caractères)</li>
<li>Ils évitent les questions directes (rare dans la collection)</li>
<li>Ils utilisent plus souvent l’article défini en début de titre (style collection)</li>
<li>Ils privilégient les métaphores et les formulations percutantes</li>
<li>Ils s’inscrivent dans la tradition des titres de la collection qui opposent souvent deux concepts ou créent une tension</li>
<li>Ils gardent la force du propos tout en étant plus littéraires</li>
</ul>
<p>La collection privilégie des titres qui font réfléchir par leur formulation plutôt que par des questions directes. Les titres les plus efficaces sont souvent ceux qui posent une affirmation forte ou utilisent une métaphore évocatrice.</p>
<h3>Étape 4 : titres retenus</h3>
<ul>
<li><em>Le Technofascisme en marche</em></li>
<li><em>Fediverse, l’autre réseau</em></li>
<li><em>Le Dernier Écrivain</em></li>
<li><em>Le Grand Remplacement littéraire</em></li>
</ul>
<h3>Étape 5 : le brainstorming</h3>
<p>Il est temps de voir comment les IA peuvent m’aider à trouver des idées. Sur Dust, je crée un assistant auquel je donne accès mon blog, à l’intégralité de mon carnet entre 2015 et 2025 sous forme texte et tracts.csv.</p>
<p>Prompt : « Sur le modèle des livres de la collection Tracts, imagine dix titres provocants que pourrait écrire Thierry Crouzet. Évite le blabla. »</p>
<p>Réponse (je mets en évidence ce qui n’est pas à côté de la plaque).</p>
<ol>
<li>
<p><strong>Le Vélo contre l’État</strong> — Sur l’absurdité des règles imposées aux cyclistes et la liberté comme acte de résistance (je n’avais pas du tout pensé que je pouvais écrire sur le vélo dans ce cadre)</p>
</li>
<li>
<p><strong>La Dictature des Likes</strong> — Comment les réseaux sociaux ont créé une nouvelle forme de totalitarisme mental.</p>
</li>
<li>
<p><em>Pourquoi je n’écris plus de romans</em> — Manifeste contre la fiction dans un monde déjà fictionnel (mais j’en écris encore des fictions, je les crois même indispensables).</p>
</li>
<li>
<p><strong>Les Vaccins sont communistes</strong> — Plaidoyer pour la mise dans le domaine public des innovations médicales (à écrire avec Didier Pittet).</p>
</li>
<li>
<p><strong>L’Écrivain doit mourir</strong> — Sur la fin nécessaire de la figure romantique de l’auteur.</p>
</li>
<li>
<p><em>Le Midi contre Paris</em> — Manifeste pour une décentralisation radicale de la culture.</p>
</li>
<li>
<p><em>Pourquoi je déteste les éditeurs</em> — Sur l’absurdité du système éditorial contemporain (je le garde parce que très mal à propos puisque je cherche une idée pour un texte à faire éditer).</p>
</li>
<li>
<p><strong>Les Complotistes ont raison</strong> — Comment la complexité du monde nous rend tous paranoïaques.</p>
</li>
<li>
<p><em>La France est foutue</em> — Chronique d’un effondrement administratif (drôle d’idée de me proposer un tel sujet).</p>
</li>
<li>
<p><strong>Tuer Facebook</strong> — Manuel de désobéissance numérique.</p>
</li>
</ol>
<p>Je relance la machine avec « Je retiens 1, 2, 4, 5, 8 et 10. Creuse ces pistes avec dix nouvelles idées sans reprendre celles énoncées (que je désapprouve). » J’insiste, quelques nouvelles idées émergent.</p>
<ul>
<li><em>La Trace comme œuvre d’art</em> — Le GPS réinvente la littérature.</li>
<li><em>Le Journal contre le roman</em> — La vérité de l’instant contre la fiction.</li>
<li><em>Désobéir aux algorithmes</em> — Pour une reconquête de notre humanité.</li>
<li><em>La Liberté se construit</em> — Manifeste pour l’action créatrice.</li>
</ul>
<p>Je finis par m’étonner de ne pas voir de sujet en rapport avec les IA.</p>
<ul>
<li><em>Écrire avec l’ennemi</em> — L’écrivain face aux IA génératives</li>
<li><strong>J’ajoute</strong> : <em>Écrire contre l’ennemi</em> (c’est plutôt ce à quoi je m’essaie quand j’écris)</li>
<li><em>La Dernière Génération d’écrivains</em> — L’art à l’heure des IA</li>
<li><strong>J’ajoute</strong> : <em>Écrire pour les machines</em> — nous ne serons plus lus en profondeur que par les IA</li>
<li><em>Le Cerveau augmenté</em> — Comment l’IA transforme notre façon de penser</li>
</ul>
<p>J’insiste…</p>
<ul>
<li><em>L’IA nous lit</em> — Comment les algorithmes digèrent la littérature</li>
<li><em>Les Nouveaux Illettrés</em> — Quand les IA comprendront mieux les textes que nous</li>
<li><em>Résister aux prompts</em> — Pour une écriture indomptable</li>
<li><em>L’Écrivain face au miroir</em> — Ce que les IA révèlent de notre créativité</li>
<li><em>Les Mots ne nous appartiennent plus</em> - Comment les IA ont volé notre langage</li>
<li><em>Le Grand Plagiat</em> — Nos textes dans le ventre des IA</li>
<li><em>La Fin de l’auteur</em> — Pourquoi nous devons réinventer l’écriture</li>
</ul>
<h3>Étape 6 : le bilan</h3>
<p>À ce stade, je commence à surchauffer. Je demande à Claude : « Extrais de nos échanges racontés ci-dessous les titres les plus porteurs et les plus en adéquation avec la collection Tracts et son évolution. » </p>
<p>Réponse :</p>
<p>Voici les titres les plus pertinents pour la collection Tracts, sélectionnés selon les critères stylistiques et thématiques de la collection.</p>
<p><strong>Titres sur le numérique et la société</strong></p>
<ul>
<li><em>La Dictature numérique</em> (concis, métaphorique, dans l’esprit de la collection)</li>
<li><em>L’Empire des algorithmes</em> (évocateur, style collection)</li>
<li><em>L’Exode numérique</em> (métaphore forte, concision)</li>
<li><em>Désobéir aux algorithmes</em> (appel à l’action, style collection)</li>
</ul>
<p><strong>Titres sur l’écriture et les IA</strong></p>
<ul>
<li><em>Le Dernier Écrivain</em> (provocant, concis)</li>
<li><em>Littérature année zéro</em> (référence au style de la collection)</li>
<li><em>Écrire contre l’ennemi</em> (tension dramatique, style collection)</li>
<li><em>Les Mots ne nous appartiennent plus</em> (formulation percutante)</li>
</ul>
<p><strong>Titres sur des sujets sociétaux</strong></p>
<ul>
<li><em>Le Vélo contre l’État</em> (opposition forte, style collection)</li>
<li><em>Les Vaccins sont communistes</em> (provocateur, style collection)</li>
<li><em>La Trace comme œuvre d’art</em> (réflexion culturelle)</li>
<li><em>La Liberté se construit</em> (affirmatif, style collection)</li>
</ul>
<p>Ces titres sont particulièrement réussis car ils :</p>
<ul>
<li>Respectent la longueur moyenne des titres de la collection</li>
<li>Utilisent des formulations affirmatives plutôt qu’interrogatives</li>
<li>Emploient des métaphores fortes</li>
<li>Créent une tension ou une opposition</li>
<li>S’inscrivent dans les thématiques contemporaines de la collection</li>
<li>Évitent le style direct des questions</li>
<li>Privilégient souvent l’article défini en début de titre</li>
</ul>
<p><strong>Les plus prometteurs :</strong></p>
<ol>
<li><em>L’Empire des algorithmes</em> (synthétise parfaitement la question du pouvoir technologique)</li>
<li><em>Le Dernier Écrivain</em> (dramatique et évocateur)</li>
<li><em>Désobéir aux algorithmes</em> (appel à l’action dans l’esprit de la collection)</li>
<li><em>Le Vélo contre l’État</em> (opposition politique claire)</li>
</ol>
<h3>Étape 7 : laisser décanter</h3>
<p>Ce que je retiens pour le moment…</p>
<ul>
<li><em>Pédaler, c’est politique</em> (que je trouve moins ambigu que <em>Le Vélo contre l’État</em>)</li>
<li><em>Le Dernier Écrivain</em></li>
<li><em>Le Technofascisme en marche</em></li>
<li><em>Le Grand Remplacement littéraire</em></li>
<li><em>L’Exode numérique</em></li>
<li><em>Écrire contre l’ennemi</em></li>
<li><em>Les Mots ne nous appartiennent plus</em></li>
<li><em>Les Vaccins sont communistes</em> (avec Didier)</li>
<li>J’ajoute le trop classique : <em>L’IA m’a tué</em></li>
<li><em>Écrire pour les machines</em></li>
</ul>
<h3>Étape 8 : la collection tracts</h3>
<p>Quand on cherche à écrire pour une collection, il faut lire quelques-uns de ses textes, mais aussi disposer de données objectives sur leur structure. Dans Dust, j’ai créé un corpus avec une vingtaine de textes de la collection et un TractsSpecialist dédié.</p>
<p><strong>RÉPONSE</strong></p>
<p>1/ <strong>Structure et format</strong></p>
<ul>
<li>Des textes courts (entre 60 000 et 85 000 signes environ)</li>
<li>Une structure claire avec chapitres et sous-parties numérotés </li>
<li>Des titres et sous-titres explicites qui guident la lecture</li>
<li>Un découpage en paragraphes aérés</li>
</ul>
<p>2/ <strong>Style narratif</strong></p>
<ul>
<li>Un style direct et accessible, sans jargon inutile</li>
<li>Un ton engagé et assumé, l’auteur défend clairement une thèse</li>
<li>Un équilibre entre analyse critique et propositions constructives</li>
<li>L’utilisation fréquente de la première personne (<em>je</em>, <em>nous</em>) qui implique l’auteur</li>
</ul>
<p>3/ <strong>Temps de la narration</strong></p>
<ul>
<li>Principalement au présent de l’indicatif pour ancrer le propos dans l’actualité</li>
<li>Alternance avec le passé composé pour les exemples et faits historiques</li>
<li>Utilisation du futur pour les propositions et perspectives</li>
</ul>
<p>4/ <strong>Construction argumentative</strong></p>
<ul>
<li>Une introduction qui pose clairement le problème et la thèse défendue</li>
<li>Un développement qui alterne :</li>
<li>Analyses de situations concrètes </li>
<li>Références historiques ou juridiques</li>
<li>Exemples précis et documentés</li>
<li>Contre-arguments anticipés et réfutés</li>
<li>Une conclusion qui ouvre des perspectives</li>
</ul>
<p>5/ <strong>Tonalité</strong></p>
<ul>
<li>Un style polémique, mais rigoureux</li>
<li>Une approche pédagogique qui explique sans condescendance</li>
<li>Un engagement citoyen affirmé</li>
<li>Un optimisme raisonné malgré la gravité des sujets</li>
</ul>
<p>6/ <strong>Documentation</strong></p>
<ul>
<li>Des sources précises citées en notes</li>
<li>Des références bibliographiques</li>
<li>Des citations d’experts ou de textes de référence</li>
<li>Des données chiffrées pour étayer l’argumentation</li>
</ul>
<p>7/ <strong>Public visé</strong></p>
<ul>
<li>Un lectorat éclairé et engagé</li>
<li>Des citoyens soucieux de comprendre les enjeux de société</li>
<li>Des acteurs de la vie publique (élus, responsables associatifs…)</li>
</ul>
<p>8/ <strong>Objectifs</strong></p>
<ul>
<li>Éclairer un débat de société</li>
<li>Proposer des solutions concrètes</li>
<li>Susciter une prise de conscience</li>
<li>Inciter à l’action citoyenne</li>
</ul>
<p>La collection Tracts se caractérise donc par des textes courts mais denses, alliant rigueur analytique et engagement citoyen, dans un style accessible qui vise à éclairer les grands débats contemporains et à proposer des perspectives d’action.</p>
<p>Ces règles d’écriture permettent de produire des ouvrages à la fois exigeants sur le fond et efficaces dans leur capacité à toucher un large public, fidèles à la tradition des <em>tracts</em> comme outils d’intervention dans le débat public.</p>
<h3>Étape 9 : plan</h3>
<p>J’évite de planifier quand j’écris, j’aime me laisser emporter et découvrir des points auxquels je n’ai jamais pensés (quitte à tout réécrire). Mais pour l’exercice, voici le prompt que je soumets à TractsSpecialist :</p>
<p>« Je veux écrire pour la collection Tracts : <em>Le Technofascisme en marche</em>. Quelques idées : point historique sur collusion entre fascisme et industrie, comment le technofascisme induit un technosolutionnisme qui peut s’avérer très dangereux pour affronter la crise climatique, peut-être commencée par le salut nazi de Musk lors de l’investiture de Trump, expliquer comment nous pouvons lutter contre le technofascisme au quotidien, tant à titre individuel que collectif et institutionnel. Je te colle <a href="https://tcrouzet.com/2025/01/24/technofascisme/">mon dernier article sur le technofascisme</a>. Propose un plan en accord avec le style de la collection. »</p>
<p>Après quelques échanges et demande d’ajustements j’aboutis à un plan plutôt cohérent qui commence par l’alerte, explique l’histoire et se termine par des calls to action.</p>
<p><strong>INTRODUCTION</strong></p>
<ul>
<li>La scène du salut nazi de Musk : symbole d’une dérive prévisible</li>
<li>La centralisation comme ADN commun du fascisme et de la tech</li>
<li>Annonce de la thèse : seule la décentralisation peut nous sauver</li>
</ul>
<p>1/ <strong>LA CENTRALISATION, MATRICE DU FASCISME</strong></p>
<p>A. Les leçons de l’Histoire</p>
<ul>
<li>Le fascisme historique comme régime de la concentration</li>
<li>La collusion entre État centralisé et grandes industries</li>
<li>L’élimination systématique des contre-pouvoirs</li>
<li>L’exemple d’IBM et du nazisme</li>
</ul>
<p>B. Le retour du même</p>
<ul>
<li>La Silicon Valley comme nouvelle oligarchie</li>
<li>La concentration du pouvoir informationnel</li>
<li>Le contrôle des infrastructures numériques</li>
<li>La captation des données personnelles</li>
</ul>
<p>C. Une mécanique implacable</p>
<ul>
<li>La centralisation engendre la centralisation</li>
<li>L’effet d’échelle comme justification</li>
<li>L’illusion de l’efficacité par la concentration</li>
</ul>
<p>2/ <strong>L’ARCHITECTURE TECHNIQUE DE LA DOMINATION</strong></p>
<p>A. Les fondations du contrôle</p>
<ul>
<li>L’unicast : péché originel d’Internet</li>
<li>Les datacenters comme nouveaux centres du pouvoir</li>
<li>Les protocoles centralisés contre le web originel</li>
</ul>
<p>B. La fin des espaces libres</p>
<ul>
<li>L’agonie de la blogosphère</li>
<li>La captation des conversations par les plateformes</li>
<li>La mort du web décentralisé</li>
</ul>
<p>C. L’IA comme accélérateur</p>
<ul>
<li>La nécessité technique de la centralisation</li>
<li>Le mythe de l’IA générale</li>
<li>La consolidation du pouvoir oligarchique</li>
</ul>
<p>3/ <strong>LE TECHNOSOLUTIONNISME, PIÈGE MORTEL</strong></p>
<p>A. L’idéologie de la solution unique</p>
<ul>
<li>La croyance en la technologie salvatrice</li>
<li>Le mépris des solutions locales</li>
<li>L’obsession de l’échelle globale</li>
</ul>
<p>B. L’impasse climatique</p>
<ul>
<li>L’échec des solutions technologiques centralisées</li>
<li>La nécessité d’approches locales et diversifiées</li>
<li>Le mirage de la géo-ingénierie</li>
</ul>
<p>C. La fuite en avant</p>
<ul>
<li>L’accumulation des problèmes</li>
<li>L’aggravation des inégalités</li>
<li>La perte de résilience systémique</li>
</ul>
<p>4/ <strong>LES ARMES DE LA RÉSISTANCE</strong></p>
<p>A. Le livre, technologie de liberté</p>
<ul>
<li>Un objet hors de portée des algorithmes</li>
<li>Une expérience de lecture non surveillée</li>
<li>Un support qui traverse le temps</li>
<li>Le livre comme espace de pensée complexe</li>
</ul>
<p>B. Les bastions de la résistance</p>
<ul>
<li>Les librairies indépendantes comme réseau décentralisé</li>
<li>Le conseil humain contre la recommandation algorithmique</li>
<li>L’édition indépendante comme contre-pouvoir</li>
<li>La bibliodiversité contre la pensée unique</li>
</ul>
<p>C. La décentralisation numérique</p>
<ul>
<li>Les outils existants (Mastodon, etc.)</li>
<li>Les blogs et sites personnels</li>
<li>L’auto-hébergement</li>
<li>Les protocoles décentralisés</li>
</ul>
<p>D. L’action collective</p>
<ul>
<li>Le soutien aux alternatives locales</li>
<li>La création de communs numériques</li>
<li>L’éducation aux enjeux de la décentralisation</li>
</ul>
<p>E. Les leviers institutionnels</p>
<ul>
<li>Le démantèlement des monopoles</li>
<li>L’obligation d’interopérabilité</li>
<li>Le soutien public aux alternatives</li>
</ul>
<p><strong>CONCLUSION</strong></p>
<ul>
<li>La décentralisation comme impératif démocratique</li>
<li>Le livre et le numérique libre comme outils complémentaires</li>
<li>L’appel à l’action individuelle et collective</li>
<li>L’urgence d’agir avant le point de non-retour</li>
</ul>
<p><strong>ANNEXES</strong></p>
<ul>
<li>Ressources et outils pour la décentralisation</li>
<li>Liste de lectures recommandées</li>
<li>Glossaire technique</li>
<li>Notes et références</li>
</ul>
<p>Ce plan détaillé :</p>
<ul>
<li>Suit une progression logique du constat à l’action</li>
<li>Alterne théorie et exemples concrets</li>
<li>Met en valeur le livre comme outil de résistance</li>
<li>Propose des solutions à différentes échelles</li>
<li>Reste accessible tout en étant rigoureux</li>
<li>S’inscrit dans la tradition des Tracts Gallimard</li>
</ul>
<p>Le texte devra maintenir un style :</p>
<ul>
<li>Engagé mais documenté</li>
<li>Accessible mais non simpliste</li>
<li>Incitatif à l’action</li>
<li>Valorisant la culture livresque</li>
</ul>
<h3>Étape 10 : mon sujet</h3>
<p>Tout en discutant avec l’assistant, j’ai repensé à une idée qui m’est chère, que j’ai traduite en prompt : « Le livre comme arme de résistance au technofascime pourrait être mon sujet. Les livres sont des objets décentralisés (en tant qu’objets et par leur mode de distribution), nous pouvons les échanger et ils ne peuvent pas être censurés une fois publiés (sauf situation extrême des autodafés). C’est sous l’angle de la défense du livre que je pourrais dénoncer le technofascisme. Tu peux me proposer des titres en accord avec ceux de la collection (consulte le fichier tracts.csv). »</p>
<p>Malgré quelques requêtes insistantes, je n’obtiens rien de bon, mais durant ce processus, une idée me vient : <em>Le livre contre-attaque</em> (avec l’analogie à Star-Wars).</p>
<h3>Étape 11 : nouveau plan</h3>
<p>Je demande un nouveau plan, qui pose des idées générales.</p>
<p><strong>INTRODUCTION</strong></p>
<p>Le salut nazi de Musk comme point de bascule</p>
<p>Le technofascisme déjà là : surveillance, manipulation, centralisation</p>
<p>Le livre comme arme historique contre les totalitarismes</p>
<p>Thèse : le livre, par sa nature décentralisée, est l’outil idéal de résistance</p>
<p>1/ <strong>LE TECHNOFASCISME EN MARCHE</strong></p>
<p>A. La nouvelle dictature invisible</p>
<p>Des écrans omniprésents aux esprits surveillés</p>
<p>L’emprise des algorithmes sur nos vies</p>
<p>La centralisation comme mécanisme de contrôle</p>
<p>B. Les nouveaux maîtres du monde</p>
<p>Des GAFAM aux oligarques de la tech</p>
<p>La collusion entre pouvoir technologique et politique</p>
<p>La captation des données comme source de pouvoir</p>
<p>C. L’architecture de la servitude</p>
<p>L’Unicast et les datacenters : la centralisation technique</p>
<p>La fin programmée du web libre</p>
<p>L’IA comme accélérateur de contrôle</p>
<p>2/ <strong>LE LIVRE, TECHNOLOGIE DE LA LIBERTÉ</strong></p>
<p>A. Un objet naturellement rebelle</p>
<p>Impossible à censurer une fois publié</p>
<p>Intraçable dans sa circulation</p>
<p>Imperméable à la surveillance</p>
<p>B. Une expérience hors contrôle</p>
<p>La lecture comme moment d’intimité absolue</p>
<p>L’absence de tracking et de manipulation</p>
<p>La construction d’une pensée autonome</p>
<p>C. Un réseau naturellement décentralisé</p>
<p>Les librairies comme maillage territorial de résistance</p>
<p>Les bibliothèques comme espaces de liberté</p>
<p>Les éditeurs indépendants comme contre-pouvoir</p>
<p>3/ <strong>ANATOMIE D’UNE RÉSISTANCE</strong></p>
<p>A. Le livre contre la centralisation</p>
<p>Un objet qui échappe aux monopoles</p>
<p>Une production distribuée</p>
<p>Une diffusion incontrôlable</p>
<p>B. Le livre contre l’accélération</p>
<p>Le temps long contre l’instantanéité</p>
<p>La réflexion contre la réaction</p>
<p>La profondeur contre le scroll infini</p>
<p>C. Le livre contre l’uniformisation</p>
<p>La bibliodiversité contre la pensée unique</p>
<p>Le conseil humain contre l’algorithme</p>
<p>L’édition indépendante contre les monopoles</p>
<p>4/ <strong>COMMENT LE LIVRE PEUT SAUVER LA DÉMOCRATIE</strong></p>
<p>A. Les actions individuelles</p>
<p>Privilégier les librairies indépendantes</p>
<p>Pratiquer le bookcrossing</p>
<p>Créer des bibliothèques parallèles</p>
<p>B. Les actions collectives</p>
<p>Soutenir les éditeurs indépendants</p>
<p>Défendre les bibliothèques publiques</p>
<p>Créer des clubs de lecture</p>
<p>C. Les actions institutionnelles</p>
<p>Protéger le prix unique du livre</p>
<p>Soutenir le réseau des librairies</p>
<p>Développer l’éducation à la lecture critique</p>
<p><strong>CONCLUSION</strong></p>
<p>Le livre comme dernier espace de liberté</p>
<p>L’urgence de la résistance par la lecture</p>
<p>Appel à l’action : lire, faire lire, partager</p>
<h3>Étape 13 : dernier test</h3>
<p>Je demande la validation de mon titre.</p>
<p><strong>RÉPONSE</strong></p>
<p><em>Le livre contre-attaque</em> s’inscrit bien dans la collection Tracts.</p>
<p>1/ <strong>Structure du titre</strong></p>
<ul>
<li>Court et percutant (3 mots)</li>
<li>Utilise l’article défini <em>Le</em> en début de titre, comme beaucoup de titres de la collection (<em>Le Siècle Vert</em>, <em>Le 8-Octobre</em>, <em>Le Nouvel Opium des progressistes</em>)</li>
<li>Formulation directe et affirmative, similaire à <em>Tenir la ligne</em> ou <em>Résister à la corruption</em></li>
</ul>
<p>2/ <strong>Positionnement thématique</strong></p>
<ul>
<li>S’inscrit dans la lignée des titres de résistance et de combat comme :</li>
<li><em>Résister à la corruption</em></li>
<li><em>Tenir la ligne</em></li>
<li><em>Premiers combats</em></li>
<li>Fait écho aux titres d’opposition comme :</li>
<li><em>Zemmour contre l’histoire</em></li>
<li><em>Contre la proportionnelle</em></li>
</ul>
<p>3/ <strong>Style</strong></p>
<ul>
<li>Évoque une action, comme <em>Aider à vivre</em> ou <em>Tenir la ligne</em></li>
<li>Suggère un conflit, comme dans <em>La dernière guerre ?</em></li>
<li>Dynamique et combatif, dans l’esprit de <em>Au-devant des périls</em></li>
</ul>
<p>4/ <strong>Contexte contemporain</strong></p>
<ul>
<li>S’inscrit dans les préoccupations actuelles comme :</li>
<li><em>Écrans, un désastre sanitaire</em></li>
<li><em>L’Opinion qui ne dit pas son nom</em></li>
<li>Évoque une résistance culturelle, comme <em>Le français va très bien, merci</em></li>
</ul>
<p>Le titre fonctionne particulièrement bien :</p>
<ul>
<li>Est simple mais puissant</li>
<li>Évoque une action de résistance</li>
<li>S’inscrit dans une tradition de titres combatifs de la collection</li>
<li>Suggère une confrontation culturelle importante</li>
<li>Reste accessible tout en portant un message fort</li>
</ul>
<p>En conclusion, <em>Le livre contre-attaque</em> s’intègre naturellement dans la collection, tout en gardant une originalité propre. Il suit les codes stylistiques tout en apportant sa propre force évocatrice.</p>
<h3>Étape 13 : écrire</h3>
<p>Il n’est plus question d’utiliser les IA, sinon pour effectuer des recherches. Reste à savoir si je vais écrire <em>Le livre contre-attaque</em>. Peut-être est-ce la meilleure façon de poursuivre cette expérience et d’en documenter l’écriture. Il y aurait l’essai et l’histoire de l’essai.</p>
<h3>Étape 14 : le manuscrit</h3>
<p>Finalement, j’ai écrit le premier jet du manuscrit en cinq jours, début février, je l’ai proposé à Gallimard qui a fini par le refuser, à cause d’un embouteillage éditorial dans la collecion Tracts.</p>
<p>Maintenant, je dois publier le texte vite parce qu’il est d’une actualité brûlante. Je ne peux me contenter de le diffuser en ligne, parce que j’y démontre que le livre papier a son rôle à jouer dans la lutte contre le technofascisme.</p>
<h3>Étapte 15 : mon intro</h3>
<p><strong>L’inquiétude ne cesse de s’accroître face aux poussées autoritaristes qui animent les dirigeants politiques, en Russie, en Chine, aux États-Unis, au cœur même de l’Europe, pourtant construite pour éviter la répétition des horreurs passées.</strong> Dans ce contexte anxiogène, et après la victoire de Donald Trump, élu quarante-septième président des États-Unis, difficile de ne pas interpréter le bras droit levé d’Elon Musk, tendu, main horizontale, comme un salut nazi plutôt qu’un simple geste d’exaltation. Des observateurs ont qualifié ce moment, le 20 janvier 2025 à Washington, du jour zéro du technofascisme. En vérité, le technofascisme est en marche depuis des décennies. L’arrivée de Musk, l’homme le plus riche du monde, au sommet de la démocratie étasunienne, que ce soit provisoirement ou durablement, nous fait passer de la crainte du pire au pire. Pour nous défendre, à titre individuel, collectif et institutionnel, il ne nous reste que les livres et les autres objets culturels qui circulent comme eux, à travers un réseau de distribution maillé à la surface des territoires, hors de la juridiction des centres de pouvoir oligarchique. Après l’inquiétude monte l’espoir d’un réveil. Le Livre avec un grand L contre-attaque, et ce petit texte part à l’assaut des murailles adverses.</p>]]></description><guid isPermaLink="false">https://tcrouzet.com/2025/03/14/tract-gallimard-ia/</guid><enclosure url="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/03/livre-arme.webp" length="0" type="image/webp"/><pubDate>Fri, 14 Mar 2025 16:00:00 +0100</pubDate></item><item><title>Pourquoi Substack tue les réseaux sociaux traditionnels</title><link>https://tcrouzet.com/2025/03/11/the-good-social-network/</link><description><![CDATA[<img alt="Pourquoi Substack tue les réseaux sociaux traditionnels" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/03/sevigne.webp"/><p>Depuis des années, je ne m’intéresse plus à combien vous êtes, mes lecteurs, ni d’où vous venez pour me lire. J’écris en priorité pour mon plaisir, et le vôtre ne peut qu’être un effet collatéral de mon égoïsme.</p>
<p>Je comprendrais que vous vous sentiez mal à l’aise, prêts à cesser de me lire, mais je vous dois un peu de franchise. Peut-être parce que la franchise est aujourd’hui rare quand tout le monde cherche à manipuler tout le monde sur les réseaux sociaux.</p>
<p>Même publier une photo de chat est une tentative de manipulation : je t’attendris, je te fais sourire, je t’énerve et au final je te détourne de choses plus graves, plus belles, plus profondes, souvent plus exigeantes. Manipulation par sédation progressive de l’esprit critique. Qui n’a pas subi cette stratégie, qui n’y a pas collaboré avec des reposts ou des likes ?</p>
<p>Longtemps j’ai publié sur Instagram mes photos de coucher de soleil dans ce seul but : mettre un peu de baume au cœur chez mes amis de la grisaille. Hors du contexte de mes carnets, ces photos n’étaient que des photos de chats déguisées. J’ai cessé d’utiliser Instagram quand j’ai compris sa fonction soporifique.</p>
<div class="image" id="image-415-1"><img alt="Mes photos" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1564" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/03/carnetune.webp" srcset="/images_tc/2025/03/carnetune.webp 1600w, /images_tc/2025/03/carnetune-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/03/carnetune-250.webp 250w" width="1306"/><div class="legend">Mes photos</div></div>
<h3>Écrire pour ne pas être lu</h3>
<p>Quand j’étais journaliste, on nous expliquait comment écrire pour être lu. Comment saisir un lecteur et le garder jusqu’au point final. J’ai vite pris l’habitude de faire le contraire. Plutôt que de proposer des chapôs accrocheurs, j’aime commencer par des anecdotes, comme en ce moment. Je me fiche de l’efficacité d’un texte. Je veux simplement que son écriture m’aide à y voir plus clair en moi et à jouir du monde, soit dans l’instant, soit pour des heures, soit pour la suite de ma vie. Et peut-être que cet article, attaqué sans savoir où il me mènera, aura des conséquences durables et profondes, bien qu’anecdotiques par rapport aux soubresauts du monde (avec lesquels il entretient néanmoins des liens).</p>
<p>Il y a un peu plus d’un mois, j’ai déménagé mes newsletters sur <a href="https://tcrouzet.substack.com/">Substack</a>, et depuis la plateforme m’affiche des statistiques simples mais éclairantes. J’ai commencé par fermer les yeux, par me dire que voir le nombre de lectures me forcerait à écrire plutôt telle chose qui marche que telle autre qui ne marche pas (je ne suis pas imperméable aux influences extérieures — ce qui démontre que je n’écris pas pour mon seul plaisir, sinon je ne publierais pas — j’aime me contredire). Puis j’ai constaté avec surprise que mes carnets étaient davantage lus que mes autres articles, ce qui m’a fait plaisir, parce que c’est dans mes carnets que je me sens le mieux à ma place.</p>
<div class="image" id="image-415-2"><img alt="Lectures" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1078" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/03/sub11.webp" srcset="/images_tc/2025/03/sub11.webp 1600w, /images_tc/2025/03/sub11-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/03/sub11-250.webp 250w" width="1274"/><div class="legend">Lectures</div></div>
<p>J’ai déjà utilisé une citation de Barthes très éclairante pour moi, mais je vous la redonne : « Je pense que la progression d’une œuvre le long de la vie d’un écrivain ça n’est pas par développement d’une force en soi (c’est-à-dire l’affirmation d’un talent positif), c’est simplement que peu à peu l’écrivain sait de mieux en mieux là où il doit appliquer ses forces, mais pas au-delà de ses forces. » J’applique au mieux mes forces littéraires dans les carnets, forme que je pratique depuis mes 17 ans et à laquelle je reviens toujours.</p>
<div class="image" id="image-415-3"><img alt="30 derniers jours" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="946" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/03/sub13.webp" srcset="/images_tc/2025/03/sub13.webp 1600w, /images_tc/2025/03/sub13-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/03/sub13-250.webp 250w" width="1112"/><div class="legend">30 derniers jours</div></div>
<p>Les statistiques de <a href="https://tcrouzet.substack.com/">Substack</a> m’ont conforté dans mon travers plutôt que de me pousser à me remettre en question. Elles m’ont aussi enseigné que les réseaux sociaux comme les moteurs de recherche m’apportaient peu de lecteurs. Ce qui ne m’a pas surpris, mais je ne m’attendais pas à une telle inefficacité.</p>
<ol>
<li>Au commencement des blogs, on se faisait connaître par les commentaires qu’on postait sur les autres blogs et peu à peu collectivement nous avons créé la blogosphère. Il s’agissait d’un réseau social décentralisé d’une magnifique efficacité. Il était non algorithmique, non propriétaire. Difficile de souhaiter mieux. C’était un réseau social organisé autour des auteurs et de leurs écrits.</li>
<li>Très vite, Google a pesé de plus en plus lourd dans notre trafic, jusqu’à 50 % pour moi. Mon lectorat est devenu moins social et plus algorithmique, donc contrôlé par une puissance extérieure qui a fini par décider que les liens entre sites étaient une mauvaise chose, ce qui était une façon de rendre le trafic moins social (au passage, à partir de 2007, Google a cassé la blogosphère — <a href="https://tcrouzet.com/2025/01/24/technofascisme/">j’ai raconté cette évolution plusieurs fois</a> et je le ferai plus en détail dans un prochain livre).</li>
<li>Ironie de l’histoire, les réseaux sociaux ont explosé au même moment, peut-être comme réponse à l’agression de Google. Les lecteurs ont commencé à provenir de Facebook puis de Twitter, cette part du trafic devenant prépondérante tandis que le référencement naturel sur les moteurs de recherche devenait une affaire d’experts et donc une affaire onéreuse.</li>
<li>J’en étais resté à ce stade et j’annonçais avec discipline mes nouveaux articles sur les réseaux sociaux, parce que c’était devenu la seule façon d’être lu, ou presque (et mon activité sociale se limitait à ce geste promotionnel, quasi pavlovien). Faute de consulter mes statistiques de trafic, je ne m’étais plus posé de question jusqu’à ce que je bascule sur Substack.</li>
</ol>
<h3>La fin des réseaux sociaux privatifs</h3>
<p>Nouvelle surprise, Substack, à lui seul, sans que je fasse quoi que soit, m’envoie autant de lecteurs que toutes les autres sources (réseaux sociaux et moteurs de recherche). Je ne parle pas des lecteurs abonnés à ma newsletter, mais des autres lecteurs, les nouveaux, qui quand ils viennent de Substack ont tendance à s’abonner et donc à rejoindre ma communauté, qui s’est remise à grossir alors qu’elle stagnait depuis des années. J’en étais à un stade d’état critique mais stabilisé : les nouveaux compensaient les partants, sans plus.</p>
<div class="image" id="image-415-4"><img alt="Stats Substack" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="371" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/03/sub15.png" srcset="/images_tc/2025/03/sub15.png 1600w, /images_tc/2025/03/sub15.png 1024w, /images_tc/2025/03/sub15.png 250w" width="600"/><div class="legend">Stats Substack</div></div>
<p>Le search ne compte presque plus, mince secteur cyan sur le graphique, et parmi les réseaux sociaux, seul Mastodon a un poids non négligeable. J’en conclus que Substack effectue un meilleur travail promotionnel que moi. Je pense même que je sous-estime ce travail. En effet, dans mon graphique, j’associe Mastodon aux liens directs, car les serveurs Mastodon ne s’identifient pas — ce qui me fait exagérer l’importance de Mastodon, et donc celle de tous les réseaux sociaux versus Substack.</p>
<div class="image" id="image-415-5"><img alt="Vues totales" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="371" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/03/sub16.png" srcset="/images_tc/2025/03/sub16.png 1600w, /images_tc/2025/03/sub16.png 1024w, /images_tc/2025/03/sub16.png 250w" width="600"/><div class="legend">Vues totales</div></div>
<blockquote>
<p><strong>Leçon</strong> : en tant qu’auteurs, nous avons intérêt à passer davantage de temps sur Substack qu’ailleurs si nous tenons à démultiplier notre audience Substack.</p>
</blockquote>
<p>Pléonasme ? Pas si sûr. Pourquoi mon constat serait-il différent hors de Substack ? Il n’y a aucune raison que les réseaux sociaux et les moteurs envoient davantage de trafic sur mon site personnel (mais je ne peux le confirmer, puisque j’ai désactivé les trackers). </p>
<div class="image" id="image-415-6"><img alt="Stats d’un article" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="888" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/03/sub14.webp" srcset="/images_tc/2025/03/sub14.webp 1600w, /images_tc/2025/03/sub14-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/03/sub14-250.webp 250w" width="2170"/><div class="legend">Stats d’un article</div></div>
<p>Pour plus de clarté, voici les statistiques de ma nouvelle newsletter dominicale, <a href="https://tcrouzet.substack.com/s/de-ma-terrasse">De ma terrasse</a>, publiée uniquement sur Substack et promue sur Mastodon, Facebook, LinkedIn et BlueSky. Cette fois les sources extérieures comptent pour moins de 1 %, c’est-à-dire que Substack à lui seul est trois fois plus efficace. Il est vrai que j’ai réduit ma présence sociale, mais ces chiffres m’encouragent à la diminuer plus encore.</p>
<p>L’extérieur ne peut plus être moteur, ce qui est logique puisque les réseaux sociaux ont tendance à se refermer sur eux-mêmes pour garder jalousement leur audience. Ce qui est vrai pour Substack ne peut l’être que pour les sites indépendants.</p>
<blockquote>
<p><strong>Conclusion</strong>. Les réseaux sociaux n’ont de réel intérêt que quand on cherche à mener une vie numérique chez eux. Il ne sert à rien de s’y époumoner quand on veut se faire entendre en dehors. Mieux vaut construire avec patience une audience et la fidéliser par une newsletter.</p>
</blockquote>
<p>Depuis des années, j’entendais parler de la nouvelle vogue des newsletters et me contentais de sourire puisque je publie des newsletters depuis 1998 (celle de bonweb.com avait près de 100 000 abonnés à l’époque). Je n’avais juste pas compris que, hors des newsletters, il n’y avait plus guère de salut dans un web devenu purement algorithmique et totalement biaisé.</p>
<p>Quid de Substack ? Il s’agit d’un énième réseau social, à ceci près qu’il est aujourd’hui possible d’en partir avec son audience pour migrer sur des plateformes comme <a href="https://ghost.org/">Ghost</a>, <a href="https://www.patreon.com/fr-FR">Patreon</a>, <a href="https://steadyhq.com/fr/">Steady</a>. <a href="https://www.citationneeded.news/substack-to-self-hosted-ghost/">Molly White a raconté sa migration.</a> J’attache beaucoup d’importance à cette liberté. Je prendrai soin de télécharger mon audience une fois par mois, au cas où. Je n’oublie pas que Google a soudain décidé de pénaliser les liens, ce qui a condamné la blogosphère.</p>
<p>Quand j’utilise une plateforme privative comme Substack, je suis désormais sur mes gardes. Je n’oublie pas que tous les services ont commencé par être gratuits et non algorithmiques, avant de se remplir de publicités, puis de fermer leur API, puis nous empêcher de les quitter avec nos abonnés, pour enfin proposer de payer pour leurs fonctions avancées (souvent les fonctions initialement gratuites).</p>
<p>N’empêche, malgré mes craintes instinctives, je prends conscience que les fonctions sociales de Substack me font découvrir de nouveaux auteurs. Je reprends peu à peu des conversations numériques, gagne tous les jours de nouveaux abonnés ce qui ne m’était plus arrivé depuis des années parce que je ne m’exprimais plus dans des lieux propices à l’émulation. En tant que lecteur, j’apprécie le push marketing de Substack parce qu’il me fait découvrir des auteurs intéressants.</p>
<h3>Construire une communauté</h3>
<p>Après avoir importé mes 1 000 abonnées historiques depuis MailChimp, j’ai vu mon auditoire progresser automatiquement, ce qui m’a donné envie de tenter une expérience. Pour la plupart, les personnes avec qui j’échange par mail ne me lisent pas, parce qu’elles ne vont pas sur les réseaux sociaux ou parce qu’elles ne font pas l’effort de visiter régulièrement mon blog ou n’utilisent pas de feedreaders.</p>
<p>Je me suis dit pourquoi ne pas les abonner moi-même. J’ai extrait de ma messagerie les 300 contacts avec qui j’ai eu le plus d’échanges durant les dernières années et les ai importés dans Substack. J’ai eu peur de me faire insulter, mais au contraire j’ai reçu des messages de personnes heureuses de recevoir de mes nouvelles et de reprendre le fil de mes articles. Les autres se sont désabonnées d’un simple clic. J’ai fini par importer 1 000 contacts et je n’ai reçu qu’un message m’accusant d’être un spammeur (de la part d’une personne dont j’ignorais même le nom et dont je me demande encore comment l’adresse a terminé dans ma liste).</p>
<div class="image" id="image-415-7"><img alt="Message type" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="394" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/03/subst01.webp" srcset="/images_tc/2025/03/subst01.webp 1600w, /images_tc/2025/03/subst01-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/03/subst01-250.webp 250w" width="1236"/><div class="legend">Message type</div></div>
<p>Un mécontent pour mille me fait comprendre que Substack s’efforce de ne pas emprisonner les abonnés et leur facilite la désinscription. Je ne trouve pas de mauvaise guerre ma tactique : « Vous m’avez écrit plusieurs fois durant les dernières années, je vous écris aussi, et m’excuse par avance si je vous importune. »</p>
<p>Avec ma stratégie, je tente de montrer qu’il existe un autre internet que celui bruyant des réseaux sociaux classiques, où on est obligé de crier plus fort que les autres. Le mail devient un des derniers domaines de liberté numérique, parce que notre email nous appartient, surtout parce que notre carnet d’adresses nous appartient (à condition de disposer d’une copie en local).</p>
<p>C’est une façon de revenir à un mode de communication plus communautaire, plus centré, moins bruyant. C’est aussi combattre les grands réseaux sociaux centralisés et s’opposer à leur propension à propager les deepfakes, les théories complotistes, les idéologies extrémistes, le tout saupoudré de publicités et de vidéos stupides mais addictives. Le mail a donc un rôle politique à jouer. Nos adresses nous permettent de nous relier les uns aux autres et d’échanger des informations sans crainte d’être censurés. J’ai envie de dire : peu importe la technologie utilisée pour envoyer nos mails.</p>
<p>Substack réinvente le réseau social autour de personnes qui écrivent, là où Instagram c’était autour des photos, avant de devenir autour de publicités, là où Twitter c’était autour de fulgurances et de liens instructifs, avant de devenir autour de publicités, là où Facebook n’a jamais été qu’un recueil de témoignages souvent insignifiants.</p>
<p>Qu’on se retrouve autour de textes, d’images dans ces textes, et même de musiques ou de vidéos dans ces textes, je trouve ça rassurant. On réinvente la blogosphère. On pourrait croire qu’on s’enferme sur une énième plateforme, mais non, on remet au goût du jour les conversations autour des lettres, on revient à quelque chose de plus ancien, de plus humain. Je vous écris, vous me répondez si vous le désirez, par un petit mot ou par une longue lettre. Le canal de communication a été rétabli, dans un certain calme, à l’écart d’un monde trop bruyant. Vous n’avez même pas besoin d’aller sur Substack pour lire les textes que je vous envoie avec Substack et si demain je change de prestataire ça ne changera rien pour vous. Je ne dépends en rien de Substack comme s’il s’agissait d’un service décentralisé (à une nuance : Substack analyse nos échanges pour pousser vers nous de nouveaux contenus, mais pour l’instant je trouve intéressant leur boulot).</p>
<p>Tout en écrivant cet article, j’ai pensé aux <em>Lettres</em> de Madame de Sévigné.</p>
<blockquote>
<p><em>3 mars 1671.</em> C’est que je me soucie beaucoup de vous, que j’aime à vous entretenir à toute heure, et que c’est la seule consolation que je puisse avoir présentement.</p>
<p><em>15 juillet 1671.</em> Je me contente de ce qui peut s’écrire, et je rêve tout ce qui peut se rêver : j’en ai le temps et le lieu.</p>
<p><em>15 juin 1680.</em> Mon Dieu, que je plains ma fille de lire tout ce fatras de bagatelles ! Quelquefois même je me repens de tant écrire, je crois que cela vous jette trop de pensées, et vous fait peut-être une sorte d’obligation de me faire réponse. Ah ! laissez-moi causer avec vous, cela me divertit ; mais ne me répondez point, il vous en coûte trop cher.</p>
<p><em>15 juin 1680.</em> Je jouis ainsi de cet art ingénieux de peindre la parole et de parler aux yeux.</p>
</blockquote>
<p>Peut-être écrire plus intime, partager les troubles de l’existence, sans en même temps raconter sa vie, répondre à un besoin de communion…</p>
<p>Ma prochaine étape : quitter tous les réseaux sociaux algorithmiques. Mes groupes vélos me retiennent encore sur Facebook, parce que je les utilise pour organiser mes randonnées. Je réfléchis à créer un Substack vélo, et puis je dirai bye bye à Facebook.</p>]]></description><guid isPermaLink="false">https://tcrouzet.com/2025/03/11/the-good-social-network/</guid><enclosure url="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/03/sevigne.webp" length="0" type="image/webp"/><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 17:00:00 +0100</pubDate></item><item><title>Humour noir : un texte avec les mots interdits par Trump</title><link>https://tcrouzet.com/2025/03/10/mots-interdis-par-trump/</link><description><![CDATA[<img alt="Humour noir : un texte avec les mots interdits par Trump" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/03/trumpwords.webp"/><p>La meilleure façon de lutter contre la censure est peut-être d’en rire, même si de voir une démocratie interdire à son administration des mots comme « antiracist », « diversity », « inequality » ou « privileges » nous ramène à <em>1984</em> d’Orwell et fiche les jetons.</p>
<p>J’ai donc pris <a href="https://www.nytimes.com/interactive/2025/03/07/us/trump-federal-agencies-websites-words-dei.html">tous ces mots</a>. J’ai demandé à Claude de m’écrire un texte avec eux. Voici mon prompt :</p>
<blockquote>
<p>Utilise absolument TOUS les mots ci-dessous pour écrire en anglais un court texte cynique plus qu’humoristique. Essaie d’utiliser le moins possible de mots étrangers à la liste. À la fin de ton travail vérifie si tu n’as pas oublié de mots. Dans ce cas recommence.</p>
</blockquote>
<h3>Réponse traduite en français</h3>
<p>Dans le <strong>Golfe du Mexique</strong>, où la <strong>qualité environnementale</strong> fait face à des défis sans précédent, l’accès aux soins <strong>accessibles</strong> reste crucial. Les communautés <strong>Noires</strong>, <strong>Latinx</strong> et <strong>amérindiennes</strong> subissent à la fois la <strong>crise climatique</strong> et les difficultés <strong>socioéconomiques</strong>. Ces groupes <strong>historiquement</strong> <strong>exclus</strong>, incluant les personnes <strong>BIPOC</strong> et les <strong>immigrants</strong>, manquent d’un véritable <strong>sentiment d’appartenance</strong>. La lutte pour l’<strong>énergie propre</strong> souligne comment les <strong>inégalités systémiques</strong> et les <strong>iniquités</strong> affectent les <strong>populations vulnérables</strong>, particulièrement celles confrontées aux <strong>traumatismes</strong> et aux problèmes de <strong>santé mentale</strong>.</p>
<p>Les communautés <strong>tribales</strong> et autres <strong>populations clés</strong> font face à des <strong>disparités</strong> dans l’accès aux soins. Les membres <strong>défavorisés</strong> et <strong>sous-valorisés</strong> de notre société <strong>inclusive</strong>, qu’ils soient <strong>biologiquement femmes</strong> ou <strong>biologiquement hommes</strong>, continuent de faire face à la <strong>ségrégation</strong> et à l’<strong>injustice</strong>. <strong>Promouvoir la diversité</strong> et <strong>favoriser l’inclusivité</strong> sont essentiels pour combattre les <strong>biais implicites</strong> et les <strong>biais de confirmation</strong> dans nos institutions.</p>
<p>En tant qu’<strong>avocat</strong> de la justice <strong>environnementale</strong> et <strong>sociale</strong>, <strong>Mx.</strong> Johnson, qui utilise les <strong>pronoms</strong> <strong>ils/eux</strong>, dirige un <strong>activisme</strong> qui aborde les questions <strong>intersectionnelles</strong> à travers des initiatives d’<strong>plaidoyer</strong> et de <strong>DEI</strong>. Leur approche <strong>multiculturelle</strong> et <strong>culturellement appropriée</strong> du <strong>leadership inclusif</strong> soutient la <strong>diversité</strong> <strong>LGBTQ</strong>, <strong>trans</strong>, <strong>non-binaire</strong> et de <strong>genre</strong>, tout en <strong>renforçant la diversité</strong> à travers la <strong>sensibilité culturelle</strong> et l’<strong>antiracisme</strong>. Leurs programmes <strong>DEIA</strong> défient les <strong>barrières institutionnelles</strong> et promeuvent l’<strong>alliance</strong>, particulièrement en ce qui concerne la <strong>violence basée sur le genre</strong> et le soutien aux <strong>victimes</strong> de discrimination.</p>
<p>Leur clinique <strong>culturellement adaptée</strong> fournit des <strong>soins centrés sur la personne</strong> et des <strong>soins affirmatifs</strong> aux communautés <strong>sous-appréciées</strong>, y compris les <strong>personnes enceintes</strong>, les <strong>personnes avec utérus</strong>, les <strong>personnes qui allaitent</strong> et les <strong>personnes qui nourrissent</strong>. Ils servent les <strong>travailleurs du sexe</strong> et les <strong>hommes ayant des relations sexuelles avec des hommes</strong> (<strong>MSM</strong>), reconnaissant que les <strong>préférences sexuelles</strong>, l’<strong>orientation</strong>, l’<strong>ethnicité</strong> et l’<strong>identité de genre</strong> sont des aspects fondamentaux de l’<strong>expression</strong> humaine. Qu’ils soient <strong>assignés femme à la naissance</strong> ou <strong>assignés homme à la naissance</strong>, chacun mérite des soins <strong>équitables</strong> libres de <strong>stéréotypes</strong> et de <strong>discrimination</strong>.</p>
<p>La <strong>polarisation</strong> dans notre société découle des <strong>biais inconscients</strong>, des <strong>privilèges</strong> et du <strong>discours de haine</strong>. La <strong>justice raciale</strong> et le <strong>féminisme</strong> nécessitent de traiter les questions d’<strong>équité en santé</strong> affectant les communautés <strong>mal desservies</strong>. Les efforts d’<strong>équité communautaire</strong> visent à <strong>accroître la diversité</strong> et à traiter la <strong>sous-représentation</strong> des <strong>groupes clés</strong>. Comprendre l’<strong>identité raciale</strong> et les <strong>préjugés</strong> tout en reconnaissant la <strong>compétence culturelle</strong> et les <strong>différences culturelles</strong> reste crucial dans notre lutte contre l’<strong>oppression</strong> et les expériences <strong>traumatiques</strong>.</p>
<h3>Version anglais</h3>
<p>In the <strong>Gulf of Mexico</strong>, where <strong>environmental quality</strong> faces unprecedented challenges, <strong>accessible</strong> healthcare remains critical. <strong>Black</strong>, <strong>Latinx</strong>, and <strong>Native American</strong> communities experience both the <strong>climate crisis</strong> and <strong>socioeconomic</strong> hardships. These <strong>historically</strong> <strong>excluded</strong> groups, including <strong>BIPOC</strong> individuals and <strong>immigrants</strong>, lack a true <strong>sense of belonging</strong>. The struggle for <strong>clean energy</strong> highlights how <strong>systemic</strong> <strong>inequalities</strong> and <strong>inequities</strong> affect <strong>vulnerable populations</strong>, particularly those dealing with <strong>trauma</strong> and <strong>mental health</strong> issues.</p>
<p><strong>Tribal</strong> communities and other <strong>key populations</strong> face <strong>disparity</strong> in healthcare access. The <strong>underprivileged</strong> and <strong>undervalued</strong> members of our <strong>all-inclusive</strong> society, whether <strong>biologically female</strong> or <strong>biologically male</strong>, continue to face <strong>segregation</strong> and <strong>injustice</strong>. <strong>Promoting diversity</strong> and <strong>fostering inclusivity</strong> are essential to combat <strong>implicit bias</strong> and <strong>confirmation bias</strong> in our institutions.</p>
<p>As an <strong>advocate</strong> for both <strong>environmental</strong> and <strong>social justice</strong>, <strong>Mx.</strong> Johnson, who uses <strong>they/them</strong> <strong>pronouns</strong>, leads <strong>activism</strong> addressing <strong>intersectional</strong> issues through <strong>advocacy</strong> and <strong>DEI</strong> initiatives. Their <strong>multicultural</strong> and <strong>culturally appropriate</strong> approach to <strong>inclusive leadership</strong> supports <strong>LGBTQ</strong>, <strong>trans</strong>, <strong>nonbinary</strong>, and <strong>gender diversity</strong>, while <strong>enhancing diversity</strong> through <strong>cultural sensitivity</strong> and <strong>anti-racism</strong>. Their <strong>DEIA</strong> programs challenge <strong>institutional</strong> <strong>barriers</strong> and promote <strong>allyship</strong>, particularly addressing <strong>gender-based violence</strong> and supporting <strong>victims</strong> of discrimination.</p>
<p>Their <strong>culturally responsive</strong> clinic provides <strong>person-centered care</strong> and <strong>affirming care</strong> to <strong>underappreciated</strong> communities, including <strong>pregnant people</strong>, <strong>people with uterus</strong>, <strong>breastfeed people</strong>, and <strong>chestfeed people</strong>. They serve <strong>commercial sex workers</strong> and <strong>men who have sex with men</strong> (<strong>MSM</strong>), recognizing that <strong>sexual preferences</strong>, <strong>orientation</strong>, <strong>ethnicity</strong>, and <strong>gender identity</strong> are fundamental aspects of human <strong>expression</strong>. Whether <strong>assigned female at birth</strong> or <strong>assigned male at birth</strong>, everyone deserves <strong>equitable</strong> healthcare free from <strong>stereotypes</strong> and <strong>discrimination</strong>.</p>
<p>The <strong>polarization</strong> in our society stems from <strong>unconscious bias</strong>, <strong>privilege</strong>, and <strong>hate speech</strong>. <strong>Racial justice</strong> and <strong>feminism</strong> require addressing <strong>health equity</strong> issues affecting <strong>underserved</strong> communities. <strong>Community equity</strong> efforts aim to <strong>increase diversity</strong> and address <strong>underrepresentation</strong> of <strong>key groups</strong>. Understanding <strong>racial identity</strong> and <strong>prejudice</strong> while acknowledging <strong>cultural competence</strong> and <strong>cultural differences</strong> remains crucial in our fight against <strong>oppression</strong> and <strong>traumatic</strong> experiences.</p>
<h3>Les mots interdits</h3>
<p>TERMES LIÉS À LA DIVERSITÉ ET L’INCLUSION : ✓ accessible ✓ all-inclusive ✓ diverse/diversity ✓ enhance/enhancing diversity ✓ increase diversity ✓ promote/promoting diversity ✓ inclusive/inclusivity ✓ fostering inclusivity</p>
<p>IDENTITÉS ET CARACTÉRISTIQUES : ✓ BIPOC ✓ Black ✓ Latinx ✓ Native American ✓ tribal ✓ LGBTQ ✓ trans ✓ nonbinary ✓ biologically female/male ✓ assigned female/male at birth</p>
<p>SOINS ET SANTÉ : ✓ affirming care ✓ gender-affirming care ✓ person-centered care ✓ breastfeed people ✓ chestfeed people ✓ pregnant people ✓ people with uterus ✓ mental health ✓ health equity</p>
<p>DISCRIMINATION ET BIAIS : ✓ implicit bias ✓ unconscious bias ✓ confirmation bias ✓ prejudice ✓ stereotype ✓ discrimination ✓ segregation ✓ hate speech</p>
<p>STATUTS ET POSITIONS SOCIALES : ✓ underappreciated ✓ underprivileged ✓ underrepresented ✓ underserved ✓ undervalued ✓ vulnerable populations ✓ victims ✓ commercial sex workers ✓ MSM</p>
<p>CONCEPTS SOCIAUX ET POLITIQUES : ✓ advocacy ✓ activism ✓ allyship ✓ DEI/DEIA ✓ ethnicity ✓ feminism ✓ GBV ✓ injustice ✓ intersectional ✓ polarization ✓ socioeconomic</p>
<p>L’IA n’a pas réussi à utiliser ❌ DEIJ ❌ DEIAB ❌ key people…</p>]]></description><guid isPermaLink="false">https://tcrouzet.com/2025/03/10/mots-interdis-par-trump/</guid><enclosure url="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/03/trumpwords.webp" length="0" type="image/webp"/><pubDate>Mon, 10 Mar 2025 10:00:00 +0100</pubDate></item></channel></rss>