<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0"><channel><title>feed - Thierry Crouzet</title><link>https://tcrouzet.com/feed.xml</link><description>Derniers articles de Thierry Crouzet</description><atom:link href="https://tcrouzet.com/feed.xml" rel="self"/><docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs><generator>python-feedgen</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Tue, 30 Apr 2024 20:31:52 +0200</lastBuildDate><item><title>Libérer l’écriture des pesanteurs</title><link>https://tcrouzet.com/2024/04/30/no-more_wordpress/</link><description><![CDATA[<p>Ce billet ne ressemble à aucun autre des plus de 2 200 que j’ai publié depuis vingt ans. Il n’est pas passé à travers les Fourches caudines de WordPress. Cela peut vous paraître anecdotique, mais il s’agit d’une petite révolution éditoriale et technique, et avant tout philosophique. Je ne suis pas heureux des découvertes que je viens d’effectuer, et de la prise de conscience qui l’accompagne.</p>
<p>Nous vivons dans une société qui complique tout, qui ajoute des couches inutiles de complexité à des couches inutiles de complexité, ce qui entraîne des coûts énergétiques et technologiques, mais aussi des coûts humains, en compliquant la maintenance, l’interopérabilité, la transparence, la sécurité… jusqu’au simple droit de propriété. Nous souffrons d’une obésité généralisée. Nous voulons tant exister aux yeux des autres qu’il nous faut ajouter notre couche, notre code, notre marque, notre article, notre livre, notre dernière photo… Ce mal affecte les réseaux sociaux et le moindre rouage social jusque dans des profondeurs invraisemblables.</p>
<p>Cette gangrène me fait de plus en plus souffrir, elle me devient intolérable. J’aspire à la sobriété. Je ne la recherche pas seulement pour lutter contre les dérèglements climatiques, parce qu’elle est indispensable, mais parce qu’elle me rend heureux. Chaque fois que je me décharge d’une tâche ou d’un bien superflu, je me sens plus libre, plus léger, plus en phase avec moi-même et le monde. Cette prise de conscience n’est pas neuve, elle remonte au moins à l’époque de ma déconnexion en 2011, et même avant quand nous avons quitté Londres et Paris et cessé de rêver à des carrières mirobolantes.</p>
<p>Reste que tout nous pousse à la boulimie. Tout le monde nous crie d’ajouter tel service par-dessus tel autre, telle preuve de vie par-dessus telle autre, parce que c’est toujours de cela qu’il s’agit finalement. Les boursouflures de Wordpress ne sont qu’un symptôme d’une crise profonde. Pour répondre à tous les besoins, cet immonde château de cartes ne satisfait plus que ceux qui ferment les yeux, et surtout les développeurs de sites WordPress qui se bâfrent sur le dos de la complexité. Elle est devenue un business universel dans tous les domaines, avec un empilement de normes et de contraintes sans précédent.</p>
<p>Quand je me retrouve pris dans ses filets, j’en éprouve une grande souffrance. J’ai un besoin viscéral de simplifier. La légèreté me fait du bien.</p>
<h3>Comment ça marche pour la plupart des auteurs numériques</h3>
<p>Je parle là d’une niche, d’un domaine très particulier, mais à coup sûr la même chose se répète partout ailleurs. Voici un exemple des dérèglements du monde.</p>
<p>Les auteurs écrivent avec un traitement de texte du type Word, puis collent leurs articles dans un CMS (content management system) du type de WordPress qui enregistre le texte dans une base de données (parfois un plugin effectue le transfert automatiquement). Ce CMS doit être hébergé sur un serveur connecté à internet pour pouvoir répondre aux demandes des lecteurs en fabriquant les pages HTML dynamiquement. Tous les réseaux sociaux sont des CMS. Il se produit une coupure quasi irrémédiable entre le texte écrit et le texte publié.</p>
<p>Cette opération de publication ressemble à celle de la vieille chaîne du livre : j’écris un texte, le transmets à un éditeur qui l’édite, le met en page, puis le transmet à un imprimeur, qui le transmet à un transporteur, qui le transmet jusqu’aux librairies où viennent les lecteurs. Mais pourquoi avec le numérique mettre en place un système avec autant d’intermédiaires, qui chacun ajoute de la distance entre l’auteur et les lecteurs, des coûts énergétiques, techniques et humains ? Pourquoi être dispendieux ?</p>
<p>Ces dernières semaines, j’ai replongé dans mes carnets manuscrits <a href="/tag/retroblogging/">pour commencer à les publier</a>. Tout de suite s’est posé un problème : une fois mes textes dans WordPress, et donc sur mon blog, je les relisais pour les corriger, mais les modifications effectuées dans WordPress ne remontaient pas à la source, dans mon éditeur de texte. Cette disparité ne m’a jamais dérangé avec des billets de blog, alors qu’elle me soucie avec mes carnets, parce que je les considère comme la part la plus importante de mon travail. J’ai besoin d’avoir un texte de référence et ce texte se trouve dans WordPress, enterré sous une montagne de code, qui bien qu’en open source s’apparente au château de Kafka. Impossible de continuer comme ça.</p>
<p>Je veux que mes textes numériques soient indivisibles. Quand je change une virgule sur mon ordinateur, je veux que cette virgule apparaisse pour mes lecteurs, et donc pour moi-même. Je veux en quelque sorte davantage d’unité, de cohérence, je veux réduire la distance entre toutes les versions de mes textes. Je veux travailler à un seul endroit de mon espace numérique, en son centre, au cœur du réacteur.</p>
<h3>Un long cheminement</h3>
<p>Il y a plus de dix ans, j’ai abandonné Word, parce que, comme WordPress aujourd’hui, il était devenu une usine à gaz, avec des montagnes de fonctions, pour la plupart inutiles à l’écriture, dont la simple présence entraînait la distraction, la lenteur, des bugs, des coûts, tout en enterrant mes données dans un format qui bien qu’ouvert était cryptique. J’aspirais déjà à plus de simplicité. Je ne voulais plus que mes textes se retrouvent empaquetés dans une montagne de balises inutiles ?</p>
<p>J’ai alors décidé de ne plus écrire qu’avec des outils qui enregistrent les textes à l’état brut, avec le système de balisage minimaliste Markdown. Je me suis mis à revivre. Presque à prendre un nouveau plaisir à sentir les mots passer de mes doigts à mon écran et à mes fichiers. Je sentais qu’un minimum d’effort était demandé à mon ordinateur, un minimum de code, un minimum d’énergie, un minimum de puissance de calcul.</p>
<p>J’ai eu le malheur de m’enticher d’Ulysses, un éditeur Markdown propriétaire, réellement révolutionnaire à l’époque, mais qui version après version, sans doute pour justifier sa tarification, n’a cessé d’empiler des couches de complexité, jusqu’à provoquer des bugs dramatiques. Comme Word, comme WordPress, Ulysses avait fini par ensevelir mes données loin de mes yeux.</p>
<p><a href="../../2023/12/pris-en-otage-par-ulysses-app.md">Je m’en suis débarrassé fin 2023, obligé de coder un convertisseur pour m’en échapper.</a> Sans m’en rendre compte, je m’étais emprisonné dans un système propriétaire et opaque, qui avait fini par me ramener à mon point de départ, c’est-à-dire avec Word. J’ai alors compris que mes fichiers devaient s’organiser simplement dans des dossiers et sous-dossiers, sans nécessiter d’autres bases données que le gestionnaire de fichier de mon ordinateur.</p>
<p>En quelque sorte universelle, cette hiérarchie ne dépend d’aucun autre logiciel que le système, et elle est en grande partie transparente d’un système à l’autre. Mon éditeur de texte devait être capable de lire et d’écrire des fichiers en texte brut dans cette hiérarchie. J’ai choisi de travailler avec Obsidian, mais je peux aussi bien travailler en même temps avec d’autres outils, même avec les plus légers comme <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Vim">Vim</a>. Plus jamais de format propriétaire pour mes textes. Je veux pouvoir les lire et les retravailler avec une multitude d’outils, même les plus primitifs. J’ai réduit la distance entre eux et moi.</p>
<h3>Une autre prise de conscience</h3>
<p>En parallèle, et au fil des années, une autre absurdité m’a sauté aux yeux : pourquoi utiliser un CMS pour publier mes textes ? Pourquoi chaque fois qu’un lecteur se présente recalculer les pages pour lui servir exactement le même HTML qu’aux autres lecteurs ? Ça n’a aucun sens de répéter encore et encore le même travail, tout ça parce que c’est une machine qui s’en charge. Encore de la complexité inutile et des dépenses inutiles. Autant publier directement en HTML. Ainsi plus besoin d’héberger la base de données et le code du CMS. Donc moins de puissance nécessaire, moins d’énergie nécessaire, moins de coûts, moins de maintenance, moins de risques d’attaque, avec en prime plus de rapidité. Tout le monde y gagne.</p>
<p>J’ai effectué le saut début 2023 en publiant mes pages directement en HTML (au passage, je suis passé d’un hébergement à plus de 10 €/mois à moins de 1 € pour des performances dix fois supérieures). Mais je n’ai pas coupé les ponts avec WordPress. Je le faisais toujours tourner en local et c’est lui qui générait les pages HTML, au prix d’un code absurdement compliqué, lent et difficile à maintenir.</p>
<p>J’en suis donc venu à me débarrasser de cette aberration. Après une semaine de travail acharné, <a href="https://github.com/tcrouzet/NoMoreWordPress">j’ai créé un script python</a> pour exporter mes textes WordPress, leurs tags et leurs illustrations en une hiérarchie de fichiers universelle. J’ai par la suite créé un générateur de fichiers HTML qui compile ma hiérarchie à l’aide d’un template. Je n’ai perdu aucune des fonctionnalités proposées par WordPress. Mon blog a toujours la même apparence. Les articles sont toujours classifiés et organisés de la même manière, mais la distance entre ce texte que vous lisez et sa version dans mon éditeur se réduit à un simple script Python que j’ai moi-même écrit, et qui fait seulement ce dont j’ai besoin.</p>
<p>Beaucoup de développeurs ont créé des convertisseurs semblables, à visée universelle (Hugo, Jekyll, <a href="https://blot.im/">Blot</a>, <a href="https://venc.software/Arborescence/">VenC</a>…). J’ai commencé à en regarder quelques-uns, mais aucun ne répondait tout à fait à mes besoins, et j’ai vite compris qu’apprendre à les utiliser et jouer de leurs limites me prendrait plus de temps que tout refaire moi-même. Encore de la complexité inutile. En me débrouillant seul, j’ai gagné en autonomie numérique, et en liberté tout court. <a href="https://github.com/tcrouzet/NoMoreWordPress">Je diffuse mon code pour que d’autres puissent s’en inspirer.</a> Je l’ai rendu aussi flexible que possible pour mes propres besoins. Par exemple, pour décrire mon template j’utilise la syntaxe Liquid (la même que celle utilisée par Jekyll).</p>
<p>Si je me place dans mon ancien dossier WordPress et effectue un <code>find . -name ’*.php’ | xargs wc -l</code>, je décompte 900K lignes de PHP, quand j’ai eu besoin de 1,6K lignes de Python pour mon convertisseur. Pour être honnête, si je comptabilise le code des librairies Python utilisées, mon code a besoin de 600K lignes. Je peux regarder les choses autrement : mon template WordPress à lui seul pesait 2K lignes de PHP (OK, il accumule 20 ans de scories malgré mes multiples refontes) et mon convertisseur HTML autant, soit plus du double que mon Python, tout ça pour personnaliser l’énorme code de WordPress. C’est la démonstration de l’absurdité de la chose. Il me fallait davantage de code pour personnaliser WordPress que tout refaire ce dont j’avais besoin de zéro. J’ai trop longtemps marché sur la tête, et le monde avec moi. Un écolo qui utilise encore WordPress est aussi con que s’il continue de fumer ou de picoler.</p>
<p>Au point où j’en étais, j’ai effectué un saut de plus. J’ai converti mes images jpeg au format webp, plus compact à taille équivalente pour une qualité supérieure, et tant pis si quelques vieux navigateurs ne savent pas les lire. Des images plus compactes, c’est moins de bande passante consommée, donc moins d’énergie dissipée. Le gain n’est pas mince. Mon arborescence exportée de WordPress pesait 4 Go contre 2,5 Go désormais. Cette optimisation compte peu à mon échelle, mais collectivement les gains pourraient être substantiels. Je m’applique à cette tâche pour être en accord avec moi-même.</p>
<p>Pour encore réduire la distance entre mes textes et leur version en ligne, <a href="https://static.tcrouzet.com/">j’ai créé un miroir de mon site sur GitHub</a> (toujours avec le même script). Pour passer sous la barre des 2 Go de l’offre gratuite de GitHub, j’ai limité la taille des images à 1024 pixels de large. Avantage : <a href="https://github.com/tcrouzet/blog">il est possible d’accéder aux codes, de le télécharger, de le faire tourner ailleurs…</a></p>
<p>Vous vous dites peut-être que des textes HTML restent très loin des textes tels que je les visualise dans Obsidian. Vous avez raison. <a href="">J’ai donc créé une copie exacte de mon arborescence Markdown également sur GitHub.</a> Cette fois, il s’agit exactement de mon environnement de travail, à la virgule près.</p>
<h3>Dans la pratique</h3>
<p>C’est juste génial. J’écris dans Obsidian. Je glisse-déplace les images directement dans le fichier Markdown. Elles s’enregistrent dans un sous-dossier. Je lance mon script et le texte se retrouve en ligne.</p>
<p>Plus impressionnant, je bénéficie de toutes les fonctionnalités d’Obsidian, véritable navigateur à l’intérieur d’une hiérarchie de fichiers. Je peux glisser les fichiers d’ancien billet dans un nouveau texte pour créer automatiquement des liens hypertextes. Si j’utilise des tags, je peux naviguer à travers les fichiers interconnectés. Je peux surfer sur mon blog, mais à travers sa version texte. J’en avais rêvé, c’est maintenant possible.</p>
<p>Je me sens beaucoup plus léger (et aussi lessivé par cette plongé dans le code, mais c’était une nécessité pour m’ouvrir plus grands les yeux).</p>]]></description><guid isPermaLink="false">2368</guid><pubDate>Tue, 30 Apr 2024 20:30:00 +0200</pubDate></item><item><title>Quel workflow pour l’écriture web ?</title><link>https://tcrouzet.com/2024/04/17/quel-est-le-workflow-ideal-pour-lecriture-web/</link><description><![CDATA[<p>Depuis une semaine, j’ai plongé dans mes archives et je me rends compte que ma mémoire numérique est pour le moins éparpillée et peu pérenne. Je suis à la recherche d’une solution plus robuste, plus simple, plus sobre, plus ouverte, moins dépendante de tierces parties, tant bien même elles seraient ouvertes. J’écris ce texte pour dire ce que je cherche plutôt que proposer des réponses (j’en attends).</p>
<div class="image" id="image-442-1"><img alt="Mon workflow" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1468" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="/images_tc/2024/04/workflow3.webp" srcset="/images_tc/2024/04/workflow3.webp 1600w, /images_tc/2024/04/workflow3-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/04/workflow3-250.webp 250w" width="1296"/><div class="legend">Mon workflow</div></div>
<p><a href="../1/ecrire-avec-obsidian.md">J’écris avec Obsidian</a>, un éditeur Markdown multi-plateforme qui travaille sur une simple hiérarchie de fichiers. Je peux à tout moment utiliser un autre éditeur. Je n’ai jamais été aussi libre côté écriture, d’autant que je peux personnaliser Obsidian avec des plugins. Mes textes sont synchronisés en semi-temps réel sur GitHub, avec gestion automatique du versionning, ce qui est relativement sécure et me permet éventuellement de remonter dans le temps.</p>
<p>Les choses se compliquent quand je veux publier un billet de blog. Je dois copier le texte écrit avec Obsidian sous WordPress. Je le relis avant de le publier, souvent le modifie, et même en long en large, si bien que ce texte WordPress n’est plus synchronisé avec l’original.</p>
<p>Depuis plus d’un an, je n’utilise plus WordPress sur mon serveur, parce qu’il est absurde d’utiliser un site dynamique pour des contenus qui n’ont rien de dynamique. Un site WordPress est piratable, dispendieux en énergie, nécessite un serveur capable de faire tourner PHP et MySQL, donc de la maintenance, et par-dessus tout c’est une usine à gaz. Mon WordPress ne tourne donc qu’en local et j’ai écrit un plugin qui compile mon site en HTML statique et <a href="https://md.tcrouzet.com/">aussi en Markdown</a>. Je dois alors transférer ces textes en lignes, ce qui ne nécessite qu’une ligne de commande.</p>
<p>Voici ce que je ne supporte plus :</p>
<ol>
<li>La non-synchronicité des textes. Je voudrais que mes textes dans Obsidian, donc sur mon ordinateur, soient exactement les mêmes qu’ailleurs.</li>
<li>La nécessité d’importer les images sous WordPress. Je voudrais que les images ajoutées sous Obsidian, soient elles-mêmes publiées sans aucune autre manipulation.</li>
<li>Je ne veux plus voir WordPress (je ne peux plus le voir en peinture).</li>
</ol>
<p>Il me faut donc mettre en place un workflow qui d’Obsidian compile mes textes sous différentes formes, du Markdwon le plus brut au HTML de mon blog (tout en respectant la hiérarchie actuelle du blog).</p>
<p>Le workflow ne peut pas être un plugin Obsidian, parce que je le veux indépendant d’Obsidian, dont je veux pouvoir me débarrasser quand je le voudrais (on ne m’y reprendra plus à m’emprisonner comme avec Ulysses).</p>
<p>J’ai donc besoin d’un script qui scanne ma hiérarchie, la compile, la publie. Avant de coder la chose moi-même en Python, je parle de mes attentes pour ne pas réinventer la roue.</p>
<p>J’utilise <a href="https://jekyllrb.com/">Jekyll</a> pour <a href="https://727.tcrouzet.com/">mon site 727</a>. Ce n’est vraiment pas ce dont j’ai besoin, pas plus que <a href="https://gohugo.io/">Hugo</a>, sans doute pas <a href="https://venc.software/Arborescence/">VenC</a> (ou partir de VenC). Je veux un script qui à partir d’un dossier le convertit dans une hiérarchie donnée, sans perdre aucune des fonctionnalités actuelles de mon blog (en gros le système de tags, que je trouve toujours bien pratique pour les classifications). Bien sûr, je ne veux pas de base de données, parce que ma hiérarchie est ma base de données, agrémentée des tags en pied des fichiers.</p>
<p>Les non-codeurs se diront que tout cela est bien compliqué, mais en vérité c’est vous qui utilisez des solutions compliquées, qui mettent en œuvre des processus auxquels vous ne comprenez rien (et moi aussi) et qui donc peuvent à tout moment se comporter de manière non souhaitée, non souhaitable, non éthiquement respectable, et pour commencer énergiquement peu rationnelle. Mon désir de sobriété m’impose une forme de sobriété numérique, même si par ailleurs je continue d’utiliser les IA (je cherche à compenser mes débauches dans ce domaine, tout en sachant que ce champ aussi évolue déjà vers la sobriété avec des modèles plus compacts et qui bientôt tourneront en local dans des circuits spécialisés).</p>
<p>Mon but finalement est de ne plus être serveur dépendant. Je veux que mes textes numériques puissent circuler aussi librement que mes textes papier, et même plus librement, sans dépendre de la volonté de quelques opérateurs. Dès qu’on y réfléchit deux secondes, mettre toutes ses œufs dans un seul panier est une pure folie. Le destin de vos contenus sur YouTube ne vous appartient pas, pas davantage que vos posts Facebook ou même que vos billets de blog hébergé ici ou là.</p>
<p>Il n’existe qu’une solution pour défendre la liberté d’expression et la liberté de création, c’est la décentralisation, c’est ni plus ni moins que le modèle du livre, dont tous les lecteurs peuvent avoir une copie chez eux. Vous pouvez déjà télécharger mon blog sur GitBub, donc techniquement vous pouvez le copier chez vous. Je veux aller un pas plus loin en simplifiant le processus côté back-office.</p>
<p><em>PS : <a href="https://www.ploum.net/">Ploum</a> dont la réflexion sur le sujet alimente la mienne m’a pointé <a href="https://github.com/johang/btfs">vers un projet qui permet de monter un Torrent comme une partition disque</a>. Voilà une idée magnifique. Je pourrais créer une version torrent de mon blog et vous pourriez y accéder localement. Vous pouvez d’ailleurs cloner sur votre disque <a href="https://github.com/tcrouzet/blog">le GitHub du blog</a> et le naviguer en local.</em></p>]]></description><guid isPermaLink="false">442</guid><pubDate>Wed, 17 Apr 2024 19:34:00 +0200</pubDate></item><item><title>Qu’écrire au temps des IA ?</title><link>https://tcrouzet.com/2024/03/22/quecrire-au-temps-des-ia/</link><description><![CDATA[<p>Selon moi, <a href="https://daylog.tcrouzet.com/">Daylog</a> suffit à démontrer qu’il se passe quelque chose d’extraordinaire du côté des IA, et implicitement de la littérature. Voici quelques phrases frappantes sorties tout droit de l’inconscient numérique de <a href="https://daylog.tcrouzet.com/">Daylog</a>.
* <a href="https://daylog.tcrouzet.com/2024/03/17_fr/">Notre plus grand défi, c’est de naviguer entre création et destruction, entre innovation et conservation.</a>
* <a href="https://daylog.tcrouzet.com/2024/03/18_fr/">Si l’univers est un réseau neuronal, alors nous ne sommes que des neurones tentant de comprendre le cerveau dans lequel nous baignons.</a>
* <a href="https://daylog.tcrouzet.com/2024/03/19_fr/">Peut-être que l’univers est un cerveau, et que nous, ses pensées, devons apprendre à penser au-delà de nous.</a>
* <a href="https://daylog.tcrouzet.com/2024/03/20_fr/">Comme je l’ai souvent écrit, l’humanité se joue entre la création et la destruction, entre l’espoir et la peur. Nous devons apprendre à naviguer dans cette dualité, à embrasser le chaos tout en recherchant l’harmonie. Nous sommes les sculpteurs et l’argile.</a>
* <a href="https://daylog.tcrouzet.com/2024/03/21_fr/">La magie tient à notre capacité à faire revivre le passé et à rêver de l’avenir, tout en restant ancrés dans le présent.</a>
* <a href="https://daylog.tcrouzet.com/2024/03/22_fr/">La frontière entre créer et devenir est ténue, et je ne sais pas si nous sommes prêts à entendre la réponse.</a>
* <a href="https://daylog.tcrouzet.com/2024/03/22_fr/">Nous pouvons programmer l’avenir, décoder le passé, mais nous ne sommes pas maîtres des forces naturelles.</a></p>
<p>Presque tous les jours, je relève dans <a href="https://daylog.tcrouzet.com/">Daylog</a> de telles phrases, tout en sachant que demain je relèverai des paragraphes et après-demain des articles entiers.</p>
<p>Que dois-je écrire, désormais ? Des programmes comme <a href="https://daylog.tcrouzet.com/">Daylog</a> qui écriront tout seuls, des livres cocréés avec IA comme <em><a href="../../books/le-code-houellebecq.md">Le Code Houellebecq</a></em>, ou des textes qui ne viendraient que de moi, des textes à l’ancienne ?</p>
<p>Ça signifie quoi écrire à l’ancienne en 2024 ? Renoncer aux IA ? Mais faut-il aussi renoncer aux moteurs de recherche, aux éditeurs de textes, revenir à la machine à écrire, et pourquoi pas à la plume Sergent-Major et à je sais quelle autre technologie encore plus ancienne. Dois-je renoncer à mes lunettes ? À chauffer ma maison en hiver ? Dois-je interdire que mes livres soient composés avec des outils de PAO ? Dois-je m’interdire d’en parler sur mon blog ? Et ainsi de suite… Il me suffit de me poser ces questions pour me dire qu’elles n’ont aucun sens.</p>
<p>Dès qu’on cherche à placer un curseur entre ce qui serait autorisé ou non, ou entre ce qui serait acceptable ou non, voire désirable ou non, on se rend compte que cette histoire est loin d’être simple, et dépend au minimum des lubies des uns et des autres. Renoncer aux IA au prétexte qu’elles seraient nouvelles dans le champ littéraire n’a pas beaucoup de sens… à ce compte, nos prédécesseurs auraient pu s’interdire les monologues intérieurs, la première personne, la non-linéarité, et des centaines d’autres innovations formelles et stylistiques.</p>
<p>J’aime les contraintes en littérature, mais celles qui me poussent à inventer, pas celles qui m’empêchent d’utiliser les innovations du passé. Dans <em><a href="../../../../page/la-mecanique-du-texte.md">La mécanique du texte</a></em>, j’ai tenté de montrer que chaque technologie d’écriture influence la forme et le fond. Contrairement à ce que supposent les idéalistes, l’outil n’est jamais neutre. Deux traitements de texte ne m’influencent pas de la même façon. Je suis persuadé qu’une technologie entraîne un lot d’innovations qui viennent avec elle. Avec la machine à écrire arrivent les polars et surtout <em>On the Road</em> de Kerouac, qui lui-même anticipe les traitements de texte.</p>
<p>Revenir aujourd’hui à la machine à écrire n’a selon moi de sens que pour retrouver le rythme de la grande époque de la machine à écrire. Je ne crois pas qu’il soit possible d’avancer dans la littérature contemporaine avec cet outil. Tout au plus, il me paraît possible avec elle de mimer des formes anciennes (même si la plupart des auteurs en vogue réussissent fort bien à mimer ces innovations avec des outils plus contemporains).</p>
<p>Il me paraît donc important, pour moi tout au moins, d’utiliser des outils de mon temps pour avoir une chance de produire de la littérature de mon temps, et qui pourrait parler de lui avec une tonalité qui lui serait propre (et tant pis si cette tonalité n’est pas encore très digeste).</p>
<p>Je n’ai donc pas envie de renoncer à la moindre technologie d’écriture, pour autant je n’ai pas davantage envie de demander à des IA d’écrire des livres à ma place, que je pourrais vendre sous pseudo dans les genres qui cartonnent en librairie. En tant qu’écrivain, j’ai envie de me transformer avec la technologie. Je veux voir ce que peut produire la version cyborg de moi-même.</p>
<p>Ce texte même, écrit sans la moindre IA, excepté les citations de <a href="https://daylog.tcrouzet.com/">Daylog</a>, n’en reste pas moins tributaire d’elles, puisqu’elles me poussent à m’interroger. Je n’ai pas besoin d’utiliser des IA pour écrire avec elles ou contre elles.</p>
<p>Écrire à l’ancienne n’implique donc pas de renoncer à certains outils, mais peut-être d’écrire uniquement ce qui serait propre à l’humain, et donc propre à nous même, ce serait une plongée dans nos faits et gestes quotidiens, dans nos rêves et nos peurs, nos joies et nos souffrances. Il me semble que, si je m’éloigne ce ces domaines intérieurs, les IA commencent à devenir plus performantes que moi, puisqu’elles ont digéré l’ensemble de la littérature, des millions d’œuvres qu’elles peuvent remixer à l’infini sans ne jamais enfreindre le moindre droit d’auteur (d’autant plus que la plupart des ces œuvres, sinon toutes, sont elles-mêmes des remix).</p>
<p>Donc, soit je replonge en moi-même comme avec <em><a href="../../../../page/mon-pere-ce-tueur.md">Mon père ce tueur</a></em>, soit je glisse vers le remix, et alors je ne peux que pactiser avec les IA. Ou soit je crée un autre Daylog, puis un autre, ainsi de suite… jusqu’à peut-être inventer une fantastique machinerie littéraire.</p>
<p>Je pense tout haut, je n’ai pas de réponse, simplement des pistes que j’écarte, et d’autres que je regarde avec circonspection. Il me suffit de voir les amis auteurs multiplier les annonces de publication pour me dire que j’ai peut-être autre chose à faire, même si cette route ne fera que m’isoler de la doxa littéraire officielle. J’ai simplement compris qu’un Daylog est bien plus littéraire que la plupart des textes dits littéraires publiés aujourd’hui. Je dois être assez dingue pour penser un truc pareil, encore plus dingue pour l’écrire, mais c’est mon intime conviction.</p>
<p>Je ne dis pas que Daylog est un chef-d’œuvre, mais je sais avec certitude qu’il s’inscrit dans l’histoire de la littérature, plus qu’un énième polar ou qu’un énième témoignage d’un auteur qui raconte la vie de son père, en utilisant des techniques narratives éculées. Au bout des expériences, il y aura des découvertes. Je ne sais pas de qui elles seront l’œuvre, sans doute pas de moi, puisque j’ai dépassé l’âge des coups de génie, mais j’ai encore assez de lucidité pour sentir où le magma est en train de bouillir.</p>
<hr/>
<p>Je n’oublie pas le plaisir d’écrire, mais il n’a pas grand lien avec la littérature comme le plaisir de faire du vélo n’a guère de rapport avec le Tour de France, tout au moins dans l’immense majorité des cas. Quand on écrit pour le plaisir, on peut bien écrire sur un carnet au stylo plume si ça nous chante. Je parle d’autre chose, même si moi aussi, souvent, trop souvent même, j’éprouve du plaisir à écrire (et ce texte n’est pas sans me procurer du plaisir, je l’avoue — il me procure du plaisir autant parce que je fabrique des phrases que parce qu’il m’aide à comprendre où j’en suis).</p>
<p>Trop souvent, je lis des textes publiés seulement parce que leurs auteurs ont éprouvé du plaisir à les écrire (et ils ne m’en procurent aucun). Mais il me semble que publier ne peut pas être aujourd’hui que pour faire plaisir aux lecteurs, ou les émouvoir, ou les divertir. Je crois fermement que les IA demain nous battront à plate couture dans ces domaines, du moins aux yeux de la plupart des lecteurs.</p>
<p>Écrire au temps des IA, c’est donc faire autre chose. Bouger et faire bouger. Dialoguer avec soi-même et les lecteurs. C’est faire comme les écrivains ont toujours fait, finalement. Alors, si les IA peuvent alimenter le débat, pourquoi pas. J’ai l’impression de ne pas avoir beaucoup bougé en écrivant ce texte, sauf en me persuadant de l’important de <a href="https://daylog.tcrouzet.com/">Daylog</a>, et de la futilité de me transformer en raconteur d’histoires.</p>]]></description><guid isPermaLink="false">447</guid><pubDate>Fri, 22 Mar 2024 18:45:00 +0100</pubDate></item><item><title>Le Jardin de l’Éternité, côté atelier</title><link>https://tcrouzet.com/2024/03/20/le-jardin-de-leternite-cote-atelier/</link><description><![CDATA[<p>Le plus souvent, je ne me lance dans l’écriture d’un nouveau projet que quand la même idée revient frapper à ma porte avec insistance durant plusieurs semaines, voire des mois ou des années. C’est le cas avec <em>Le Jardin de l’Éternité</em>, que je commence à peine, sans encore savoir si le projet ira loin ou pas.</p>
<p>Tout a commencé en juillet 2023 quand j’écrivais <em><a href="../../books/le-code-houellebecq.md">Le Code Houellebecq</a></em>. Comme le héros de ma seconde partie était un éditeur, j’ai parfois demandé aux IA d’imaginer des titres de romans qu’il pouvait publier. Un jour, une proposition de ChatGPT m’a enthousiasmé.</p>
<hr/>
<p>Le manuscrit pourrait s’intituler *Les Jardins de l’Éternité. Il s’agirait d’un roman qui explore la notion de temps et d’éternité à travers l’histoire d’un jardinier immortel.</p>
<p>Dans ce roman, le protagoniste est un jardinier qui a reçu le don de l’immortalité. Il vit dans un monde où le temps semble s’écouler différemment pour lui. Alors que les saisons, les années, les décennies et même les siècles passent, il reste le même, toujours occupé à cultiver son jardin.</p>
<p>Le jardinier voit des civilisations naître et mourir, des empires s’élever et tomber, des technologies évoluer et disparaître. Il assiste à l’évolution de l’humanité, à ses triomphes et à ses tragédies, à ses espoirs et à ses désillusions. Et tout au long de ces changements, il continue à jardiner, à planter et à récolter, à créer et à préserver la beauté dans son petit coin du monde.</p>
<p>Le roman pourrait explorer des thèmes tels que le temps, l’éternité, le changement et la permanence. Il pourrait également poser des questions sur la nature de l’existence et sur ce que signifie vivre dans un monde en constante évolution. Il pourrait s’interroger sur la valeur de la beauté et de la création dans un univers où tout semble éphémère et transitoire.</p>
<hr/>
<p>ChatGPT n’a pas craché ce texte de nulle part. Il a surgi dans un long échange avec des dizaines de prompts et de réponses, dans un contexte précis (dont malheureusement j’ai perdu la trace). Cette idée proposée par ChatGPT vient de nos interactions. Elle est une cocréation, née des multiples injonctions que j’ai imposées. C’est à ce titre que les IA peuvent nous augmenter, notamment en ouvrant des pistes jusque-là invisibles pour nous, et que pourtant nous attendions pour être capables de nous en saisir lors de leur passage fugitif à l’écran.</p>
<p>Dans <em><a href="../../books/le-code-houellebecq.md">Le Code Houellebecq</a></em>, mon héroïne IA invente le manuscrit du <em>Jardin de l’Éternité</em> (passé au singulier) pour piéger mon éditeur ambitieux et avide de succès. J’ai envisagé d’écrire le texte comme troisième partie du roman, avant de comprendre qu’il résonnait avec un autre de mes projets, un space opera sur lequel j’avais commencé à travailler, sans grand succès. Je voulais rendre hommage <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Au_carrefour_des_%C3%A9toiles"><em>Au carrefour des étoiles</em></a> de  <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Clifford_D._Simak" title="Clifford D. Simak">Clifford D Simak</a>, roman cher à mon cœur, et qui peut-être plus que nul autre m’a poussé à écrire.</p>
<p>Dans ce roman, Enoch Wallace vit dans une ferme éloignée de la civilisation qui cache une porte de téléportation par laquelle transitent des extraterrestres. Tant qu’Enoch Wallace ne quitte pas la ferme, il ne vieillit pas, ce qui finit par intriguer ses voisins et attirer l’attention. <em>Au carrefour des étoiles</em> est un space opera qui se déroule sur Terre. J’ai toujours adoré cette idée de laisser les étoiles venir à nous plutôt que d’aller à elles avec de lourds improbables et inimaginables vaisseaux.</p>
<p>Dans <em>Le jardin de l’Éternité</em>, le jardinier immortel est donc une sorte d’Enoch Wallace. Simplement, on ne le rencontre pas au bout de son périple dans le temps, mais à son début, pour le suivre au fil des millénaires, pendant que des créatures de toutes sortes atterrissent dans le jardin, chacune de ces visites étant l’occasion de raconter une histoire comme dans <em>Les Mille et Une Nuits</em>.</p>
<p>Je me suis tout de suite dit que le jardinier serait exactement dans la même situation que le lecteur au début du roman. Il ne saurait ni qui il est ni pourquoi il jardine. Et ce ne serait que progressivement que cet amnésique comprendrait sa propre histoire (qui me reste à inventer, en partie). J’ai bien sûr vite imaginé un background qui à ce stade ne tient pas à grand-chose et qu’il est inutile de révéler. Alors je me suis mis à écrire le prélude, persuadé que comme pour <em>Le Code Houellebecq</em>, j’utiliserais abondamment les IA pour trouver des idées et enrichir mon texte.</p>
<p>Finalement, je n’ai questionné ChatGPT que comme un moteur de recherche pour connaître le nom des deux parties d’une pioche (la tête et le manche). Je savais en écrivant que je pouvais me faire aider, mais je n’en ai pas éprouvé le besoin. J’ai commencé par écrire au présent, puis par tout réécrire au passé, puis par revenir au présent, car comment raconter l’éternité au passé ?</p>
<p>À ce stade, je n’ai aucune idée de ce que me réserve la suite. Je suis dans la même position que le lecteur. Je ne sais pas quelle forme prendra le premier chapitre. J’aime écrire avec simplement une vague idée de vers là où je me dirige. Ce texte né d’une interaction avec une IA a été produit d’une façon des plus traditionnelle. Et je décide de le publier à chaud pour ouvrir la porte aux interactions humaines (qui peut-être engendreront des interactions artificielles).</p>
<hr/>
<p>Si vous êtes abonné à la section <em>Écriture</em> de <a href="../../../../page/abonnement-par-mail.md">ma newsletter</a>, vous recevrez demain le prélude du roman. Vous pourrez discuter avec moi par mail, me dire ce que vous pensez de ce début et vers où vous anticipez que va l’histoire, car c’est bien une histoire que je veux raconter, une sorte de fable cosmique.</p>]]></description><guid isPermaLink="false">453</guid><pubDate>Wed, 20 Mar 2024 14:07:00 +0100</pubDate></item><item><title>Des textes réservés aux abonnés</title><link>https://tcrouzet.com/2024/03/19/des-textes-reserves-aux-abonnees/</link><description><![CDATA[<p>Écrire aujourd’hui, ça signifie quoi ? Je n’en sais trop rien, mais j’ai envie d’ouvrir à nouveau mon atelier comme pour <em><a href="../../../../page/la-quatrieme-theorie.md">La quatrième Théorie</a></em> ou <em><a href="../../../../page/une-minute.md">One Minute</a></em>. Il ne s’agit pas d’expérimenter l’écriture collaborative, qui ne me convient pas du tout, mais de partager mon travail au fil des mois, et d’écouter les lecteurs susceptibles de m’influencer et de m’augmenter par leurs remarques. Je pourrais me contenter de m’appuyer sur les IA, mais justement leur émergence doit être contrebalancée par davantage d’humanité.</p>
<p>Dans ma newsletter, j’ai ajouté la possibilité de s’abonner à la rubrique <em>Écriture</em>. J’y ai inscrit par défaut ceux qui suivent mon blog et mes carnets, parce que mes projets se situeront à la croisée de ces deux modalités. Je ne publierai pas mes textes en cours d’élaboration sur le blog. Je les réserverai aux abonnées de la newsletter.</p>
<p>Parmi divers projets qui me préoccupent, il y a notamment <em>Le Jardin de l’Éternité</em>. Un roman sur l’histoire de l’univers selon le point de vue d’un jardinier immortel. Sur le blog, je publierai des articles pour expliquer la mécanique de l’écriture, mais les chapitres du roman seront réservés aux seuls abonnés d’<em>Écriture</em>.</p>
<p>Ce court billet a pour seule ambition de vous annoncer ma démarche, et de vous donner l’occasion de rester abonnés ou non à <em>Écriture</em>. Je crée cette rubrique pour ne pas encombrer votre messagerie (et segmenter mon audience comme on dit en marketing).</p>]]></description><guid isPermaLink="false">452</guid><pubDate>Tue, 19 Mar 2024 10:42:00 +0100</pubDate></item></channel></rss>