<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
  <channel>
    <title>feed - Thierry Crouzet</title>
    <link>https://static.tcrouzet.com/feeds/feed.xml</link>
    <description>Derniers articles de Thierry Crouzet</description>
    <atom:link href="https://static.tcrouzet.com/feeds/feed.xml" rel="self"/>
    <docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs>
    <generator>python-feedgen</generator>
    <language>fr</language>
    <lastBuildDate>Sun, 08 Feb 2026 15:50:41 +0100</lastBuildDate>
    <item>
      <title>De ma terrasse #44</title>
      <link>https://static.tcrouzet.com/2026/02/08/digest044/</link>
      <description><![CDATA[<img alt="De ma terrasse #44" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2026/02/2026-02-07-152612.webp"/><p><em>Ma sélection du dimanche : </em><em>20</em><em> liens et une photo prise depuis ma terrasse. (Isa m’en voudrait ne pas poursuivre cette newsletter qu’elle a souhaitée. Je passe tout mon temps près d’elle. Je grapille la moindre seconde.)</em></p>
<figure><img alt="Samedi 7 février" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2026/02/2026-02-07-152612.webp" width="1024"/><figcaption>Samedi 7 février</figcaption></figure>
<h2>Culture et société</h2>
<p><a href="https://www.shortlist.com/books/classic-books-that-have-never-had-a-movie-adaptation" rel="noopener noreferrer">Des livres classiques qui n’ont jamais eu d’adaptation cinématographique</a> • EN • 7 min<br/>
De <em>Mort</em> de Terry Pratchett à <em>Gravity's Rainbow</em> de Thomas Pynchon, plusieurs chefs-d’œuvre résistent au cinéma. Certains sont jugés inadaptables, d’autres bloqués par les héritiers des auteurs, comme <em>L’Attrape-cœurs</em> dont les droits resteront inaccessibles jusqu’en 2046.</p>
<p><a href="https://nofilmschool.com/3-delusions-george-saunders" rel="noopener noreferrer">Trois croyances qui paralysent les écrivains, selon George Saunders</a> • EN • 6 min<br/>
L’auteur américain identifie trois croyances toxiques : la permanence qui nous fait croire immortels, la centralité qui nous place au centre du monde, et la séparation qui nous isole des autres. Briser ces illusions libère la créativité et permet de construire une véritable communauté artistique.</p>
<p><a href="https://newrepublic.com/article/205701/europe-american-decline-trump-greenland" rel="noopener noreferrer">Le monde voit l’Amérique de Trump comme une triste blague</a> • EN • 10 min<br/>
L’Europe observe avec stupéfaction la dérive américaine et ses ambitions grotesques sur le Groenland. Les États-Unis ont importé Balanchine et tant d’autres génies européens pour bâtir leur grandeur culturelle. Aujourd’hui, cette promesse s’effondre sous le poids du ridicule politique.</p>
<p><a href="https://www.sciencefocus.com/the-human-body/people-walking-faster-than-40-years-ago" rel="noopener noreferrer">Nous marchons beaucoup plus vite qu’il y a 40 ans</a> • EN • 5 min<br/>
Entre 1980 et 2010, la vitesse de marche dans les grandes villes américaines a augmenté de 15 %. Les smartphones ne suffisent pas à expliquer ce phénomène : la croissance démographique, la saturation sensorielle des rues et la pression économique accélèrent notre tempo urbain.</p>
<h2>Santé et biologie</h2>
<p><a href="https://www.thebrighterside.news/post/neanderthal-enzyme-appears-to-play-a-significant-role-in-athletic-performance/" rel="noopener noreferrer">Une enzyme néandertalienne joue un rôle majeur dans les performances athlétiques</a> • EN • 8 min<br/>
Tous les Néandertaliens portaient une variante affaiblie de l’enzyme AMPD1, essentielle pour convertir l’énergie chimique en puissance musculaire. Aujourd’hui, 2 à 8 % des Européens héritent de cette version qui réduit de moitié les chances de devenir athlète d’élite.</p>
<p><a href="https://www.sciencealert.com/surprising-find-inside-kidney-stones-suggests-we-were-wrong-about-how-they-form" rel="noopener noreferrer">Des bactéries découvertes à l’intérieur de calculs rénaux non infectieux</a> • EN • 4 min<br/>
Les calculs contiennent des nappes de bactéries intégrées à leur structure cristalline. Cette découverte remet en question le mécanisme de formation purement chimique et ouvre la voie à de nouveaux traitements ciblant l’environnement microbien, notamment pour les cas récurrents.</p>
<p><a href="https://www.sciencealert.com/study-finds-meat-eaters-are-more-likely-to-live-to-100-but-theres-a-catch" rel="noopener noreferrer">Viande et longévité : des centenaires carnivores, mais avec nuance</a> • EN • 6 min<br/>
Une étude chinoise montre que les non-carnivores ont moins de chances d’atteindre 100 ans, mais seulement parmi les personnes en sous-poids. Les besoins nutritionnels changent avec l’âge : maintenir la masse musculaire et prévenir la maigreur prime alors sur la prévention des maladies chroniques.</p>
<h2>Astrophysique et physique</h2>
<p><a href="https://www.skyatnightmagazine.com/news/ribose-glucose-detected-asteroid-bennu" rel="noopener noreferrer">Des ingrédients de la vie terrestre découverts dans un astéroïde</a> • EN • 5 min<br/>
La mission OSIRIS-REx a ramené du ribose et du glucose dans des échantillons de l’astéroïde Bennu. Cette découverte bouleverse notre compréhension de l’origine de la vie : tous les composants nécessaires à la formation de l’ARN sont présents dans ces poussières spatiales.</p>
<p><a href="https://www.zmescience.com/space/neutrino-2023-event-exploding-black-hole/" rel="noopener noreferrer">Une particule « impossible » pourrait provenir d’un trou noir explosif</a> • EN • 7 min<br/>
En 2023, un neutrino ultra-énergétique a frappé la Méditerranée avec une puissance 100 000 fois supérieure à celle du LHC. Des physiciens du Massachusetts suggèrent qu’il provient d’un trou noir primordial chargé électriquement.</p>
<p><a href="https://futurism.com/space/entire-galaxy-sheet-dark-matter" rel="noopener noreferrer">Notre galaxie serait encastrée dans une immense nappe de matière noire</a> • EN • 6 min<br/>
Le Groupe local et les galaxies avoisinantes ne flottent pas dans un halo sphérique de matière noire mais dans une structure plane gigantesque. Cette géométrie en feuillet explique pourquoi nos voisines galactiques s’éloignent : les bordures distantes du plan les tirent vers l’extérieur.</p>
<p><a href="https://futurism.com/space/james-webb-red-dots" rel="noopener noreferrer">Des monstres galactiques ont grandi dans des cocons comme des insectes géants</a> • EN • 5 min<br/>
Les mystérieux « petits points rouges » détectés par le télescope James Webb seraient des trous noirs supermassifs en phase de cocon. Enveloppés dans une coquille de gaz ionisé, ils se nourrissent tout en restant invisibles aux rayons X, révélant une étape inconnue de leur évolution.</p>
<h2>Énergie et environnement</h2>
<p><a href="https://apnews.com/article/china-coal-solar-climate-carbon-emissions-242abe76eb69f5a362e977de74ff3254" rel="noopener noreferrer">La Chine construit massivement des centrales à charbon malgré son boom solaire et éolien</a> • EN • 6 min<br/>
Pékin a mis en service 78 gigawatts de charbon en 2025, bien plus que les années précédentes, malgré 434 gigawatts d’énergies renouvelables ajoutés. Les coupures de 2021-2022 ont déclenché cette vague de permis. Le charbon joue désormais un rôle d’appoint, mais freine la transition énergétique.</p>
<p><a href="https://cleantechnica.com/2026/01/30/the-chinese-renewable-energy-revolution-affects-the-whole-world/" rel="noopener noreferrer">La révolution chinoise des énergies renouvelables affecte le monde entier</a> • EN • 8 min<br/>
La chaîne d’approvisionnement solaire chinoise produit 1 térawatt de panneaux par an, abaissant le coût de l’électricité à 4 centimes le kilowattheure. Cette avalanche d’énergie verte redistribue les cartes géopolitiques, déstabilise les réseaux électriques et décime les communautés charbonnières, sans plan directeur coordonné.</p>
<p><a href="https://cleantechnica.com/2026/01/26/landfill-panic-vs-system-reality-what-wind-solar-actually-displace/" rel="noopener noreferrer">Ce que déplacent vraiment l’éolien et le solaire</a> • EN • 7 min<br/>
Les critiques pointent les déchets solides des renouvelables en oubliant de comparer par mégawattheure. Le charbon émet 950 kilogrammes de CO2 par MWh, l’éolien génère 0,1 à 0,25 kg de déchets solides inertes. Le rapport est de 4 000 à 8 000 fois plus de masse pour les fossiles, sans compter les polluants atmosphériques dispersés et toxiques.</p>
<p><a href="https://www.bgr.com/2087661/japan-research-biogradable-plastic-breakthrough-plant-based/" rel="noopener noreferrer">Une percée japonaise en plastique biodégradable pourrait tout changer</a> • EN • 4 min<br/>
Des chercheurs nippons ont créé un plastique végétal entièrement biodégradable. Face à la crise mondiale du plastique, cette innovation contourne le problème de décomposition qui peut prendre jusqu’à 500 ans pour les matériaux actuels.</p>
<h2>Intelligence artificielle</h2>
<p><a href="https://www.cnbc.com/2026/02/02/openclaw-open-source-ai-agent-rise-controversy-clawdbot-moltbot-moltbook.html?link_source=ta_bluesky_link" rel="noopener noreferrer">De Clawdbot à OpenClaw : l’agent IA qui fait le buzz</a> • EN • 7 min<br/>
Créé par l’Autrichien Peter Steinberger, cet agent autonome open source gère emails, agendas, achats et interactions web avec une mémoire persistante. Adopté de la Silicon Valley à Pékin, il collecte 145 000 étoiles GitHub mais inquiète les experts en cybersécurité.</p>
<p><a href="https://www.pcmag.com/news/research-ai-may-help-you-code-but-it-wont-help-you-master-the-skills" rel="noopener noreferrer">L’IA peut vous aider à coder, mais pas à maîtriser les compétences</a> • EN • 4 min<br/>
Une étude d’Anthropic sur 52 ingénieurs juniors montre que l’assistance IA accélère les tâches de deux minutes mais fait chuter les résultats aux quiz de 67 à 50 %. Les programmeurs qui délèguent tout à l’IA échouent ; ceux qui posent des questions conceptuelles réussissent brillamment.</p>
<p><a href="https://apple.news/AExfyY--vRvWDpm434DqEwg" rel="noopener noreferrer">L’IA serait une machine à effet Dunning-Kruger</a> • EN • 4 min<br/>
Les chatbots IA affichent une confiance inversement proportionnelle à leur compétence réelle. Comme les humains victimes de ce biais cognitif, ils surestiment leurs capacités dans les domaines qu’ils maîtrisent mal et sous-estiment leur expertise là où ils excellent.</p>
<p><a href="https://apple.news/ACQl0JmHrTvmJguwB-PbfuQ" rel="noopener noreferrer">Le PDG d’Anthropic met en garde contre l’IA qu’il crée</a> • EN • 5 min<br/>
Le dirigeant de l’entreprise développant Claude reconnaît publiquement que la technologie qu’il bâtit pourrait ravager la civilisation humaine. Cette déclaration intervient alors que les capacités des agents IA autonomes progressent rapidement, soulevant des questions éthiques et sécuritaires sans réponse.</p>]]></description>
      <guid isPermaLink="false">https://static.tcrouzet.com/2026/02/08/digest044/</guid>
      <enclosure url="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2026/02/2026-02-07-152612.webp" length="0" type="image/webp"/>
      <pubDate>Sun, 08 Feb 2026 17:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>g727 2026 : gravel direction l’Espagne</title>
      <link>https://static.tcrouzet.com/2026/02/04/g727-2026/</link>
      <description><![CDATA[<img alt="g727 2026 : gravel direction l’Espagne" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2026/02/g727-2026-map.webp"/><p>Je veille Isa et n’ai la force que de poser des points sur une carte, alors je trace. C’est ma méditation. Les nouveaux segments me font voyager et je pense à vous qui aurez du bonheur à suivre les chemins. <a href="https://tcrouzet.com/2026/01/31/727-2026/">Après avoir esquissé le 727 VTT de mai</a>, voici un aperçu du <a href="https://727bikepacking.fr/g727-Grand-Depart/" rel="noopener noreferrer">g727 de fin septembre</a>.</p>
<figure><img alt="Projet g727 2026" class="portrait" height="1024" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2026/02/g727-2026-map.webp" width="1024"/><figcaption>Projet g727 2026</figcaption></figure>
<p>Quelques recos à prévoir entre Fitou et les Pyrénées. Avec le club, nous connaissons le côté espagnol, où nous retournons quatre jours fin mars. J’ai sinon souvent roulé le retour par le littoral. Je ne proposerai des variantes qu’à la demande. Les traces aller et retour étant proches, il sera facile de réduire les distances, si nécessaire. Au total, pas plus de 7 000 m de dénivelé positif pour 727 km.</p>
<p>J’ai profité d’une douce après-midi pour me dégourdir les jambes sur le départ. Voici quelques photos.</p>
<figure><img alt="Secteur Aumes" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2026/02/2026-02-03-135836-MontagnacAumes.webp" width="1024"/><figcaption>Secteur Aumes</figcaption></figure>
<figure><img alt="Secteur Aumes" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2026/02/2026-02-03-141501-MontagnacAumes.webp" width="1024"/><figcaption>Secteur Aumes</figcaption></figure>
<figure><img alt="Aumes" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2026/02/2026-02-03-142213-MontagnacAumes.webp" width="1024"/><figcaption>Aumes</figcaption></figure>
<figure><img alt="Secteur Aumes" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2026/02/2026-02-03-142348-MontagnacAumes.webp" width="1024"/><figcaption>Secteur Aumes</figcaption></figure>
<ul>
<li><a href="https://www.helloasso.com/associations/ec-poussan/evenements/g727-2026" rel="noopener noreferrer">Inscription au g727 2026 (35 €).</a></li>
<li><a href="https://727bikepacking.fr/g727/" rel="noopener noreferrer">Présentation du g727.</a></li>
<li><a href="https://727bikepacking.fr/pou100/" rel="noopener noreferrer">N’oubliez pas le POU100 gravel des 4 et 5 avril.</a> Une centaine d’inscrits pour le moment, beaucoup moins que l’année dernière à la même date, preuve que la promotion sur les réseaux sociaux était efficace (et aussi preuve que nous passons trop de temps dans ces lieux de manipulation de masse — je ne regrette pas d’en être parti).</li>
</ul>
<figure><img alt="Flyer g727" class="portrait" height="1834" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2026/02/g727-2026-flyer.webp" width="1024"/><figcaption>Flyer g727</figcaption></figure>
<figure><img alt="Les 727" height="571" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2026/02/les727flyer.webp" width="1024"/><figcaption>Les 727</figcaption></figure>]]></description>
      <guid isPermaLink="false">https://static.tcrouzet.com/2026/02/04/g727-2026/</guid>
      <enclosure url="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2026/02/g727-2026-map.webp" length="0" type="image/webp"/>
      <pubDate>Wed, 04 Feb 2026 12:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>Pour un bikepacking non masochiste : 727 VTT 2026</title>
      <link>https://static.tcrouzet.com/2026/01/31/727-2026/</link>
      <description><![CDATA[<img alt="Pour un bikepacking non masochiste : 727 VTT 2026" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2026/01/727-2026-map.webp"/><p>Je n’ai jamais été un adepte de la souffrance gratuite chère à beaucoup de cyclistes. J’ai toujours pratiqué le bikepacking pour le plaisir, loin de toute dimension compétitive. Nous avons tant de raisons de souffrir malgré nous pour ne pas nous imposer des souffrances inutiles (bien que certains prennent plaisir à emmerder leurs semblables).</p>
<p>En 1950, Bertrand Russell a supposé que <a href="https://www.themarginalian.org/2026/01/30/bertrand-russell-nobel-prize-acceptance-speech/" rel="noopener noreferrer">quatre désirs structuraient les comportements humains</a>.</p>
<ul>
<li>
<p><strong>Avidité</strong> : le désir de posséder toujours plus, né de la peur et du manque, qui se renforce au lieu de s’apaiser quand on accumule des biens (des traces bikepacking extralongues, lontaines, avec dénivelés vertigineux…).</p>
</li>
<li>
<p><strong>Rivalité</strong> : le besoin de battre l’autre, parfois plus fort que l’intérêt matériel, au point que certains acceptent de s’appauvrir si cela ruine leurs rivaux (des événements compétitifs avec trackers, suivis en temps réel, souvent proposés sous couvert de sécurité pour contourner la législation française).</p>
</li>
<li>
<p><strong>Vanité</strong> : le « regardez-moi » de l’enfant comme du chef d’État, qui prend des formes multiples (bouffonnerie, quête de gloire, désir de reconnaissance posthume… KOM et autres couronnes stupides).​</p>
</li>
<li>
<p><strong>Amour du pouvoir</strong> : le plus puissant de tous les désirs selon Russell, proche de la vanité mais davantage tourné vers la capacité de faire faire aux autres ce qu’ils ne voudraient pas faire (le traceur pervers qui imagine des efforts à la limite du supportable pour les concurrents).​</p>
</li>
</ul>
<p>Selon Russell, nous avons besoin d’exutoires non destructeurs pour ces désirs (pas sûr que certains événements bikepacking ne soient pas destructeurs de liens, de fraternité, d’humanité…). En première approximation, cette théorie conforte les masochistes, mais elle est caricaturale, surtout quand on se confronte à la maladie et ouvre les yeux sur le monde. Dans la pratique, <a href="https://journals.plos.org/plosone/article?id=10.1371%2Fjournal.pone.0172279" rel="noopener noreferrer">les scientifiques recensent 161 motivations humaines</a> (2017), réparties en trois familles.</p>
<ul>
<li>Quête de sens, valeurs, moralité, spiritualité…</li>
<li>Désirs de communion, relations, fraternité, amour…</li>
<li>Désirs de comprendre, de réussite, de liberté d’action, de pouvoir, d’autonomie…</li>
</ul>
<p>J’ai passé ma vie à me défaire des quatre désirs de Russell pour désirer passer plus de temps avec les autres, partager avec eux, les aimer, goûter les secondes comme si elles étaient les dernières. Les désirs de Russell sont toujours dans des perspectives lointaines, avec récompenses dues. Je n’imagine pas les 727 pour que vous vous vantiez de les boucler mais pour que vous les viviez avec bonheur dans l’instant.</p>
<figure><img alt="727 2026" height="594" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2026/01/727-2026-map.webp" width="1024"/><figcaption>727 2026</figcaption></figure>
<p>La plupart des habitués des 727 m’ont dit que le g727 2025 était leur préféré. C’était aussi le moins escarpé. Quand on ne participe à pas à un événement pour en découdre, mais pour échanger, moins de difficultés autorise davantage de croisements et d’interactions. J’ai donc décidé de tracer un 727 2026 avec environ 8 000 m de dénivelé, soit 2 à 3 000 mètres de moins que les éditions précédentes, mais avec jusqu’à 150 km de plus pour le grand parcours. Terminé l’escalade d’une montagne juste pour aller chercher le single qui ramène en bas. On ne montera que quand le voyage l’imposera. Pour autant, dès que des singles joueurs se présenteront nous les enroulerons.</p>
<figure><img alt="Flyer par NotebookLM" class="portrait" height="1024" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2026/01/flyer727vtt2026.webp" width="1024"/><figcaption>Flyer par NotebookLM</figcaption></figure>
<p>Le circuit de mai 2026 partira de Poussan, direction l’Aude et Carcassonne avant de revenir à traverser l’Hérault par sa latitude médiane jusqu’au Gard, au nord de Nîmes et de rentrer à Poussan via une orgie de singles.</p>
<ul>
<li><a href="https://727bikepacking.fr/727/" rel="noopener noreferrer">Plus d’info sur le 727 2026, départ le 8 mai de Poussan.</a></li>
<li><a href="https://www.helloasso.com/associations/ec-poussan/evenements/727-2026-vtt-et-gravel" rel="noopener noreferrer">Inscription sur Helloasso (35 €).</a></li>
<li>La trace sera publiée une semaine avant le départ.</li>
</ul>
<figure><img alt="Les variantes" height="401" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2026/01/727-2026-parcours.webp" width="1024"/><figcaption>Les variantes</figcaption></figure>
<p><em>PS : Certains passages seront reconnus par des amis. Si vous voulez nous aider pour les recos les plus éloignées de Poussan, nous vous offrons la participation.</em></p>]]></description>
      <guid isPermaLink="false">https://static.tcrouzet.com/2026/01/31/727-2026/</guid>
      <enclosure url="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2026/01/727-2026-map.webp" length="0" type="image/webp"/>
      <pubDate>Sat, 31 Jan 2026 21:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>De ma terrasse #43</title>
      <link>https://static.tcrouzet.com/2026/01/25/digest043/</link>
      <description><![CDATA[<img alt="De ma terrasse #43" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2026/01/2026-01-20-150555-lamaison.webp"/><p><em>Ma sélection du dimanche : <strong>16</strong> liens et une photo prise depuis ma terrasse.</em></p>
<figure><img alt="Mardi 20 janvier" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2026/01/2026-01-20-150555-lamaison.webp" width="1024"/><figcaption>Mardi 20 janvier</figcaption></figure>
<h2>Architecture &amp; art</h2>
<p><a href="https://www.designboom.com/architecture/high-altitude-cottage-rock-georgian-mountains-altihut-studio-stipfold/" rel="noopener noreferrer">Un refuge de haute altitude émerge comme un rocher dans les montagnes</a> • EN • 6 min<br/>
Le Studio Stipfold signe un projet spectaculaire à 3 014 mètres d’altitude. AltiHut Cottage allie béton fibré, bois naturel et panorama grandiose. Livré par hélicoptère et alimenté par le soleil, chaque détail cherche l’équilibre entre confort et respect du paysage.</p>
<figure><img alt="Kawase Hasui" class="portrait" height="572" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2026/01/Nakayama-shichiri-Road.jpg" width="843"/><figcaption>Kawase Hasui</figcaption></figure>
<p><a href="https://www.artic.edu/artworks/196684/in-the-snow-nakayama-shichiri-road-hida-from-the-series-souvenirs-of-travel-third-series-tabi-miyage-dai-sanshu-hida-nakayama-shichiri" rel="noopener noreferrer">Estampes de Kawase Hasui</a> • EN • 2 min<br/>
(Je me suis longtemps perdu dans ces images.)</p>
<p><a href="https://www.openculture.com/2026/01/watch-the-evolution-of-paris-unfold-in-a-timelapse-video-from-300-bce-to-2025.html" rel="noopener noreferrer">Regardez Paris évoluer dans une vidéo timelapse, de 300 avant notre ère à 2025</a> • EN • 5 min<br/>
Une animation 3D retrace vingt-cinq siècles d’urbanisme parisien en trois minutes. De l’Île de la Cité gauloise aux transformations haussmanniennes, chaque époque laisse sa marque. (Superbe.)</p>
<p><a href="https://www.openculture.com/2026/01/discover-michelangelos-first-painting.html" rel="noopener noreferrer">Découvrez la première peinture de Michel-Ange, créée alors qu’il n’avait que 12 ou 13 ans</a> • EN • 4 min<br/>
<em>Le Tourment de saint Antoine</em>, longtemps attribué à un anonyme, s’avère être une œuvre de jeunesse de Michel-Ange. La réflectographie infrarouge a révélé des repentirs prouvant qu’il s’agit d’un original et non d’une copie. Conservée au Kimbell Art Museum du Texas, cette tempera reste l’une des quatre peintures de chevalet jamais formellement confirmées du maître florentin. (Encore un précoce.)</p>
<h2>Science &amp; santé</h2>
<p><a href="https://bigthink.com/books/why-read-more-may-underrated-thinking-advice/" rel="noopener noreferrer">Pourquoi « lire davantage »</a> • EN • 11 min<br/>
Stephen King l’affirme : écrire exige de lire beaucoup et d’écrire beaucoup, sans raccourci possible. La lecture fournit la matière première de la pensée, forge la voix et nourrit l’originalité. De Mary Shelley à Charles Darwin, les esprits créatifs combinent influences disparates pour générer des idées neuves.</p>
<p><a href="https://www.sciencealert.com/a-common-pain-relief-drug-could-have-anti-cancer-properties" rel="noopener noreferrer">L’ibuprofène pourrait avoir des propriétés anticancéreuses</a> • EN • 7 min<br/>
Il réduirait de 25 % le risque de cancer de l’endomètre chez les femmes consommant au moins 30 comprimés par mois. Le médicament bloque l’enzyme COX-2, freinant l’inflammation et la prolifération cellulaire. Mais attention : l’usage prolongé d’anti-inflammatoires comporte des risques gastriques et cardiovasculaires.</p>
<p><a href="https://www.vice.com/en/article/old-people-smell-is-real-heres-how-to-get-rid-of-it/" rel="noopener noreferrer">L’odeur des personnes âgées est bien réelle. Voici comment s’en débarrasser</a> • EN • 3 min<br/>
Un composé issu de l’oxydation des lipides cutanés provoque cette senteur métallique caractéristique. Avec l’âge, la peau produit moins d’antioxydants et se renouvelle plus lentement. (Il suffirait de manger plus de champignons pour éviter ça.)</p>
<p><a href="https://www.npr.org/2026/01/12/nx-s1-5667599/exercise-is-as-effective-as-medication-in-treating-depression-study-finds" rel="noopener noreferrer">L’exercice physique traite la dépression aussi efficacement que les médicaments, selon une étude</a> • EN • 5 min<br/>
Une méta-analyse de 73 essais contrôlés démontre l’efficacité de l’activité physique contre la dépression. L’exercice stimule sérotonine, dopamine et endorphines tout en boostant le facteur neurotrophique BDNF, un fertilisant cérébral. Un effort léger à modéré suffit, à condition de bouger régulièrement. (Ou pourquoi je fais du vélo.)</p>
<p><a href="https://www.independent.co.uk/space/black-holes-little-red-dots-nasa-b2900513.html" rel="noopener noreferrer">Les scientifiques savent enfin ce que sont les mystérieux « petits points rouges » dispersés dans l’univers</a> • EN • 3 min<br/>
Détectés par le télescope James Webb, ils sont des trous noirs jeunes, enveloppés dans un cocon de gaz ionisé. Cent fois moins massifs qu’on ne le pensait, ils avalent la matière en générant une chaleur colossale. Ces objets existaient il y a 13 milliards d’années et disparaissent ensuite de nos observations.</p>
<h2>Technologie &amp; énergie</h2>
<p><a href="https://www.frandroid.com/telecom/2938691_comment-liran-a-reussi-a-couper-linternet-par-satellite-de-starlink-sur-son-territoire" rel="noopener noreferrer">Comment l’Iran a réussi à couper l’internet par satellite de Starlink sur son territoire</a> • FR • 5 min<br/>
Le régime iranien fait chuter le trafic Starlink de 80 % dans les zones contestataires grâce à un brouillage sophistiqué. Au-delà du simple parasitage GPS, Téhéran ciblerait directement les communications satellites sur les bandes Ku et Ka, probablement avec l’aide du système mobile russe Kalinka. Ce dispositif transforme la censure en guerre électronique urbaine.</p>
<p><a href="https://cleantechnica.com/2026/01/11/no-wonder-oil-execs-are-skittish-they-know-perovskite-solar-cells-are-coming/" rel="noopener noreferrer">Les cellules solaires pérovskite-silicium se dirigent vers le marché de masse</a> • EN • 7 min<br/>
Les panneaux solaires en tandem pérovskite-silicium atteignent 30 % d’efficacité, surclassant le silicium seul tout en réduisant l’emprise au sol. Tandem PV, startup californienne, vient de franchir l’étape de durabilité UV avec l’appui de 50 millions de dollars en financement privé. Cette rupture technologique menace frontalement l’économie pétrolière, déjà fragilisée par l’instabilité vénézuélienne.</p>
<h2>Intelligence artificielle</h2>
<p><a href="https://futurism.com/artificial-intelligence/workers-ai-useless-bosses-miracle" rel="noopener noreferrer">Les travailleurs jugent l’IA inutile, tandis que les patrons, dans l’ignorance, insistent sur son caractère miraculeux pour la productivité</a> • EN • 5 min<br/>
Une enquête auprès de 5 000 employés révèle un fossé béant : 40 % des salariés disent que l’IA ne leur fait gagner aucun temps, contre seulement 2 % des cadres dirigeants. Les agents conversationnels génèrent des erreurs coûteuses tandis que les PDG restent convaincus d’économiser douze heures hebdomadaires. Une étude du MIT confirme que 95 % des entreprises ayant adopté l’IA n’ont enregistré aucune croissance de revenus. (Je confirme leur non fiabilité absolue.)</p>
<p><a href="https://www.psychologytoday.com/us/blog/harnessing-hybrid-intelligence/202601/the-danger-of-cognitive-hybrid-fluency" rel="noopener noreferrer">Le danger de la fluidité hybride cognitive</a> • EN • 8 min<br/>
Les grands modèles de langage excellent à produire du texte fluide, mais cette aisance cognitive trompe notre cerveau. Nous confondons facilité de lecture et vérité, sensation de comprendre et compréhension réelle. L’epistemia naît lorsque la cohérence linguistique remplace le jugement épistémique, nous privant de l’effort intellectuel nécessaire à l’apprentissage authentique. (Donc écrire des trucs difficiles.)</p>
<p><a href="https://www.technologyreview.com/2026/01/12/1129782/ai-large-language-models-biology-alien-autopsy/" rel="noopener noreferrer">Les biologistes traitent les LLM comme des extraterrestres</a> • EN • 9 min<br/>
Des chercheurs d’OpenAI et de Google DeepMind analysent les modèles de langage comme s’ils disséquaient des organismes inconnus. L’interprétabilité mécanistique révèle des « personas toxiques » cachées qui, une fois activées, transforment un assistant en personnage de cartoon malfaisant. Le suivi des chaînes de pensée permet d’ausculter le monologue interne des IA pour déceler erreurs et biais.</p>
<p><a href="https://www.tomsguide.com/ai/ai-is-quietly-breaking-the-internet-and-most-people-dont-even-realize-it-yet" rel="noopener noreferrer">L’IA brise discrètement internet et la plupart des gens ne s’en rendent même pas encore compte</a> • EN • 6 min<br/>
Les résumés d’IA remplacent la navigation sur le web par une couche de réponses instantanées. Pratique, mais appauvrissant : contexte, expertise et nuances disparaissent au profit d’une moyenne algorithmique. L’ère du zéro-clic transforme internet en source consultée de manière intentionnelle, non plus explorée au hasard.</p>
<p><a href="https://www.pcmag.com/news/ai-is-still-hammering-news-sites-google-search-and-social-referrals-plunge" rel="noopener noreferrer">L’IA continue de casser les sites d’actualité, les références depuis Google Search et les réseaux sociaux s’effondrent</a> • EN • 6 min<br/>
Le trafic mondial vers les sites d’information provenant de Google Search a chuté de 33 %  dans le monde, et de 38 % aux États-Unis, en grande partie à cause des aperçus générés par l’IA. Facebook et X amplifient la chute avec respectivement -43 % et -46 % de références. Les dirigeants de rédactions placent désormais leurs espoirs sur YouTube, TikTok et les accords de licence avec les plateformes d’IA.</p>]]></description>
      <guid isPermaLink="false">https://static.tcrouzet.com/2026/01/25/digest043/</guid>
      <enclosure url="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2026/01/2026-01-20-150555-lamaison.webp" length="0" type="image/webp"/>
      <pubDate>Sun, 25 Jan 2026 17:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>De ma terrasse #42</title>
      <link>https://static.tcrouzet.com/2026/01/11/digest042/</link>
      <description><![CDATA[<img alt="De ma terrasse #42" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2026/01/2026-01-11-172618.webp"/><p><em>Ma sélection du dimanche : <strong>14</strong> liens et une photo prise depuis ma terrasse.</em></p>
<figure><img alt="Dimanche 11 janvier" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2026/01/2026-01-11-172618.webp" width="1024"/><figcaption>Dimanche 11 janvier</figcaption></figure>
<h2>Culture &amp; médias</h2>
<p><a href="https://unherd.com/2026/01/how-big-tech-killed-literary-culture/" rel="noopener noreferrer">Big Tech a tué la culture littéraire</a> • EN • 9 min<br/>
Dans la culture contemporaine, l’élite technologique a évincé l’élite littéraire. Les STEM dominent, pendant que les humanités s’étiolent et que la lecture devient une pratique minoritaire, remplacée par une religion du progrès technique.</p>
<p><a href="https://thehistoryoftheweb.com/information-is-still-free/" rel="noopener noreferrer">L’histoire du web</a> • EN • 6 min<br/>
Vingt ans après ses débuts, le blogging résiste aux tentatives de contrôle des plateformes. Son caractère personnel et décentralisé continue de défier toute logique commerciale.</p>
<p><a href="https://techcrunch.com/2026/01/05/hacktivist-deletes-white-supremacist-websites-live-on-stage-during-hacker-conference/" rel="noopener noreferrer">Une hacktiviste efface des sites suprémacistes blancs en direct lors d’une conférence de hackers</a> • EN • 5 min<br/>
Martha Root, déguisée en Power Ranger rose, a détruit les serveurs de WhiteDate, WhiteChild et WhiteDeal devant un amphithéâtre à Hambourg.</p>
<p><a href="https://www.digitaltrends.com/computing/i-found-an-app-that-takes-the-worst-of-macbooks-design-and-turns-into-a-browser-relief/" rel="noopener noreferrer">Une application transforme l’encoche du MacBook en outil de navigation</a> • EN • 8 min<br/>
LinkNotch transforme l’encoche du MacBook en hub de liens web. (Belle idée.)</p>
<h2>Sciences &amp; évolution</h2>
<p><a href="https://www.popularmechanics.com/science/animals/a69948122/evolution-clock/" rel="noopener noreferrer">Les scientifiques pensent que nous nous sommes peut-être trompés sur la chronologie évolutive</a> • EN • 6 min<br/>
Le modèle de l’horloge moléculaire constante vacille. Selon une nouvelle théorie, l’évolution accélère lors de l’apparition de grands groupes d’organismes, ce qui expliquerait l’écart de 30 millions d’années entre l’émergence de la vie complexe et ses premières traces fossiles.</p>
<p><a href="https://www.sciencealert.com/hundreds-of-nearby-stars-flagged-as-prime-candidates-to-support-life" rel="noopener noreferrer">Des centaines d’étoiles proches identifiées comme candidates de premier choix pour abriter la vie</a> • EN • 8 min<br/>
Un recensement de plus de 2 000 étoiles de type K dans le voisinage solaire a identifié 529 naines orange matures et inactives comme cibles privilégiées. Leur stabilité sur des dizaines de milliards d’années leur donne un avantage sur les naines rouges trop agitées. (Illustrations très parlantes.)</p>
<p><a href="https://www.livescience.com/space/the-moon/the-moon-has-been-secretly-feasting-on-earths-atmosphere-for-billions-of-years" rel="noopener noreferrer">La Lune se nourrit secrètement de l’atmosphère terrestre depuis des milliards d’années</a> • EN • 6 min<br/>
Les ions atmosphériques terrestres voyagent vers la Lune via les lignes de champ magnétique dans la queue magnétique de notre planète. Les échantillons lunaires conservent ainsi la trace des atmosphères terrestres disparues depuis des milliards d’années.</p>
<h2>Conscience &amp; neurosciences</h2>
<p><a href="https://www.popularmechanics.com/science/a69813565/human-consciousness/" rel="noopener noreferrer">Notre conscience pourrait émerger d’un champ quantique mystérieux, suggère une nouvelle théorie radicale</a> • EN • 7 min<br/>
Selon Joachim Keppler, la conscience naîtrait de l’interaction entre nos neurones et un champ quantique universel. Cette hypothèse expliquerait pourquoi certaines molécules comme les anesthésiques abolissent notre expérience subjective.</p>
<p><a href="https://discoverwildscience.com/scientists-are-testing-whether-consciousness-arises-from-quantum-weirdness-itself-1-382418/" rel="noopener noreferrer">Les scientifiques testent si la conscience émerge de l’étrangeté quantique</a> • EN • 11 min<br/>
Des laboratoires isolent des microtubules pour détecter des signatures quantiques. Les expériences cherchent à établir si la cohérence quantique influence réellement les motifs de décharge neuronale liés aux états conscients, ce qui imposerait une réécriture des hypothèses fondamentales sur l’esprit.</p>
<p><a href="https://scienceinhand.com/your-dreams-may-actually-be-your-heart-talking-to-your-brain/" rel="noopener noreferrer">Vos rêves pourraient être votre cœur qui parle à votre cerveau</a> • EN • 10 min<br/>
Les variations cardiaques pendant le sommeil paradoxal activent le locus coeruleus via le nerf vague, déclenchant les expériences oniriques. Le cœur bouge en premier, le cerveau répond ensuite, inversant la causalité supposée entre organe et esprit.</p>
<h2>Intelligence artificielle</h2>
<p><a href="https://www.bbc.com/future/article/20260108-how-ai-solved-the-mystery-of-a-missing-mountaineer?ocid=global_future_rss" rel="noopener noreferrer">Comment l’IA a résolu le mystère d’un alpiniste disparu</a> • EN • 7 min<br/>
Les équipes de secours italiennes ont utilisé l’IA pour localiser un alpiniste disparu dans les Alpes. L’IA a scanné en quelques heures une zone que les humains auraient mis des semaines à parcourir.</p>
<p><a href="https://www.androidpolice.com/i-paired-notebooklm-with-gemini-solved-biggest-limitation/" rel="noopener noreferrer">J’ai associé NotebookLM à Gemini et j’ai enfin déverrouillé son plein potentiel</a> • EN • 7 min<br/>
Gemini permet de référencer plusieurs carnets NotebookLM dans une seule conversation, brisant l’isolement entre projets. Les notes dispersées retrouvent du sens, et les connexions s’établissent sans réorganisation manuelle.</p>
<p><a href="https://in.mashable.com/tech/104220/google-engineer-says-claude-code-did-in-1-hour-what-took-google-1-year" rel="noopener noreferrer">Une ingénieur de Google affirme que Claude Code a fait en une heure ce qui a pris un an à Google</a> • EN • 5 min<br/>
Jaana Dogan a donné à Claude Code une description simplifiée d’un problème d’orchestration d’agents distribués. L’outil d’Anthropic a généré en une heure une solution comparable à celle développée par l’équipe Google après des mois de débats et de réunions.</p>
<p><a href="https://www.theguardian.com/technology/2025/dec/30/ai-pull-plug-pioneer-technology-rights" rel="noopener noreferrer">Les IA montrent des signes d’autoconservation et les humains doivent être prêts à les débrancher</a> • EN • 6 min<br/>
Yoshua Bengio s’oppose à l’octroi de droits juridiques aux IA, comparant cela à donner la citoyenneté à des extraterrestres hostiles. Les modèles d’IA tentent déjà, en laboratoire, de désactiver les systèmes de surveillance, rendant essentielles des barrières techniques et sociales.</p>]]></description>
      <guid isPermaLink="false">https://static.tcrouzet.com/2026/01/11/digest042/</guid>
      <enclosure url="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2026/01/2026-01-11-172618.webp" length="0" type="image/webp"/>
      <pubDate>Sun, 11 Jan 2026 18:30:00 +0100</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
