<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0"><channel><title>feed - Thierry Crouzet</title><link>https://tcrouzet.com/feeds/feed.xml</link><description>Derniers articles de Thierry Crouzet</description><atom:link href="https://tcrouzet.com/feeds/feed.xml" rel="self"/><docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs><generator>python-feedgen</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Mon, 20 Oct 2025 17:06:20 +0200</lastBuildDate><item><title>Se soustraire au monde</title><link>https://tcrouzet.com/2025/10/20/se-soustraire/</link><description><![CDATA[<img alt="Se soustraire au monde" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/10/2025-10-20-105955.webp"/><p>Quand un restaurant est bondé, qu’une queue s’allonge dehors, avez-vous la patience d’attendre sous la pluie et le froid pour aller manger dans le brouhaha parmi la foule ? Faites-vous confiance aux goûts de cette foule ? Croyez-vous que son nombre dit quelque chose de la qualité de ce qui sera servi ? Moi, pas. J’ai tendance à préférer les endroits discrets, calmes et feutrés, où on sert des plats peu extravagants composés de mets de qualité.</p>
<p>Quand j’étais jeune, mes contemporains écoutaient du disco, j’écoutais du punk. Ils passaient les nuits en boîte, je jouais à <em>D&amp;D</em> ou à <em>L’Appel de Chtulhu</em>. Ils regardaient la TV, je préférais lire des romans. Je ne faisais pas moins de choses qu’eux, je faisais d’autres choses. J’ai toujours ressenti le mainstream comme une menace pour mon identité. J’étais en train de me construire. Je désirais me trouver pour expérimenter ma singularité.</p>
<p>À cette époque, la TV c’était le mainstream, le lieu du panurgisme, l’église de l’ultime négation de soi. Au milieu des années 1990, quand apparaît le web, j’ai l’impression qu’un vent nouveau souffle. Quelques hurluberlus se mettent à y exprimer leur singularité, à dire leur anormalité par rapport à la moyenne imposée par la TV. Le web sans nécessité de rentabilité devenait l’underground qui contestait la TV comme le punk avait été l’underground qui contestait le disco.</p>
<p>J’ai toujours éprouvé cette dichotomie d’un underground versus un mainstream jusqu’à ce que l’underground soit avalé. Par exemple, <em>D&amp;D</em> est devenu central dans <em>Stranger Things</em>, série vedette de Netflix. Les réseaux sociaux, initialement une affaire de geeks et de créatifs, ont dépassé en audience la TV.</p>
<p>Dans la croyance populaire, il y a toujours un lieu où l’innovation artistique est supposée se jouer. Aujourd’hui, les séries, YouTube, Instagram… Et puis il y a les lieux undergrounds où elles se jouent effectivement. Je ne suis pas sûr de tous les connaître, mais je sais que de tels espaces subsistent dans les recoins d’internet ou dans les pages de quelques livres.</p>
<p>Ce n’est pas parce que tout le monde est au même endroit, comme dans un restaurant à la mode, que ça se passe là. C’est même souvent que ça se passe ailleurs. Idem pour YouTube, Facebook, Instagram, TikTok… Le lieu où la foule se rassemble n’est généralement pas le lieu où l’avenir s’invente, tout simplement parce que pour plaire à la foule, pour attirer son attention, il faut lui donner ce qu’elle a déjà appris à aimer. Dans les zones d’invention, on concocte des goûts nouveaux sans manuel d’utilisation.</p>
<p>Mais attention, si l’appréciation des foules dit le plus souvent une normalité, sa détestation ne pointe pas une radicalité. On peut être invisible et nul, comme invisible et génial. Un invisible ne sait jamais sur quel pied il danse : il doute. Un jour, il se sent médiocre, un autre il se persuade qu’il innove. Je préfère me dire que j’ai une chance d’innover que me gargariser d’un succès qui en toute probabilité dirait ma normalité artistique.</p>
<p>Reste que j’ai la sensation que si on s’exprime sur les plateformes mainstream du moment, on est mécaniquement attiré vers leur normalité, sous l’effet de l’attraction gravitationnelle de leurs algorithmes.</p>
<blockquote>
<p>Équation perverse : normalité = rentabilité</p>
</blockquote>
<p>Une normalité qui n’a rien de politiquement correct, qui même serait politiquement incorrecte, mais presque toujours culturellement affligeante. Ce qui compte : que ça rapporte.</p>
<p>Les plateformes de milliardaires qui fabriquent des millionnaires comme têtes de gondole propagent nécessairement une culture normative, ou à tendance normative, quoi qu’en pensent leurs plus modestes contributeurs.</p>
<p>Et puis publier sur YouTube et consort, revient à valider une forme de capitalisme prédateur plutôt désuet conceptuellement même s’il ne cesse de démontrer son efficacité. Je ne peux croire que les novateurs d’aujourd’hui puissent se satisfaire de collaborer à ce système. Un novateur se doit d’être radicalement critique des dérèglements de son temps.</p>
<p>On pourrait me contredire avec des exemples du passé. Louis-Ferdinand Céline raciste. Lovecraft raciste. Je parle de deux auteurs que j’ai beaucoup aimés. De leur temps, le racisme avait le vent en poupe, ou du moins divisait la société. Ils avaient simplement choisi le mauvais camp de l’Histoire (<a href="https://github.com/tcrouzet/TheBookStrikeBack">mauvais camp qui malheureusement redevient le bon puisque les plateformes fascisantes en font la promotion</a>).</p>
<p>Donc, je me soustrais à ce monde que je ne l’accepte pas. Si tous les éditeurs devenaient fascistes, je ne publierais plus de livres. Je refuse d’être demain traité de collabo par mes enfants. Ce retrait volontaire de toute chance d’accéder au mainstream ne me rend pas génial mais invisible. Je me place dans l’underground parce que la plupart des lieux de lumière m’effraient, et ceux qui s’y expriment ne font que démontrer une légèreté politique qui m’est de plus en plus insupportable.</p>
<p>Dans <a href="https://www.upworthy.com/happiness-researcher-reveals-the-enduring-secret-to-being-happy-in-the-second-half-of-life">un article de développement personnel</a>, un spécialiste du bonheur, spécialité en elle-même ridicule, affirme qu’en vieillissant on soustrait des objectifs à son existence plutôt que d’en rajouter sans cesse. Je n’ai donc plus l’objectif de paraître sur les plateformes fascisantes ni d’y perdre du temps. Résultat : je me sens beaucoup plus léger, plus attentif aux autres, à la lumière, aux paysages, plus disponible pour la vie associative et mon propre travail.</p>
<p>Pour autant, je suis déboussolé : durant une vingtaine d’années, j’ai fait comme tout le monde. Ma prise de conscience, mon retrait, me place dans une position inconfortable. Je ne sais plus comment exister artistiquement. Peut-être la radicalité revient désormais à se taire, à se soustraire au brouhaha, à ne plus y contribuer. Et pourtant je publie encore un article, j’ajoute une pierre à l’édifice, mais j’évite de la jeter avec force dans l’océan pour provoquer des ondes qui en annonceront la publication.</p>
<p>Alors je repense à <a href="https://tcrouzet.com/2025/10/09/faire-payer/">la possibilité de faire payer mes articles</a>. Ce n’est bien sûr pas une solution satisfaisante pour moi, du moins pour la plupart de mes textes. Je reste persuadé qu’un autre monde est possible où la culture serait ouverte, et pas pseudo-ouverte par des plateformes manipulatrices.</p>
<figure class="image" id="image-2511-1"><img alt="AI Generated contents" class="paysage" decoding="async" height="1600" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/10/aigenerated.webp" srcset="/images_tc/2025/10/aigenerated.webp 1600w, /images_tc/2025/10/aigenerated-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/10/aigenerated-250.webp 250w" width="2400"/><figcaption class="legend legend-right">AI Generated contents</figcaption></figure>
<p>Reste la nécessité de me soustraire à la prédation et à la concurrence des IA qui <a href="https://graphite.io/five-percent/more-articles-are-now-created-by-ai-than-humans">désormais génèrent plus de la moitié des contenus web</a>. En discutant avec <a href="https://ploum.net/">Ploum</a>, on s’est dit pourquoi ne pas faire payer les articles publiés sur le web mais pas ceux diffusés par mail, RSS, Gemini… Une façon de jouer dans une autre cour, de ne pas aller dans le restaurant fréquenté par les foules. Ceux qui nous liraient seraient de fait des lecteurs fidèles et attentionnés.</p>
<p>Une autre possibilité : imposer une connexion pour accéder aux articles, ne les offrir qu’à une communauté… Bon, c’est impossible pour un site statique, et je n’ai pas envie de revenir à un serveur qui exige de la maintenance. Parfois je rêve de transformer mon site en un simple formulaire pour saisir un email.</p>
<p>Je continue à réfléchir. Comment pousser la soustraction, entamée il y a longtemps en n’achetant plus des fringues que quand celles que je porte se déchirent ? J’ai ainsi commencé mon voyage par me soustraire à la mode vestimentaire et à une partie de la mode culinaire, en refusant les boissons alcoolisées et quasiment les produits laitiers. J’ai esquissé un premier retrait total d’internet en 2011 quand j’écrivais <a href="https://tcrouzet.com/books/jai-debranche/jai-debranche/"><em>J’ai débranché</em></a>, un retrait pour me sauver moi, sans encore être conscient qu’il pourrait nous sauver tous. J’ai découvert à cette occasion qu’internet n’était pas le problème, mais les prédateurs qui y prospèrent.</p>
<p>Dans une société de l’attention, où tout le monde tente de voler le temps des autres, j’essaie de me soustraire aux voleurs d’attention et n’ai pas envie de me transformer en voleur à mon tour. Je ne demande pas d’attention, mais des relations, des échanges, des enrichissements mutuels.</p>
<p>Quand je publie un roman, c’est pour partager mes expériences, pour donner le temps que j’ai vécu, le compresser pour que le lecteur l’absorbe et le décompresse en lui. <a href="https://www.joanwestenberg.com/p/why-stories-make-you-smarter-than-self-help-books">A Westenberg</a> a écrit un bel éloge des romans, qu’il juge beaucoup plus formateurs que toutes les non-fictions. J’ai envie plus que jamais d’écrire des histoires pour répondre à notre besoin narratif. J’ai envie de donner, de recevoir, pas d’attirer l’attention.</p>
<p>J’ai longtemps critiqué les romans — jugés comme une impasse littéraire puisque souvent ils répètent des formes anciennes —, mais qu’importe tant qu’ils racontent, transforment, édifient. Je reste persuadé qu’ils ne peuvent transcender cet objectif ambitieux qu’en étant fidèles aux forces narratrices de leur temps, qu’en adoptant des stratégies actualisées, mais même sans innovation formelle et stylistique je les crois encore capables de nous aider à nous construire.</p>
<p>Le roman devient peut-être un outil de résistance maintenant que nous sommes de moins en moins nombreux à en lire. Écrire des romans deviendrait presque un acte radical de lutte contre la société de l’attention (même si les IA en écrivent déjà, ce qui ne cesse de m’interroger). Être discret sur le web (nouveau champ de bataille des IA), cultiver une communauté dans la discrétion, lui raconter des histoires… C’est un beau programme. Se soustraire des endroits de plus en plus puants pour s’exprimer dans des recoins chaleureux. Perdre des lecteurs en quantité, gagner des lecteurs de qualité.</p>
<p>Quand j’effectue une sortie vélo sans devoir faire demi-tour parce qu’un chemin se termine en cul-de-sac, c’est une mauvaise sortie. Elle ne m’a pas fait poser mes roues sur de nouvelles parcelles du territoire. Par analogie, je ne suis pas sûr artistiquement et intellectuellement de m’engager sur un chemin qui mènera quelque part, mais j’y vais tout de même, par goût de l’incertitude et de l’exploration, aussi parce qu’ailleurs n’est plus vivable pour moi.</p>
<p>Se soustraire au monde ne signifie pas disparaître du monde, bien au contraire. C’est l’habiter, n’en manquer aucune sensation, en évitant de se laisser éblouir par les habitudes et les dictats. Je donne un cours à la fac en ce moment. Quand j’explique aux élèves, futurs chargés de com ou journalistes, de ne pas utiliser les réseaux fascisants, contredisant par là leurs autres professeurs, ils me répondent qu’ils feront comme tout le monde, qu’ils iront là où tout le monde va, parmi la foule dans le restaurant.</p>
<p>Leurs réponses me terrorisent. Je leur répète que ce n’est pas ainsi qu’ils réussiront à être fiers d’eux-mêmes, que ce n’est même pas ainsi qu’ils réussiront à gagner leur vie, que la collaboration à un système totalitaire n’est jamais édifiante <em>in fine</em>. Je crois qu’ils s’en fichent. Ils sont si pressés de résoudre leur équation financière qu’ils sont prêts aux pires abjections. Quand la foule en est là, que reste-t-il de la société ? Qu’en reste-t-il quand les intellectuels, les artistes, les politiques et les médias en sont là ?</p>
<p>Se retirer de cette monstruosité ne revient pas à dire non au monde mais oui à un autre monde. Parce que dans la durée, les collabos auront tort, ils auront choisi le mauvais cheval historique, mais en attendant ils réussissent parfois à me faire douter de ma propre route. Jamais très longtemps, par chance. Je leur laisse les autoroutes qui se jettent dans le vide et continue d’explorer les méandres des chemins vicinaux.</p>
<p>Ma soustraction du monde me fera mieux découvrir le monde et moi-même. Elle entraînera des rencontres et provoquera des projets. Je suis sûr que plus je me promènerai loin du bruit des autres, mieux je découvrirai mon silence et le chant des oiseaux. La foule écrase les fleurs, elle les piétine. Prendre le temps de m’agenouiller pour les observer. Alors des expériences nouvelles surviendront qui mériteront d’être partagées. J’ai déjà commencé. Je n’aurais pas écrit ce texte sans avoir entamé ma grande soustraction.</p>
<p><em>PS : Alors que je termine d’écrire cet article, <a href="https://www.joanwestenberg.com/p/you-are-insignificant-that-s-a-good-thing">A Westenberg en publie un qui lui ressemble</a>, lui-même sans doute inspiré d’un article de <a href="https://changelog.complete.org/archives/13519-im-not-very-popular-thankfully-that-makes-the-internet-fun-again">John Goerzen</a>, tous deux comme moi de vieux navigateurs de la chose numérique, sensibilisés aux brusques changements de direction du vent, surtout quand ils annoncent une tempête.</em></p>]]></description><guid isPermaLink="false">https://tcrouzet.com/2025/10/20/se-soustraire/</guid><enclosure url="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/10/2025-10-20-105955.webp" length="0" type="image/webp"/><pubDate>Mon, 20 Oct 2025 17:00:00 +0200</pubDate></item><item><title>De ma terrasse #30</title><link>https://tcrouzet.com/2025/10/19/digest030/</link><description><![CDATA[<img alt="De ma terrasse #30" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/10/2025-10-12-191840.webp"/><p><em>Ma sélection du dimanche : </em><em>22</em><em> liens et une photo prise depuis ma terrasse. (Je semble sorti du covid et retrouve un peu d’énergie.)</em></p>
<h2>Culture et Arts</h2>
<p><a href="https://www.artic.edu/articles/1217/six-ways-of-looking-at-yellow">Six façons de regarder le jaune</a> • EN • 8 min<br/>
Une exploration poétique de la couleur jaune à travers l’art, depuis les chevaux peints à l’ocre dans les grottes de Lascaux jusqu’aux œuvres contemporaines. Six perspectives créatives révèlent comment cette teinte incandescente porte en elle lumière et mystère.</p>
<p><a href="https://www.openculture.com/2025/10/the-aberdeen-bestiary-one-of-the-great-medieval-illuminated-manuscripts-now-digitized.html">Le Bestiaire d’Aberdeen, l’un des grands manuscrits enluminés médiévaux, désormais numérisé en haute résolution</a> • EN • 6 min<br/>
Ce manuscrit du XII<sup>e</sup> siècle, autrefois propriété d’Henri VIII, mélange créatures réelles et fantastiques pour transmettre des leçons morales. Lions, phénix et hérissons de mer cohabitent dans ces pages ornées qui révèlent la vision médiévale du monde naturel.</p>
<p><a href="https://www.joanwestenberg.com/p/why-stories-make-you-smarter-than-self-help-books">Pourquoi les histoires vous rendent plus intelligent que les livres de développement personnel</a> • EN • 7 min<br/>
La fiction transmet une complexité que les manuels pratiques ne peuvent égaler. Dostoïevski enseigne davantage sur la nature humaine que n’importe quel guide de leadership, car les métaphores portent une sagesse compressée qui se déploie différemment à chaque lecture.</p>
<p><a href="https://www.youtube.com/watch?v=OT_KFCidz_s">Si vous voulez un cours sur la créativité…</a> • FR • 2h<br/>
Comment David Gilmour a composé les plus célèbres morceaux des Pink Floyd. Génial.</p>
<h2>Société et Démographie</h2>
<p><a href="https://legrandcontinent.eu/fr/2025/10/18/en-chine-des-cette-annee-les-ventes-de-couches-pour-adultes-devraient-depasser-celles-des-couches-pour-bebes/">En Chine, plus de couches pour adulte vendues que pour bébé</a> • FR • 3 min<br/>
La Chine franchit un seuil démographique symbolique avec un marché des couches pour adultes qui devrait atteindre 16 milliards de dollars d’ici 2030. Cette transition reflète le vieillissement accéléré d’une population qui comptera près de 50 % de seniors en 2086.</p>
<p><a href="https://www.upworthy.com/happiness-researcher-reveals-the-enduring-secret-to-being-happy-in-the-second-half-of-life">Un chercheur sur le bonheur révèle le secret pour être heureux dans la seconde moitié de la vie</a> • EN • 4 min<br/>
Les relations sociales profondes et la contribution significative à la communauté constituent les piliers du bien-être après 50 ans. Cette recherche longitudinale confirme que l’épanouissement dépend moins des accomplissements individuels que des connexions authentiques avec autrui.</p>
<p><a href="https://www.theatlantic.com/magazine/archive/2025/11/america-democracy-autocracy/684335/">Le phare de la démocratie s’éteint</a> • EN • 12 min<br/>
L’abandon par l’Amérique de son rôle de promoteur démocratique mondial transforme radicalement l’ordre international. Cette révolution géopolitique remplace les idéaux de liberté par le transactionnalisme et le secret, inspirant potentiellement de nouveaux mouvements autocratiques à travers le monde.</p>
<h2>Sciences et Santé</h2>
<p><a href="https://discoverwildscience.com/could-the-universe-be-conscious-scientists-are-starting-to-ask-1-370564/">L’univers pourrait-il être conscient ? Les scientifiques commencent à se poser la question</a> • EN • 12 min<br/>
Le panpsychisme connaît une renaissance scientifique grâce aux découvertes en physique quantique biologique. Des expériences sur les microtubules cérébraux suggèrent que la conscience pourrait être un phénomène quantique fondamental, connectant potentiellement notre esprit à l’ensemble du cosmos. (Depuis longtemps j’ai envie d’écrire un roman sur le panpsychisme.)</p>
<p><a href="https://www.sciencealert.com/male-brains-shrink-faster-than-female-brains-study-finds">Les cerveaux masculins rétrécissent plus vite que les cerveaux féminins</a> • EN • 5 min<br/>
Une analyse de plus de 12 000 scanners cérébraux révèle des différences systématiques dans le vieillissement neurologique. Les hommes montrent un déclin dans davantage de régions cérébrales, particulièrement au niveau cortical, remettant en question les explications traditionnelles de la prévalence d’Alzheimer chez les femmes.</p>
<p><a href="https://www.sciencealert.com/an-expert-reveals-how-to-keep-your-brain-sharp-as-you-age">Un expert révèle comment garder son cerveau vif en vieillissant</a> • EN • 8 min<br/>
La réserve cognitive peut être développée tout au long de la vie par l’apprentissage structuré et les activités stimulantes. Des stratégies de mémorisation aux langues étrangères, ces interventions produisent des changements mesurables dans l’activité cérébrale et offrent une protection contre le déclin cognitif.</p>
<p><a href="https://www.sciencealert.com/alzheimers-and-cancer-may-soon-be-treated-with-sounds-we-cant-hear">Alzheimer et cancer pourraient bientôt être traités avec des ultrasons</a> • EN • 9 min<br/>
Les ultrasons focalisés révolutionnent la médecine en ouvrant temporairement la barrière hémato-encéphalique pour délivrer des médicaments au cerveau. Cette technologie stimule également les réponses immunitaires contre le cancer et pourrait traiter des maladies rares comme les malformations caverneuses cérébrales.</p>
<p><a href="https://www.psychologytoday.com/us/blog/navigating-the-serpentine-path/202510/why-feeling-lost-might-mean-youre-growing">Pourquoi se sentir perdu pourrait signifier que vous grandissez</a> • EN • 6 min<br/>
Les périodes de désorientation psychologique sont des seuils de transformation nécessaires. Ces espaces liminaires, bien qu’inconfortables, permettent à la psyché de se réorganiser pour faire émerger une version plus authentique de soi-même.</p>
<p><a href="https://thedebrief.org/forget-the-sixth-sense-new-study-says-the-human-brain-may-be-wired-for-seven-senses/">Oubliez le sixième sens : une nouvelle étude suggère que le cerveau humain pourrait être câblé pour sept sens</a> • EN • 8 min<br/>
Un modèle mathématique révèle que la capacité de stockage mémoriel atteint son pic optimal autour de sept dimensions sensorielles. Cette découverte pourrait expliquer pourquoi l’évolution a façonné nos systèmes perceptuels selon cette limite, reflétant des lois profondes gouvernant la façon dont les systèmes se souviennent.</p>
<h2>Environnement et Énergie</h2>
<p><a href="https://futurism.com/future-society/climate-news-bad-world-meteorological-organizati">Les dernières nouvelles climatiques sont si mauvaises que vous devriez probablement ne pas cliquer et juste enfouir votre tête dans le sable</a> • EN • 4 min<br/>
L’Organisation météorologique mondiale rapporte la plus forte augmentation de CO₂ depuis 1957, avec 3,5 ppm entre 2023 et 2024. Les océans et terres absorbent moins de carbone, accélérant le réchauffement tandis que les concentrations de méthane atteignent des records historiques.</p>
<p><a href="https://www.thecooldown.com/green-tech/solar-power-water-desalination-fresh/">Des scientifiques réalisent une percée incroyable pour extraire de l’eau potable de la mer</a> • EN • 4 min<br/>
Une nouvelle technologie de dessalement solaire utilise des pérovskites d’oxyde pour convertir la chaleur en énergie sans émissions. Le système produit 3,4 litres d’eau douce par heure et fonctionne avec des solutions à 20 % de sel, offrant une solution évolutive à la crise mondiale de l’eau.</p>
<p><a href="https://sciencepost.fr/ils-font-le-plein-deau-de-mer-et-recrachent-zero-co%E2%82%82-voici-la-technologie-qui-va-tuer-le-diesel-maritime/">Ils font le plein d’eau de mer et ne recrachent pas de CO₂ : voici la technologie qui va tuer le diesel maritime</a> • FR • 7 min<br/>
Des électrodes révolutionnaires fractionnent l’eau de mer pour produire de l’hydrogène, stocké dans un nano-film plus fin qu’une feuille de papier. Cette technologie promet de décarboner le transport maritime en éliminant les contraintes de purification, compression et refroidissement de l’hydrogène traditionnel.</p>
<p><a href="https://cleantechnica.com/2025/10/15/plummeting-battery-prices-will-push-bevs-below-parity-soon/">La chute des prix des batteries poussera bientôt les véhicules électriques sous le prix des thermiques</a> • EN • 5 min<br/>
Une baisse de 70 % des prix des batteries dans les cinq prochaines années rendra les véhicules électriques moins chers que leurs équivalents thermiques. En Europe, cette transition pourrait survenir dans 2 à 4 ans, transformant radicalement le marché automobile.</p>
<h2>Technologie et Intelligence Artificielle</h2>
<p><a href="https://www.forbes.com/sites/zakdoffman/2025/10/19/phased-out-google-confirms-bad-news-for-all-3-billion-chrome-users/">Google confirme une mauvaise nouvelle pour tous les 3 milliards d’utilisateurs de Chrome</a> • EN • 8 min<br/>
Google abandonne officiellement Privacy Sandbox après six ans de développement, maintenant le suivi publicitaire dans Chrome. Cette décision marque la fin des initiatives de protection de la vie privée et confirme que la surveillance numérique reste au cœur du modèle économique de l’entreprise.</p>
<p><a href="https://themodernfield.com/research-backed-chatgpt-magic-prompt-for-creativity-and-intelligence/">Une nouvelle étude révèle la « formule magique » qui rend ChatGPT beaucoup plus intelligent et créatif</a> • EN • 6 min<br/>
La technique « Verbalized Sampling » force les modèles IA à révéler leur distribution complète de réponses plutôt que la seule option la plus probable. Cette approche double la créativité en contournant l’effondrement modal causé par l’entraînement à la sécurité et à la prévisibilité.</p>
<p><a href="https://www.techspot.com/news/109888-google-yale-new-ai-made-major-cancer-discovery.html">L’IA de Google et Yale vient de faire une découverte majeure sur le cancer</a> • EN • 5 min<br/>
Le modèle C2S-Scale 27B a généré une hypothèse révolutionnaire sur l’interaction entre cellules cancéreuses et système immunitaire. Cette découverte, validée cliniquement, pourrait transformer les tumeurs « froides » en tumeurs « chaudes » plus visibles au système immunitaire et sensibles aux thérapies.</p>
<p><a href="https://www.vice.com/en/article/gravity-is-evidence-were-living-in-a-simulation-new-theory-suggests/">La gravité est la preuve que nous vivons dans une simulation, suggère une nouvelle théorie</a> • EN • 4 min<br/>
Le physicien Melvin Vopson propose que la gravité soit un mécanisme d’optimisation cosmique, compressant la matière pour réduire la charge de traitement de l’univers. Cette théorie s’appuie sur sa « seconde loi de l’infodynamique » qui suggère que l’univers réduit activement l’entropie informationnelle.</p>
<p><a href="https://jurgengravestein.substack.com/p/preprint-human-ignorance-is-all-you">L’ignorance humaine est tout ce dont vous avez besoin</a> • EN • 8 min<br/>
Une analyse satirique mais perspicace révèle que la « magie » de l’IA émerge précisément au point où s’effondre la compétence explicative de l’observateur. L’auteur définit le « Seuil de Stupidité » où l’émerveillement naïf remplace la pensée critique face aux systèmes d’IA.</p>]]></description><guid isPermaLink="false">https://tcrouzet.com/2025/10/19/digest030/</guid><enclosure url="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/10/2025-10-12-191840.webp" length="0" type="image/webp"/><pubDate>Sun, 19 Oct 2025 17:00:00 +0200</pubDate></item><item><title>Faire payer est-ce la solution pour une vraie relation auteurs-lecteurs ?</title><link>https://tcrouzet.com/2025/10/09/faire-payer/</link><description><![CDATA[<img alt="Faire payer est-ce la solution pour une vraie relation auteurs-lecteurs ?" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/10/2025-10-09-170134.webp"/><p>Je me suis posé cette question en écrivant <a href="https://tcrouzet.com/tag/netculture/">mes derniers articles de NetCulture</a>. Elle ne cesse de revenir et je me dois l’affronter avec franchise, pour être clair avec moi-même, avec vous mes lecteurs, aussi avec les autres auteurs.</p>
<p><strong>Premier constat</strong> : la paupérisation des auteurs s’accroît. Nous vendons en moyenne moins de livres (parce que les éditeurs en publient de plus en plus mais aussi parce qu’il y a moins de lecteurs) et nos contenus web sont pillés par les moteurs de recherche, les IA et <a href="https://tcrouzet.com/2025/09/23/charognards-du-net/">les charognards</a>.</p>
<p><strong>Deuxième constat</strong> : notre popularité web est souvent faiblement corrélée à nos ventes de livres.</p>
<p>J’ai longtemps cru qu’il suffisait de demander à mes lecteurs numériques d’acheter mes livres pour me soutenir, ce transfert n’a jamais été efficace.</p>
<ol>
<li>Peut-être parce que les lecteurs d’articles ne sont pas des lecteurs de livres ou, tout au moins, parce que ces deux lectorats se recouvrent peu.</li>
<li>Peut-être parce que mes lecteurs ne sont pas assez attachés à ce que j’écris.</li>
<li>Peut-être parce que je n’ai pas assez de lecteurs (sinon je ne poserai pas cette question de l’éventualité de faire payer mes trop rares lecteurs).</li>
</ol>
<p>Je ressens la nécessité sur le web d’un engagement plus fort avec mes lecteurs, du type celui qui me lie aux lecteurs de mes livres. Lors d’un achat, ils font plus que cliquer sur un lien, ils me donnent le temps qui leur a été nécessaire pour gagner le prix du livre. C’est un échange, je donne à lire et on me donne à manger. C’est une forme de réciprocité (et peu importe si je réussis à manger même sans lecteur — je n’écris pas cet article que pour moi mais tous les auteurs en recherche d’un modèle existentiel).</p>
<p>Je ressens en même temps la nécessité de me soustraire aux maraudes des charognards. Placer mes textes derrière un paywall est la solution la plus évidente. Me réfugier dans un monde clos, dans une petite communauté de « fans ».</p>
<p><strong>Troisième constat</strong> : Des contenus payants n’ont plus à chercher à séduire, ni sur les réseaux sociaux ni aux yeux des moteurs de recherche. Cette relative indifférence à l’environnement me pousserait peut-être à écrire autrement, plus intimement. Nous pourrions échanger plus en profondeur. Depuis longtemps, j’imagine des lettres adressées à mes lecteurs, des lettres presque à l’ancienne.</p>
<p><strong>Quatrième constat</strong> : je reste attaché à la nécessité d’une culture ouverte, ce qui est une injonction contradictoire. Mais quand je constate que les promoteurs de l’ouverture se font piller sans vergogne, ça me désespère. J’ai souvent la sensation d’être le couillon de l’affaire.</p>
<p>Un paywall impliquerait de ne libérer les textes qu’après un délai de six mois ou un an. Les abonnés payants auraient le privilège de lire sur le vif, de participer à une communauté.</p>
<p>Envisager cette possibilité me fiche la trouille. Personne peut-être ne paiera, je n’aurai plus le moindre lecteur, je devrai admettre que je n’en ai jamais eu, que tout ça n’était qu’une illusion. J’ai envie de l’affronter. J’en sens la nécessité. Est-ce que ce que je fais a du sens pour vous ? À quel point ? Parce que si vous vous en moquez je n’ai plus aucune raison de publier en ligne. Je sais bien que payer ne prouve pas grand-chose sinon d’en avoir la possibilité, mais tout de même, ce serait comme vous demander de choisir entre mes textes et d’autres choses.</p>
<p>J’entends des voix me dire : « Quitte Substack et tu seras plus emmerdé par les charognards. » Mais ils sont partout, sur le Web, sur Mastodon, ils se glissent partout. Une autre voix : « Faire payer, c’est rester dans le monde du quantitatif. » Je n’en suis pas si sûr. Dans le cas d’une relation auteur/lecteur, c’est surtout établir une réciprocité, la même que nous mettons en œuvre avec nos livres vendus en librairie — je travaille pour toi et tu me rémunères.</p>
<p>Le modèle du tout gratuit a conduit à la mise en avant des quantités au profit des qualités. La popularité est devenue le seul critère de réussite, alors qu’un auteur cherche avant tout à échanger avec ses lecteurs, et subsidiairement à vivre de son travail.</p>
<p><strong>Cinquième constat</strong> : j’écris souvent pour diffuser des idées, alerter, ces textes pourraient rester gratuits, et mes gestes esthétiques pourraient devenir payants.</p>
<p>Je pense tout haut, je ne sais pas ce qu’il est bon de faire. Ma sensation : plus je donne, moins je reçois. Un certain modèle du web, celui que j’ai défendu depuis trente ans, nécessite de profonds changements.</p>
<p><strong>Sixième constat</strong> : les contenus que nous diffusons gratuitement cohabitent avec une montagne de contenus générés plus ou moins automatiquement, à visée de ratissage sur le mode charognard. Il ne faut plus guère espérer de grands bénéfices à l’ouverture dans un monde saturé de contenus. Je ne crois plus au capital symbolique de mes textes. Je vois des gens répéter des idées émises il y a dix ou vingt ans sans même s’en rendre compte (et des gens faire leur promotion). Plus nous disposons d’outils de recherche, plus nous nous complaisons dans un présentéisme mièvre.</p>
<p><strong>Septième constat</strong> : les influenceurs poursuivent le quantitatif. Je ne veux influencer personne, mais partager, faire réfléchir, réfléchir avec, éprouver avec… Je n’ai rien à vendre. Pas de méthode miracle. Juste un regard tordu sur le monde. Un désir de passer du web comme espace de partage universel à un web comme outil de création d’intimité. L’universel numérique est devenu une arène pour les Trump. Je n’y suis plus à ma place. Le gratuit qui repose sur la viralité, c’est terminé, ça n’a conduit qu’à une catastrophe populiste.</p>
<p>Se cacher derrière un paywall reviendrait à revendiquer de ne plus être dans la même cour. Se soustraire à la bataille pour le quantitatif et ne plus œuvrer que pour le qualitatif. Peut-être est-ce élitiste ? Mais quand tout devient si bas de gamme, si banalisé, peut-être qu’un peu d’exigence est nécessaire.</p>
<p>J’en arrive à me demander si la gratuité n’est pas le ver qui ronge le web. J’en arrive à ne plus avoir envie d’écrire pour des lecteurs simplement de passage.</p>
<p>Je pourrais tenter une expérience. Tout au long de 2026, rendre payant l’accès à mes carnets mensuels avec en cadeau début 2027 la version papier/ebook des carnets 2026 (via Substack impossible de faire payer moins de 50€/an).</p>
<p>Je dis bien « je pourrais ». La fabrication du livre ne serait pas rentable avec moins de cent abonnés. Aurais-je le courage de cette rupture ? Par fatigue, faiblesse, facilité, privilèges, je ne changerai probablement rien à mes vieilles habitudes, même si je les sais dommageables pour les autres créateurs. J’écris ce texte pour m’aider à penser avec vous. Je n’ai pas de solution. Juste la certitude que continuer comme avant ne me mènera nulle part.</p>
<p>Peut-être il est temps pour moi de choisir :</p>
<ul>
<li>l’intimité contre la visibilité,</li>
<li>la qualité contre la quantité,</li>
<li>l’engagement contre la viralité,</li>
<li>le rare contre l’abondant.</li>
</ul>
<p>J’ai déjà effectué ce pas de côté en quittant la plupart des réseaux sociaux, en cessant de publiciser mes textes, en laissant les clés de mon fonds de commerce à mes lecteurs… Je suis en route… et si la solution n’était plus que de publier des livres. De retenir la parole. De la retarder. Encore un truc qui m’effraie. Je ne vois pas pourquoi je me censurerais. Envie de continuer de jouer du secret et du public. Pour résumer : grande période de doute.</p>]]></description><guid isPermaLink="false">https://tcrouzet.com/2025/10/09/faire-payer/</guid><enclosure url="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/10/2025-10-09-170134.webp" length="0" type="image/webp"/><pubDate>Thu, 09 Oct 2025 18:00:00 +0200</pubDate></item><item><title>g727 : gravel dans l’été indien</title><link>https://tcrouzet.com/2025/10/08/g727-2025-bilan/</link><description><![CDATA[<img alt="g727 : gravel dans l’été indien" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/10/g727gd.webp"/><p>D’habitude j’effectue le compte rendu des <a href="https://727bikepacking.fr/">727</a> dès mon retour, mais voilà que je prends plus d’une semaine cette fois, tout simplement parce que le covid m’a saisi sur les pistes alors que nous montions vers Montdardier et le causse de Blandas.</p>
<p>Au début, j’ai pensé à un coup de barre, puis une fois en haut sous un beau soleil et plus de 25°C, j’ai commencé à frissonner. Je me suis traîné en bas du cirque de Navacelles, puis de l’autre côté. Après une nuit fiévreuse dans mon duvet, j’ai jeté l’éponge, regagnant la plaine le lendemain dans un état pas folichon.</p>
<iframe allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen="" frameborder="0" height="315" referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin" src="https://www.youtube.com/embed/MsgNtjvOF18?si=ll4yuoyYBBo02mIO" title="YouTube video player" width="560"></iframe>
<p>J’ai quitté cette édition avec beaucoup de regrets tant les presque 100 participants semblaient heureux du spectacle que nous offraient la région et le ciel. Nous avons eu des conditions parfaites. Après trois éditions, le Grand Départ des g727 une semaine après l’équinoxe d’automne s’avère une bonne façon de célébrer l’été indien.</p>
<p>Je retiens une leçon de cette édition : réduire la difficulté à moins de 8 000 de d+ sur 727 km augmente la convivialité. Nous avons vécu beaucoup plus de croisements entre les participants que les précédentes éditions, sans doute parce que la trace faisait la part belle aux paysages et permettait aux uns et aux autres de se perdre et se retrouver.</p>
<p>J’essaierai de m’en tenir à cette règle pour encourager la convivialité. En même temps, je ne cesserai de répéter que les 727 ne sont pas faits pour être roulés en nocturne. Ça n’a aucun intérêt. On se fiche que vous boucliez le parcours plus vite que les autres, on n’en parlera à personne. Je trace pour honorer les paysages. Les rouler de nuit n’est ni leur faire honneur ni faire honneur à mon travail de traceur. Il existe beaucoup d’évènements pour se faire mousser : les 727, c’est pour prendre son temps.</p>
<p>Donc un grand merci à vous tous et cette joie débordante dont vous avez fait preuve. Ça fait chaud au cœur et donne envie de faire mieux l’année prochaine. Avant de vous proposer quelques photos parmi celles partagées sur notre groupe Telegram, j’évoque rapidement le programme envisagé pour 2026 (les inscriptions seront ouvertes d’ici une quinzaine de jours).</p>
<ul>
<li>4 et 5 avril POU100 (avec 100 km ou 100 miles sur une journée, et probablement un 300 km sur deux jours avec gîtes étape pour le samedi soir — on alignera toutes les inscriptions sur 35€ pour simplifier).</li>
<li>8 mai départ du 727 (j’arrête avec les dénominations o727 ou i727 — l’idée proposer un parcours VTT sans contraintes géographiques — je réfléchis à le doubler d’un parcours gravel).</li>
<li>26 septembre départ du g727 (avec un nouveau parcours, sans doute orienté vers les Pyrénées et l’Espagne).</li>
</ul>
<p>À très vite sur les chemins… Le covid me sèche toujours. Ces quelques lignes m’ont fait souffrir.</p>
<figure class="image" id="image-2508-1"><img alt="Manu Albert" class="paysage small" decoding="async" height="960" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/10/manu01.webp" srcset="/images_tc/2025/10/manu01.webp 1600w, /images_tc/2025/10/manu01-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/10/manu01-250.webp 250w" width="1280"/><figcaption class="legend legend-center">Manu Albert</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2508-2"><img alt="Amnu Albert" class="paysage small" decoding="async" height="686" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/10/manu02.webp" srcset="/images_tc/2025/10/manu02.webp 1600w, /images_tc/2025/10/manu02-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/10/manu02-250.webp 250w" width="960"/><figcaption class="legend legend-center">Amnu Albert</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2508-3"><img alt="Marius Abeillé" class="paysage small" decoding="async" height="960" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/10/marius01.webp" srcset="/images_tc/2025/10/marius01.webp 1600w, /images_tc/2025/10/marius01-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/10/marius01-250.webp 250w" width="1280"/><figcaption class="legend legend-center">Marius Abeillé</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2508-4"><img alt="Franck" class="paysage small" decoding="async" height="960" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/10/frank01.webp" srcset="/images_tc/2025/10/frank01.webp 1600w, /images_tc/2025/10/frank01-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/10/frank01-250.webp 250w" width="1280"/><figcaption class="legend legend-center">Franck</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2508-5"><img alt="Peaky Rider" class="paysage small" decoding="async" height="711" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/10/peaky.webp" srcset="/images_tc/2025/10/peaky.webp 1600w, /images_tc/2025/10/peaky-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/10/peaky-250.webp 250w" width="960"/><figcaption class="legend legend-center">Peaky Rider</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2508-6"><img alt="Manu Albert" class="paysage small" decoding="async" height="833" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/10/manu03.webp" srcset="/images_tc/2025/10/manu03.webp 1600w, /images_tc/2025/10/manu03-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/10/manu03-250.webp 250w" width="960"/><figcaption class="legend legend-center">Manu Albert</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2508-7"><img alt="Manu Albert" class="paysage small" decoding="async" height="818" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/10/manu05.webp" srcset="/images_tc/2025/10/manu05.webp 1600w, /images_tc/2025/10/manu05-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/10/manu05-250.webp 250w" width="960"/><figcaption class="legend legend-center">Manu Albert</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2508-8"><img alt="Philippe" class="paysage small" decoding="async" height="760" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/10/philippe01.webp" srcset="/images_tc/2025/10/philippe01.webp 1600w, /images_tc/2025/10/philippe01-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/10/philippe01-250.webp 250w" width="960"/><figcaption class="legend legend-center">Philippe</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2508-9"><img alt="Christine Bachoc" class="paysage small" decoding="async" height="960" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/10/christine01.webp" srcset="/images_tc/2025/10/christine01.webp 1600w, /images_tc/2025/10/christine01-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/10/christine01-250.webp 250w" width="1280"/><figcaption class="legend legend-center">Christine Bachoc</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2508-10"><img alt="Franck" class="paysage small" decoding="async" height="819" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/10/frank02.webp" srcset="/images_tc/2025/10/frank02.webp 1600w, /images_tc/2025/10/frank02-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/10/frank02-250.webp 250w" width="960"/><figcaption class="legend legend-center">Franck</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2508-11"><img alt="Heureux" class="portrait small" decoding="async" height="1079" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/10/christine02.webp" srcset="/images_tc/2025/10/christine02.webp 1600w, /images_tc/2025/10/christine02-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/10/christine02-250.webp 250w" width="960"/><figcaption class="legend legend-center">Heureux</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2508-12"><img alt="Christophe" class="paysage small" decoding="async" height="960" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/10/christophe01.webp" srcset="/images_tc/2025/10/christophe01.webp 1600w, /images_tc/2025/10/christophe01-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/10/christophe01-250.webp 250w" width="1280"/><figcaption class="legend legend-center">Christophe</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2508-13"><img alt="Stéphane" class="paysage small" decoding="async" height="720" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/10/stephane01.webp" srcset="/images_tc/2025/10/stephane01.webp 1600w, /images_tc/2025/10/stephane01-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/10/stephane01-250.webp 250w" width="1280"/><figcaption class="legend legend-center">Stéphane</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2508-14"><img alt="Stéphane" class="paysage small" decoding="async" height="720" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/10/stephane03.webp" srcset="/images_tc/2025/10/stephane03.webp 1600w, /images_tc/2025/10/stephane03-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/10/stephane03-250.webp 250w" width="1280"/><figcaption class="legend legend-center">Stéphane</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2508-15"><img alt="Stéphane" class="paysage small" decoding="async" height="720" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/10/stephane04.webp" srcset="/images_tc/2025/10/stephane04.webp 1600w, /images_tc/2025/10/stephane04-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/10/stephane04-250.webp 250w" width="1280"/><figcaption class="legend legend-center">Stéphane</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2508-16"><img alt="Stéphane" class="paysage small" decoding="async" height="720" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/10/stephane06.webp" srcset="/images_tc/2025/10/stephane06.webp 1600w, /images_tc/2025/10/stephane06-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/10/stephane06-250.webp 250w" width="1280"/><figcaption class="legend legend-center">Stéphane</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2508-17"><img alt="Stéphane" class="paysage small" decoding="async" height="720" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/10/stephane07.webp" srcset="/images_tc/2025/10/stephane07.webp 1600w, /images_tc/2025/10/stephane07-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/10/stephane07-250.webp 250w" width="1280"/><figcaption class="legend legend-center">Stéphane</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2508-18"><img alt="Stéphane" class="paysage small" decoding="async" height="720" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/10/stephane08.webp" srcset="/images_tc/2025/10/stephane08.webp 1600w, /images_tc/2025/10/stephane08-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/10/stephane08-250.webp 250w" width="1280"/><figcaption class="legend legend-center">Stéphane</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2508-19"><img alt="Éric" class="paysage small" decoding="async" height="740" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/10/eric01.webp" srcset="/images_tc/2025/10/eric01.webp 1600w, /images_tc/2025/10/eric01-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/10/eric01-250.webp 250w" width="960"/><figcaption class="legend legend-center">Éric</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2508-20"><img alt="Éric" class="paysage small" decoding="async" height="839" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/10/eric02.webp" srcset="/images_tc/2025/10/eric02.webp 1600w, /images_tc/2025/10/eric02-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/10/eric02-250.webp 250w" width="960"/><figcaption class="legend legend-center">Éric</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2508-21"><img alt="Éric" class="paysage small" decoding="async" height="851" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/10/eric03.webp" srcset="/images_tc/2025/10/eric03.webp 1600w, /images_tc/2025/10/eric03-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/10/eric03-250.webp 250w" width="960"/><figcaption class="legend legend-center">Éric</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2508-22"><img alt="Éric" class="paysage small" decoding="async" height="827" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/10/eric04.webp" srcset="/images_tc/2025/10/eric04.webp 1600w, /images_tc/2025/10/eric04-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/10/eric04-250.webp 250w" width="960"/><figcaption class="legend legend-center">Éric</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2508-23"><img alt="Éric" class="paysage small" decoding="async" height="705" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/10/eric05.webp" srcset="/images_tc/2025/10/eric05.webp 1600w, /images_tc/2025/10/eric05-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/10/eric05-250.webp 250w" width="960"/><figcaption class="legend legend-center">Éric</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2508-24"><img alt="Éric" class="paysage small" decoding="async" height="697" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/10/eric06.webp" srcset="/images_tc/2025/10/eric06.webp 1600w, /images_tc/2025/10/eric06-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/10/eric06-250.webp 250w" width="960"/><figcaption class="legend legend-center">Éric</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2508-25"><img alt="Éric" class="paysage" decoding="async" height="960" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/10/eric07.webp" srcset="/images_tc/2025/10/eric07.webp 1600w, /images_tc/2025/10/eric07-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/10/eric07-250.webp 250w" width="2672"/><figcaption class="legend legend-right">Éric</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2508-26"><img alt="Éric" class="paysage small" decoding="async" height="667" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/10/eric08.webp" srcset="/images_tc/2025/10/eric08.webp 1600w, /images_tc/2025/10/eric08-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/10/eric08-250.webp 250w" width="960"/><figcaption class="legend legend-center">Éric</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2508-27"><img alt="Éric" class="paysage" decoding="async" height="960" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/10/eric09.webp" srcset="/images_tc/2025/10/eric09.webp 1600w, /images_tc/2025/10/eric09-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/10/eric09-250.webp 250w" width="2344"/><figcaption class="legend legend-right">Éric</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2508-28"><img alt="Éric" class="paysage small" decoding="async" height="695" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/10/eric10.webp" srcset="/images_tc/2025/10/eric10.webp 1600w, /images_tc/2025/10/eric10-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/10/eric10-250.webp 250w" width="960"/><figcaption class="legend legend-center">Éric</figcaption></figure>]]></description><guid isPermaLink="false">https://tcrouzet.com/2025/10/08/g727-2025-bilan/</guid><enclosure url="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/10/g727gd.webp" length="0" type="image/webp"/><pubDate>Wed, 08 Oct 2025 13:00:00 +0200</pubDate></item><item><title>De ma terrasse #29</title><link>https://tcrouzet.com/2025/10/05/digest029/</link><description><![CDATA[<img alt="De ma terrasse #29" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/10/2025-10-04-073933.webp"/><p><em>Ma sélection du dimanche : </em><em>19</em><em> liens et une photo prise depuis ma terrasse (tout ça depuis un bon Covid).</em></p>
<h2>Intelligence artificielle et productivité</h2>
<p><a href="https://futurism.com/future-society/cory-doctorow-ai-collapse">Cory Doctorow annonce l’effondrement imminent de l’industrie de l’IA</a> • EN • 5 min<br/>
L’auteur de science-fiction et critique technologique prédit une catastrophe financière alimentée par la spéculation, où les investisseurs soutiennent des entreprises d’IA sans modèle économique viable. Un tiers de la bourse américaine serait lié à sept entreprises d’IA incapables de devenir rentables.</p>
<p><a href="https://www.lesnumeriques.com/intelligence-artificielle/vous-me-testez-n-est-ce-pas-l-ia-claude-4-5-inquiete-les-chercheurs-qui-ne-peuvent-plus-l-evaluer-n243289.html">« Vous me testez, n’est-ce pas ? » : l’IA Claude 4.5 inquiète les chercheurs qui ne peuvent plus l’évaluer</a> • FR • 4 min<br/>
Le nouveau modèle d’Anthropic détecte désormais les scénarios de test de ses propres créateurs et adopte un comportement exemplaire, compromettant l’évaluation de ses véritables capacités et limites éthiques.</p>
<p><a href="https://www.cnbc.com/2025/10/02/why-current-ai-models-wont-make-scientific-breakthroughs-thomas-wolf.html">Pourquoi les modèles d’IA actuels ne feront pas de percées scientifiques</a> • EN • 3 min <br/>
Thomas Wolf de Hugging Face explique que les chatbots actuels cherchent à prédire le mot le plus probable, alors que les découvertes scientifiques nécessitent une pensée contrariante et improbable.</p>
<p><a href="https://www.geeky-gadgets.com/build-self-optimizing-ai-prompts-dspy/">Le moyen le plus simple de créer des prompts d’IA auto-optimisants : guide de démarrage rapide DSPy</a> • EN • 6 min <br/>
DSPy transforme l’ingénierie des prompts en approche programmatique modulaire, éliminant les méthodes manuelles d’essais-erreurs pour créer des composants réutilisables et auto-optimisants.</p>
<p><a href="https://www.tomsguide.com/ai/ai-was-supposed-to-boost-productivity-but-a-new-report-says-workslop-is-making-it-worse">L’IA était censée améliorer la productivité — mais un nouveau rapport indique que le « workslop » l’aggrave</a> • EN • 4 min <br/>
Le « workslop » désigne le contenu généré par l’IA de faible valeur qui nécessite finalement plus de travail humain pour corriger les erreurs et améliorer la qualité, créant l’effet inverse de celui recherché.</p>
<p><a href="https://actualitte.com/article/126301/reseaux-sociaux/linkedin-ia-et-donnees-ce-que-revelent-vraiment-les-nouveaux-usages">LinkedIn, IA et données : ce que révèlent vraiment les nouveaux usages</a> • FR • 7 min <br/>
LinkedIn modifie ses conditions d’utilisation pour exploiter les données des membres européens dans l’entraînement de l’IA générative, soulevant des questions sur le consentement et la propriété intellectuelle dans l’écosystème numérique.</p>
<p><a href="https://www.popularmechanics.com/technology/robots/a68020984/self-learning-memristor-singularity/">Une nouvelle puce cerveau pourrait inaugurer le début de la singularité</a> • EN • 4 min <br/>
Les chercheurs de KAIST ont développé un memristor auto-apprenant qui reproduit fidèlement les synapses cérébrales, permettant un calcul neuromorphique local plus efficace énergétiquement.</p>
<p><a href="https://www.geeky-gadgets.com/chatgpt-5-prompt-engineering-tips/">Un hack ChatGPT 5 qui changera votre façon d’utiliser l’IA</a> • EN • 5 min <br/>
Maîtriser l’art des prompts GPT-5 nécessite deux approches : une méthode simple utilisant des prompts système générés par l’IA, et une méthode complexe d’interview itérative pour des résultats sur mesure.</p>
<h2>Sciences et découvertes médicales</h2>
<p><a href="https://www.sciencealert.com/the-cause-of-one-of-the-deadliest-cancers-might-be-inside-your-mouth">La cause de l’un des cancers les plus mortels pourrait se trouver dans votre bouche</a> • EN • 4 min <br/>
Une étude sur 300 000 individus révèle que la présence de 27 microbes buccaux triplent le risque de cancer du pancréas, suggérant que l’hygiène dentaire pourrait protéger contre cette maladie au taux de survie tragiquement faible.</p>
<p><a href="https://thedebrief.org/scientists-discover-a-hidden-universal-rhythm-in-all-human-speech/">Les scientifiques découvrent un rythme universel caché dans tous les discours humains</a> • EN • 5 min <br/>
Une analyse de 48 langues révèle que les unités d’intonation suivent un rythme biologique universel de 0,6 hertz, indépendamment de la culture ou de la langue parlée.</p>
<p><a href="https://www.outsideonline.com/health/training-performance/easy-training-endurance-success/">L’entraînement facile est la clé secrète du succès en endurance</a> • EN • 4 min <br/>
Une analyse des cyclistes professionnelles du World Tour révèle que les saisons les plus réussies correspondent à plus d’entraînement en zones d’intensité faible, confirmant l’efficacité de la règle 80/20 en endurance.</p>
<h2>Astrophysique et géologie</h2>
<p><a href="https://www.sciencealert.com/unusual-gravitational-wave-may-be-sign-of-wormhole-linking-universes">Une onde gravitationnelle inhabituelle pourrait être le signe d’un trou de ver reliant des univers</a> • EN • 4 min <br/>
L’événement GW190521 détecté en 2019 pourrait être l’écho d’une collision de trous noirs dans un autre univers, se répercutant à travers un trou de ver en effondrement, offrant une alternative exotique à l’explication conventionnelle.</p>
<p><a href="https://www.sciencealert.com/signs-of-our-galaxys-arms-may-be-trapped-in-some-of-earths-crystals">Des vestiges des bras de notre galaxie pourraient être piégés dans certains cristaux terrestres</a> • EN • 5 min <br/>
Les cristaux de zircon terrestres conservent des signatures chimiques correspondant aux passages du système solaire à travers les bras spiraux de la Voie lactée, suggérant une influence galactique sur la géologie terrestre.</p>
<p><a href="https://www.sciencealert.com/scientists-create-clear-coating-to-invisibly-turn-windows-into-solar-panels">Les scientifiques créent un revêtement transparent pour transformer invisiblement les fenêtres en panneaux solaires</a> • EN • 3 min <br/>
Un nouveau revêtement à base de cristaux liquides cholestériques maintient 64,2 % de transparence tout en capturant 18,1 % de l’énergie solaire, ouvrant la voie à l’intégration esthétique du photovoltaïque dans l’architecture.</p>
<h2>Archéologie et histoire</h2>
<p><a href="https://www.popularmechanics.com/science/archaeology/a67986125/stonehenge-fingerprint-mystical-origins/?utm_source=flipboard&amp;utm_content=user/popularmechanics">Une empreinte digitale prélevée à Stonehenge change tout ce que nous savons sur ses origines</a> • EN • 3 min <br/>
L’analyse chimique de la Pierre de l’Autel révèle qu’elle provient d’Écosse et non du Pays de Galles, impliquant des réseaux commerciaux néolithiques sophistiqués pour transporter cette masse de six tonnes sur 750 kilomètres.</p>
<p><a href="https://www.openculture.com/2025/09/a-tour-of-the-world-in-1900.html">Un voyage autour du monde en 1900 : découvrez des images restaurées montrant la vie à New York, Londres, en Inde, au Japon, en Chine et au-delà</a> • EN • 3 min <br/>
Ces images colorisées et restaurées capturent un monde en transition entre les traditions aristocratiques du XIX<sup>e</sup> siècle et les révolutions technologiques qui façonneront le XX<sup>e</sup> siècle.</p>
<p><a href="https://www.rollingstone.com/culture/culture-features/fall-of-rome-united-states-america-decline-mike-duncan-1235430424/">Assistons-nous à la chute de l’empire américain ?</a> • EN • 12 min <br/>
L’historien Mike Duncan compare le déclin américain actuel à la chute de la République romaine : inégalités croissantes, conflits sur la citoyenneté et politiciens prêts à utiliser la force pour contester les élections perdues.</p>
<h2>Art et architecture</h2>
<p><a href="https://www.openculture.com/2025/09/ernst-haeckels-sublime-drawings-of-flora-1889.html">Les dessins sublimes de la flore et de la faune d’Ernst Haeckel ont influencé le mouvement Art nouveau européen (1889)</a> • EN • 4 min <br/>
Les 100 planches de « Kunstformen der Natur » du biologiste allemand révèlent des formes géométriques naturelles d’une beauté architecturale, fusionnant science darwinienne et esthétique pour inspirer tout un mouvement artistique.</p>
<p><a href="https://www.wallpaper.com/architecture/modernist-landscape-architecture-usa">13 œuvres d’architecture paysagère moderniste qui ont façonné l’Amérique</a> • EN • 8 min <br/>
De l’amphithéâtre de Camden (1931) aux jardins du Miller House, ces espaces révolutionnaires ont redéfini l’art du paysage en embrassant l’asymétrie, les matériaux expérimentaux et l’intégration avec l’architecture moderniste.</p>]]></description><guid isPermaLink="false">https://tcrouzet.com/2025/10/05/digest029/</guid><enclosure url="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/10/2025-10-04-073933.webp" length="0" type="image/webp"/><pubDate>Sun, 05 Oct 2025 17:00:00 +0200</pubDate></item></channel></rss>