<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0"><channel><title>feed - Thierry Crouzet</title><link>https://tcrouzet.com/feed.xml</link><description>Derniers articles de Thierry Crouzet</description><atom:link href="https://tcrouzet.com/feed.xml" rel="self"/><docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs><generator>python-feedgen</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Tue, 21 May 2024 10:27:59 +0200</lastBuildDate><item><title>Des histoires comme s’il en pleuvait</title><link>https://tcrouzet.com/2024/05/21/des-histoires/</link><description><![CDATA[<p>Je n’en finis pas de me demander quoi écrire aujourd’hui, au point d’en être paralysé. Quand je vois les titres en promotion en librairie et sur les réseaux, je me dis : une IA aurait pu les écrire, à quelque chose près. Je ne peux pas continuer d’écrire des textes à la portée des IA, même si ce travail me fait du bien, même si hypothétiquement il pourrait me faire gagner de l’argent ou m’apporter de la renommée. Je dois m’enfoncer en moi-même, explorer je ne sais quoi, pour faire jaillir des formes et des mots qui échappent encore un temps à l’imitation algorithmique.</p>
<p>Je viens de passer quelques jours à réviser <a href="https://genlog.tcrouzet.com/">Genlog</a>, mon expérience de littérature générative. Je ne veux plus générer un commentaire de mes lectures, mais tenter de pousser les modèles vers la littérature, leur faire raconter des histoires, en adoptant des formes changeantes. Donc, le système ne tournera plus tous les jours, mais quand je le désirerai, quand j’altérerai les prompts qui en huilent la mécanique.</p>
<div class="image" id="image-2374-1"><img alt="Nouvelle du jour" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1202" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/05/ianouvelle.webp" srcset="/images_tc/2024/05/ianouvelle.webp 1600w, /images_tc/2024/05/ianouvelle-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/05/ianouvelle-250.webp 250w" width="1328"/><div class="legend">Nouvelle du jour</div></div>
<p>L’idée reste d’utiliser mes dernières lectures comme point de départ à la fabrication d’un texte. Un sujet d’ateliers d’écriture. <a href="https://genlog.tcrouzet.com/2024/05/21_fr/">Reste que la nouvelle produite aujourd’hui m’interroge.</a> Je ne l’aurais jamais écrite, mais elle ressemble à ce que la plupart des lecteurs adorent. C’est une scène de série TV, avec un vernis scientifique, une vague profondeur philosophique, de la tendresse entre deux personnages.</p>
<p>Je vous vois rire, vous autres auteurs, moi, j’ai la trouille. En un an, les progrès des IA ont été faramineux, et l’accélération est fulgurante. Plus que jamais je ne vois pas l’intérêt de demander aux IA d’écrire pour moi des romans, puisque n’importe quel lecteur peut désormais leur demander de leur écrire les romans dont ils rêvent. Demain, on leur demandera des films sur mesure, et ce sera sans doute bien mieux que la plupart des mièvreries de Netflix.</p>
<p>La question : comment transformer les IA en outils ? Comment continuer ce que j’ai commencé avec <a href="https://tcrouzet.com/books/le-code-houellebecq">Le Code Houellebecq</a> ? Je sens une réticence comme si je refusais l’obstacle. J’ai appris à maîtriser tant d’outils depuis que j’écris, mais aucun d’aussi déroutant. Comment adopter un outil construit sur une norme pour produire avec son aide du non normatif, quelque chose qui serait profondément de moi, et que pourtant je n’aurais jamais réussi à produire seul ?</p>
<p>Je n’ai jamais caché que sans éditeur de texte je ne serais jamais devenu écrivain. J’ai trop besoin de réviser, de corriger, de cacher ma médiocrité stylistique. J’amais je n’aurais donné à lire mes textes manuscrits. La technologie m’a aidé à surmonter mes maladresses. Je lui dois tout. Est-ce une raison pour pactiser avec le diable ?</p>
<p>Je pose la question parce que je n’ai pas la réponse, même si j’ai tenté d’y répondre dans <em>Le Code Houellebecq</em>, dont l’importance du sujet deviendra peu à peu évidente rétrospectivement. Je suis prétentieux ? Non, c’est juste que tout cela me crève les yeux. Plus je m’interroge, plus je vois mes amis auteurs comme des machines dans un monde renversé, où eux-mêmes ne sont plus que des clones des IA qu’ils ne font qu’imiter maladroitement. J’en éprouve de la pitié, surtout quand ils se donnent en spectacle dans les foires devant des lecteurs adorateurs en quête de dédicaces stupides. Vous vous prosternez devant des machines.</p>
<p>Où est ma place en tant qu’auteur ? Ma place en tant que singularité ? Là, peut-être, dans ces questions. Mais je ne peux pas passer ma vie à m’interroger, j’aime trop agir, c’est-à-dire écrire. Où donc aller ? Comment cultiver ma singularité à l’aide d’outils peu singuliers ? Montrer un monde terrible où les hommes n’ont plus de raison d’être !</p>
<p>Paradoxe des mots : la singularité étant censée désigner le moment où les machines deviennent plus intelligentes que nous. Nous y sommes, ne nous voilons pas la face, presque tous les tests cognitifs le démontrent. Dans <em>Le Code Houelleebecq</em>, je ne vois d’échappatoire que <a href="https://tcrouzet.com/tag/carnet-de-route/">dans le journal intime</a>, ce texte aurait pu d’ailleurs s’y trouver, comme tous ceux de mon blog. Dire ses pensées quand elles arrivent, improviser, ne pas calculer, tenter d’être simplement humain. Ne pas produire une forme canonique, mais se dire.</p>
<p>Je le fais déjà, ou je tente de le faire, et je continuerai, parce que l’exercice me nourrit, toutefois pas suffisamment, ce qui implique des projets plus ronds, refermés sur eux-mêmes. Un désir peut-être absurde de finitude, d’œuvres avec couverture et titre, d’œuvres achevées. Voilà qui est bien classique comme désir. Je suis en pleine contradiction. Ma nature de vivant est dans l’inachevé et je prétends à des formes figées, au prétexte qu’elles seraient honorables. Alors sur cette voie, je me heurte aux IA qui me battent à plate couture sur ce terrain, puisqu’elles ont digéré toute l’honorabilité de l’humanité passée.</p>
<p>L’inachevé, le fragment, le brouillon… voilà peut-être tout ce qui me reste pour m’exprimer dans ce qui serait moi et nul autre. Des peut-être, encore des peut-être, et toujours une montagne de réticences. Alors je relis cette nouvelle générée et j’ai encore plus la trouille. Parce que comme beaucoup de lecteurs j’aime les histoires et je n’ai plus de raison d’en écrire, car je ne ferai jamais mieux que les machines, à moins que je réussisse à les soumettre, à les remettre à leur place.</p>]]></description><guid isPermaLink="false">2374</guid><pubDate>Tue, 21 May 2024 10:30:00 +0200</pubDate></item><item><title>Parler de soi</title><link>https://tcrouzet.com/2024/05/18/parler-de-soi/</link><description><![CDATA[<p>Exercice difficile de passer sur le grill des questions de Valérie et Franck pour leur projet <a href="https://www.youtube.com/@Racontemoi">Raconte moi</a>. Je ne suis pas sûr d’avoir été très pertinent, ni très intéressant. Bien plus difficile d’improviser devant la caméra que d’écrire. Je me sens mieux à ma place derrière mon clavier. Heureusement, au montage, une montagne de banalités a sans doute été coupée. Il me faudrait répéter cet exercice une fois par mois, ou une fois par saison, ou par an, pour donner un autre point de vue que celui du <a href="https://tcrouzet.com/tag/carnet-de-route/">journal</a>, mais je ne suis pas un conteur comme <a href="https://www.youtube.com/@fbon">François Bon</a>, qui peut lâcher des impros quotidiennes, qui a toujours un truc à dire. Le plus souvent, je n’ai rien à dire, c’est terrible. Quand j’écris, j’efface le passé et ne laisse devant moi qu’un futur sans mémoire.</p>
<iframe allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen="" frameborder="0" height="315" referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin" src="https://www.youtube.com/embed/FJf3zbvgtUM?si=UHSL_KndsajiMa5W" title="YouTube video player" width="560"></iframe>]]></description><guid isPermaLink="false">2373</guid><pubDate>Sat, 18 May 2024 15:50:00 +0200</pubDate></item><item><title>i727 2024 : moments exceptionnels</title><link>https://tcrouzet.com/2024/05/13/i727-2024-moments/</link><description><![CDATA[<p>Je ne connais pas mieux que le bikepacking pour distendre le temps et en quelques jours moissonner une montagne de sensations, d’émerveillements, de fous rires et d’instants de fraternité. Dans cette perspective, <a href="https://727.tcrouzet.com/">j’organise les 727</a> pour participer à une chaîne vertueuse, dans un esprit de partage qui favorise les qualités aux quantités, la coopération à la compétition, et tente de démontrer par l’exemple qu’un autre monde est possible.</p>
<p>Je revendique les 727 comme le contraire des évènements qui respectent la vieille économie du toujours plus, économie insoutenable parce qu’elle nécessite un développement exponentiel : faire payer plus cher pour investir dans la communication pour attirer davantage de monde, puis faire payer plus cher, avec au passage une accumulation des externalités négatives. Pousser les participants à se dépasser, leur interdire de s’entraider, flatter leur ego déjà démesuré, fliquer avec des points de contrôle couperets, limiter la durée de l’épreuve… En résumé : promouvoir un mode de vie à l’opposé de celui que l’époque exige. Brosser dans le sens du poil, cultiver les travers, s’en nourrir. Je me contre-fiche que mes positions irritent le poil. Pour moi, tout est politique.</p>
<p>Je n’ai pas beaucoup plus de respect pour les businessmen du bikepacking que pour les narcotrafiquants qui comme eux se nourrissent des faiblesses humaines. Au contraire, j’ai envie de m’appuyer sur nos forces. Il ne s’agit pas d’aller les uns contre les autres, mais ensemble. Ainsi les 727 sont au moins autant philosophiques que cyclistes, et je crois que les participants ressentent les valeurs qui les sous-tendent même quand ils viennent pour se battre contre le temps et un chronomètre dont ils sont les seuls à se préoccuper. J’espère que ces valeurs les pénètrent, leur donnent des envies de nouvelles aventures et leur ouvrent des perspectives sur des pratiques sportives et récréatives alternatives.</p>
<p>De mon côté, d’un point de vue purement égoïste, les 727 me procurent beaucoup de joie et gravent en moi des moments inoubliables. Quelques flash-back sur le <a href="https://727.tcrouzet.com/i727/">i727 2024</a>.</p>
<div class="image" id="image-466-1"><img alt="Domi et Tutu sans qui rien ne serait possible" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1201" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/05/2024-05-07-175804.webp" srcset="/images_tc/2024/05/2024-05-07-175804.webp 1600w, /images_tc/2024/05/2024-05-07-175804-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/05/2024-05-07-175804-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Domi et Tutu sans qui rien ne serait possible</div></div>
<h3>Moments de satisfaction</h3>
<p>C’est bête, mais chaque fois que je reçois un mail HelloAsso pour me dire qu’un nouveau participant s’est inscrit, je souris, non pas parce que 35 € entrent dans la caisse de l’ECP, mon club vélo, mais parce que, par le bouche-à-oreille, un bikepacker a décidé de consacrer une petite semaine à un 727. J’anticipe notre rencontre, me dit que, peut-être, nous deviendrons amis de pédale et au-delà amis d’une conception de la vie. Parce que consacrer une semaine à un évènement qui ne se targue d’aucune dorure, ce n’est pas rien à mes yeux. J’apprécie la confiance autant que l’état d’esprit. C’est comme acheter un cadeau avec un emballage en papier kraft sans trop rien savoir de son contenu, en se fiant à la bonne parole du commerçant.</p>
<p>Je suis aussi heureux d’avoir encore simplifié l’organisation. Pas de repas prépayé, mais un restaurant partenaire où chacun commande ce qui lui fait plaisir la veille du départ.</p>
<p>Enfin, <a href="https://geogram.tcrouzet.com/">Geogram</a> a fonctionné sans flancher, permettant à ceux qui souhaitaient de se géolocaliser pour informer leurs proches de leur progression.</p>
<h3>Moments de retrouvailles</h3>
<p>Parce qu’au fil des 727, et de bien d’autres évènements, nous formons peu à peu une grande famille de bikepackers vététistes ou gravellistes. <a href="https://727.tcrouzet.com/">Si je partage gratuitement mes traces</a>, je tiens à organiser deux grands départs chaque année parce qu’ils sont l’occasion de retrouvailles avec de véritables amis, même si nous ne nous retrouvons que par intermitence.</p>
<div class="image" id="image-466-2"><img alt="Le Grand Départ" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/05/2024-05-08-075207.webp" srcset="/images_tc/2024/05/2024-05-08-075207.webp 1600w, /images_tc/2024/05/2024-05-08-075207-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/05/2024-05-08-075207-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Le Grand Départ</div></div>
<h3>Moments d’alchimie</h3>
<p>Si certains bikepackers aiment la solitude, je suis un bikepacker sociable (ce qui est un comble pour un solitaire de nature). Je m’émerveille toujours de voir un groupe s’agréger au fil des kilomètres, devenir une famille soudée qui jamais n’abandonne un de ses membres. Je n’éprouve aussi puissamment cette alchimie que sur les 727, peut-être parce que j’en suis l’organisateur, peut-être parce que leur philosophie percole et crée un climat propice à la coopération.</p>
<h3>Moments de solitude</h3>
<p>Quand je me retrouve sous un soleil de plomb après Minerve, sans force, à lutter coup de pédale après coup de pédale avec pour unique espoir de trouver bientôt un arbre où m’arrêter pour souffler, à maudire mes compagnons qui ne semblent pas vouloir m’attendre, mais qui bien sûr se sont arrêtés au virage suivant, et cette certitude, cette confiance inébranlable en eux, me donne le courage de continuer, plutôt que de faire demi-tour et rentrer chez moi. Bien souvent, je suis capable de persévérer parce que je sais que je ne suis pas seul.</p>
<h3>Moments de révélation</h3>
<p>Je n’ai jamais eu aussi peu mal aux fesses en bikepacking qu’avec mon tout-suspendu, alors que j’utilise la même selle que sur mon semi-rigide. Pas prêt de faire marche arrière sur les parcours VTT. En prime : énorme pied dans les descentes. Je finis moins fatigué que d’habitude.</p>
<p>Le plus compliqué avec un tout suspendu, c’est le sac de selle. Malgré, le limiteur de selle télescopique, le sac raclait parfois ma roue arrière. Soit je trouve un sac mieux adapté, soit je bascule sur une solution Tailfin.</p>
<h3>Moments photo</h3>
<div class="image" id="image-466-3"><img alt="Sortie de Poussan" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/05/2024-05-08-082813.webp" srcset="/images_tc/2024/05/2024-05-08-082813.webp 1600w, /images_tc/2024/05/2024-05-08-082813-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/05/2024-05-08-082813-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Sortie de Poussan</div></div>
<div class="image" id="image-466-4"><img alt="Bessilles" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/05/2024-05-08-103221.webp" srcset="/images_tc/2024/05/2024-05-08-103221.webp 1600w, /images_tc/2024/05/2024-05-08-103221-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/05/2024-05-08-103221-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Bessilles</div></div>
<div class="image" id="image-466-5"><img alt="Cazoul" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/05/2024-05-08-124149.webp" srcset="/images_tc/2024/05/2024-05-08-124149.webp 1600w, /images_tc/2024/05/2024-05-08-124149-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/05/2024-05-08-124149-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Cazoul</div></div>
<div class="image" id="image-466-6"><img alt="L’Hérault" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/05/2024-05-08-131912.webp" srcset="/images_tc/2024/05/2024-05-08-131912.webp 1600w, /images_tc/2024/05/2024-05-08-131912-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/05/2024-05-08-131912-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">L’Hérault</div></div>
<div class="image" id="image-466-7"><img alt="Montesqieu" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/05/2024-05-08-193508.webp" srcset="/images_tc/2024/05/2024-05-08-193508.webp 1600w, /images_tc/2024/05/2024-05-08-193508-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/05/2024-05-08-193508-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Montesqieu</div></div>
<div class="image" id="image-466-8"><img alt="Montesqieu" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/05/2024-05-08-193521.webp" srcset="/images_tc/2024/05/2024-05-08-193521.webp 1600w, /images_tc/2024/05/2024-05-08-193521-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/05/2024-05-08-193521-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Montesqieu</div></div>
<div class="image" id="image-466-9"><img alt="" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/05/2024-05-09-070530.webp" srcset="/images_tc/2024/05/2024-05-09-070530.webp 1600w, /images_tc/2024/05/2024-05-09-070530-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/05/2024-05-09-070530-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend"></div></div>
<div class="image" id="image-466-10"><img alt="Saint-Chinian" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/05/2024-05-09-113546.webp" srcset="/images_tc/2024/05/2024-05-09-113546.webp 1600w, /images_tc/2024/05/2024-05-09-113546-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/05/2024-05-09-113546-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Saint-Chinian</div></div>
<div class="image" id="image-466-11"><img alt="La Conette" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/05/2024-05-09-151039.webp" srcset="/images_tc/2024/05/2024-05-09-151039.webp 1600w, /images_tc/2024/05/2024-05-09-151039-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/05/2024-05-09-151039-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">La Conette</div></div>
<div class="image" id="image-466-12"><img alt="Minerve" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/05/2024-05-09-152456.webp" srcset="/images_tc/2024/05/2024-05-09-152456.webp 1600w, /images_tc/2024/05/2024-05-09-152456-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/05/2024-05-09-152456-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Minerve</div></div>
<div class="image" id="image-466-13"><img alt="Bédarieux" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/05/2024-05-10-110630.webp" srcset="/images_tc/2024/05/2024-05-10-110630.webp 1600w, /images_tc/2024/05/2024-05-10-110630-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/05/2024-05-10-110630-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Bédarieux</div></div>
<div class="image" id="image-466-14"><img alt="Bédarieux" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/05/2024-05-10-110642.webp" srcset="/images_tc/2024/05/2024-05-10-110642.webp 1600w, /images_tc/2024/05/2024-05-10-110642-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/05/2024-05-10-110642-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Bédarieux</div></div>
<div class="image" id="image-466-15"><img alt="Salagou" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/05/2024-05-10-142107.webp" srcset="/images_tc/2024/05/2024-05-10-142107.webp 1600w, /images_tc/2024/05/2024-05-10-142107-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/05/2024-05-10-142107-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Salagou</div></div>
<div class="image" id="image-466-16"><img alt="Depuis le Saint-Baudille" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/05/2024-05-10-193835.webp" srcset="/images_tc/2024/05/2024-05-10-193835.webp 1600w, /images_tc/2024/05/2024-05-10-193835-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/05/2024-05-10-193835-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Depuis le Saint-Baudille</div></div>
<div class="image" id="image-466-17"><img alt="Bruno au Saint-Baudille" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/05/2024-05-10-193844.webp" srcset="/images_tc/2024/05/2024-05-10-193844.webp 1600w, /images_tc/2024/05/2024-05-10-193844-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/05/2024-05-10-193844-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Bruno au Saint-Baudille</div></div>
<div class="image" id="image-466-18"><img alt="Depuis le Saint-Baudille" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/05/2024-05-10-195005.webp" srcset="/images_tc/2024/05/2024-05-10-195005.webp 1600w, /images_tc/2024/05/2024-05-10-195005-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/05/2024-05-10-195005-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Depuis le Saint-Baudille</div></div>
<div class="image" id="image-466-19"><img alt="Fenestrelles" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/05/2024-05-11-080045.webp" srcset="/images_tc/2024/05/2024-05-11-080045.webp 1600w, /images_tc/2024/05/2024-05-11-080045-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/05/2024-05-11-080045-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Fenestrelles</div></div>
<div class="image" id="image-466-20"><img alt="Fenestrelles" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/05/2024-05-11-080156.webp" srcset="/images_tc/2024/05/2024-05-11-080156.webp 1600w, /images_tc/2024/05/2024-05-11-080156-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/05/2024-05-11-080156-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Fenestrelles</div></div>
<div class="image" id="image-466-21"><img alt="Fenestrelles" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/05/2024-05-11-080541.webp" srcset="/images_tc/2024/05/2024-05-11-080541.webp 1600w, /images_tc/2024/05/2024-05-11-080541-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/05/2024-05-11-080541-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Fenestrelles</div></div>
<div class="image" id="image-466-22"><img alt="Saint-Guilhem" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/05/2024-05-11-083545.webp" srcset="/images_tc/2024/05/2024-05-11-083545.webp 1600w, /images_tc/2024/05/2024-05-11-083545-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/05/2024-05-11-083545-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Saint-Guilhem</div></div>
<div class="image" id="image-466-23"><img alt="Saint-Guilhem" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/05/2024-05-11-083729.webp" srcset="/images_tc/2024/05/2024-05-11-083729.webp 1600w, /images_tc/2024/05/2024-05-11-083729-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/05/2024-05-11-083729-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Saint-Guilhem</div></div>
<div class="image" id="image-466-24"><img alt="Saint-Guilhem" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/05/2024-05-11-083733.webp" srcset="/images_tc/2024/05/2024-05-11-083733.webp 1600w, /images_tc/2024/05/2024-05-11-083733-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/05/2024-05-11-083733-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Saint-Guilhem</div></div>
<div class="image" id="image-466-25"><img alt="Baignade" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="960" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/05/gornies.webp" srcset="/images_tc/2024/05/gornies.webp 1600w, /images_tc/2024/05/gornies-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/05/gornies-250.webp 250w" width="1280"/><div class="legend">Baignade</div></div>
<div class="image" id="image-466-26"><img alt="Claret" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/05/2024-05-11-162507.webp" srcset="/images_tc/2024/05/2024-05-11-162507.webp 1600w, /images_tc/2024/05/2024-05-11-162507-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/05/2024-05-11-162507-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Claret</div></div>
<div class="image" id="image-466-27"><img alt="Claret" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/05/2024-05-11-181211.webp" srcset="/images_tc/2024/05/2024-05-11-181211.webp 1600w, /images_tc/2024/05/2024-05-11-181211-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/05/2024-05-11-181211-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Claret</div></div>
<div class="image" id="image-466-28"><img alt="Crêtes" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/05/2024-05-11-212149.webp" srcset="/images_tc/2024/05/2024-05-11-212149.webp 1600w, /images_tc/2024/05/2024-05-11-212149-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/05/2024-05-11-212149-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Crêtes</div></div>
<div class="image" id="image-466-29"><img alt="Pic Saint-Loup, photo Will" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1152" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/05/sunet.webp" srcset="/images_tc/2024/05/sunet.webp 1600w, /images_tc/2024/05/sunet-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/05/sunet-250.webp 250w" width="1536"/><div class="legend">Pic Saint-Loup, photo Will</div></div>
<div class="image" id="image-466-30"><img alt="Matin" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1201" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/05/2024-05-12-062728.webp" srcset="/images_tc/2024/05/2024-05-12-062728.webp 1600w, /images_tc/2024/05/2024-05-12-062728-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/05/2024-05-12-062728-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Matin</div></div>
<div class="image" id="image-466-31"><img alt="Pic Saint-Loup" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/05/2024-05-12-064431.webp" srcset="/images_tc/2024/05/2024-05-12-064431.webp 1600w, /images_tc/2024/05/2024-05-12-064431-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/05/2024-05-12-064431-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Pic Saint-Loup</div></div>
<div class="image" id="image-466-32"><img alt="Gué, photo Will" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1152" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/05/gue.webp" srcset="/images_tc/2024/05/gue.webp 1600w, /images_tc/2024/05/gue-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/05/gue-250.webp 250w" width="1536"/><div class="legend">Gué, photo Will</div></div>
<div class="image" id="image-466-33"><img alt="Bellair, photo Will" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1152" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/05/thegroup.webp" srcset="/images_tc/2024/05/thegroup.webp 1600w, /images_tc/2024/05/thegroup-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/05/thegroup-250.webp 250w" width="1536"/><div class="legend">Bellair, photo Will</div></div>
<div class="image" id="image-466-34"><img alt="Le vieux chêne" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/05/2024-05-12-131718.webp" srcset="/images_tc/2024/05/2024-05-12-131718.webp 1600w, /images_tc/2024/05/2024-05-12-131718-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/05/2024-05-12-131718-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Le vieux chêne</div></div>
<h3>Moments de colère</h3>
<p>Quand un abruti au volant de son 4x4 emmerde les promeneurs et les cyclistes sur les pistes du Salagou, qui plutôt que se barrer vite se traîne. Je remonte à la hauteur de sa fenêtre pour lui dire ce que je pense, et lui de me dire qu’il a bien le droit d’être là, et moi de lui faire remarquer qu’un connard comme lui réussit à pourrir la vie d’au moins une centaine d’amoureux de la nature. Alors je le double, et les copains le doublent, et nous l’empêchons de nous dépasser jusqu’à bifurquer vers les singles des rives.</p>
<p>Mais on recroise le lendemain des abrutis de la même espèce, attroupés devant un corps de ferme, peut-être avant un mariage. Ils bavardent à côté de leurs grosses bagnoles moteur allumé. Ou cette femme qui attend dans sa voiture, aussi moteur allumé, pendant que son mari va acheter le pain et que nous, de notre côté, nous goinfrons de viennoiseries.</p>
<p>Le pompon revient aux zigues qui au milieu de la nuit s’amusent à rouler sur les pistes à fond de train, projecteurs allumés, et qui nous réveillent en sursaut, et aussi manquent de peu de nous écrabouiller.</p>
<p>Trop souvent, j’ai du mal à comprendre mes semblables. Vivons-nous dans le même monde ? N’ont-ils pas encore pris conscience que des dérèglements étaient en train de rompre tous les équilibres et de précipiter nos enfants, et déjà nous-mêmes, dans le chaos ?</p>
<p>Le bikepacking est une réponse, une façon de vivre autrement ses vacances, son rapport à la terre, à l’air, à l’eau, de se placer dans une temporalité plus douce, plus lente, et alors les excès inverses me paraissent insupportables. Je ne suis pas respectueux des irrespectueux.</p>
<h3>Moments de tristesse</h3>
<p>Quand nous nous séparons après avoir bu un dernier verre en terrasse de café à Poussan, quand chacun regagne sa famille, sa vie, et que les liens que nous avons tissés se détendent, mais déjà avec la promesse de retrouvailles pour de nouvelles aventures.</p>
<p>Tristesse aussi quand la cliente d’un restaurant écoute notre conversation et demande à son compagnon « C’est quoi le gravel ? » et qui quand nous proposons une explication nous accuse de l’écouter, mais refuse que nous lui adressions plus avant la parole. Cette attitude m’a ébranlé. Comment rejeter une connaissance nouvelle ? Combien faut-il être étriqué dans sa tête pour se fermer à l’inconnu ? En cet instant, je me suis mis à douter de l’humanité. Si nous sommes nombreux à ressembler à cette femme, nous sommes vraiment mal barrés.</p>
<p>Enfin tristesse amère de voir un concurrent tricher, quitter la trace à la moindre difficulté, esquiver par la route, mais après prétendre avoir bouclé le i727 en intégralité. Je ne veux pas de gens comme ça sur mes randonnées, qu’ils restent chez eux, je ne veux plus jamais avoir à faire à eux.</p>
<p>Tout le monde a le droit d’avoir des coups de mous, des coups de blues, surtout dans l’effort extrême, mais la dignité c’est de le reconnaître et ne pas s’inventer une vie de pacotilles pour briller aux yeux de la galerie. En juillet dernier, quand je me suis retrouvé seul sur le tour du massif vosgien, j’ai aussi coupé, joué avec la trace, mais je n’ai pas dit le contraire.</p>
<p>Ce personnage vit non seulement dans l’ancien monde, où il faut frimer avec des quantités chiffrées plutôt que par des qualités, mais il est aussi dans la corruption de ce système. Il tente de le détourner à son seul profit. Malheureusement pour lui, il n’est pas assez habile pour cacher ses mensonges. Je termine là mon réglage de compte. Comprenez que me retrouver face à un tel imposteur me procure beaucoup d’amertume. J’en éprouve une réelle souffrance, parce que je crée les 727 justement pour aller contre ces pratiques. Un 727 n’a pas à être corrompu parce qu’il n’y est question d’aucune compétition. Si on ne peut être intelligent seul, notion d’interligence proposée par Jean-François Morfin, on peut être con tout seul, sans aucun problème, sans même en prendre conscience.</p>
<h3>Moments de trouille</h3>
<p>Quand deux bestiaux émergent d'une flaque de boue, nous menacent, bloquant le passage, ruant des pattes arrière. Longue hésitation, statu quo des deux côtés, puis j’avance en me protégeant de mon vélo. « Ils vont charger… » Pas question de faire demi-tour. L’un des monstres, semi-cochon semi-sanglier, hybride fabriqué par les chasseurs, prend de la hauteur, alors j’enfourche mon vélo et fonce, et tous les copains après moi.</p>
<div class="image" id="image-466-35"><img alt="Les monstres" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/05/2024-05-09-084007.webp" srcset="/images_tc/2024/05/2024-05-09-084007.webp 1600w, /images_tc/2024/05/2024-05-09-084007-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/05/2024-05-09-084007-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Les monstres</div></div>
<p>Aussi quand à fond de train dans une descente nous manquons un embranchement, pilons et comme un zouave je commence à tourner, le temps de voir un éclair foncer vers moi. Réflexe d’accélérer pour me sortir du passage, sinon Will m’aurait découpé en deux avec son Specialized M4 FSR XC, circa 1999.</p>
<p>Mais aussi quand Seb, sur son monster, nous fait quitter la trace pour descendre vers Mons par une spéciale enduro. Et Cyril et Lio à le suivre consciencieusement, pendant que je termine à pied, tout en me disant qu’il fallait être dingue pour passer par là.</p>
<h3>Moments de joie</h3>
<p>Enrouler des singles, traverser des prairies fleuries, découvrir des points de vue imprenables, assister à des levers et des couchers de soleil féériques, dormir les yeux vers les étoiles, partager des repas, des bouts se saucisse, de l’eau, de la crème solaire… Quel plaisir de vivre durant quelques jours au plus près du territoire, de l’épouser, de l’enlacer dans ses moindres méandres. C’est aussi cela un 727, parfois souffrir, mais pour toujours une récompense tantôt ludique, tantôt culturelle, bien souvent panoramique ou tout simplement humaine. J’ai beau connaître la trace, elle ne cesse de me surprendre.</p>
<div class="image" id="image-466-36"><img alt="L’arrivée" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1201" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/05/2024-05-12-160355.webp" srcset="/images_tc/2024/05/2024-05-12-160355.webp 1600w, /images_tc/2024/05/2024-05-12-160355-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/05/2024-05-12-160355-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">L’arrivée</div></div>
<h3>Moments de projection</h3>
<p>Parce que déjà j’anticipe le prochain 727, j’imagine des variantes, de nouvelles explorations pour découvrir et faire découvrir de nouveaux coins. Je ne suis pas rentré du i727 que je pense <a href="https://727.tcrouzet.com/g727/">au g727 de fin septembre</a>, que je veux différent de celui de 2023, tant pour ne pas ennuyer les anciens finishers que pour écarquiller plus grands mes propres yeux.</p>
<p>À très vite les amis, et tous ceux en puissance.</p>
<p>Merci aux copains du club pour leur aide. J’espère vous convaincre de nous accompagner plus nombreux lors des prochaines éditions.</p>
<div class="image" id="image-466-37"><img alt="" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="414" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/05/recapi727.webp" srcset="/images_tc/2024/05/recapi727.webp 1600w, /images_tc/2024/05/recapi727-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/05/recapi727-250.webp 250w" width="1646"/><div class="legend"></div></div>]]></description><guid isPermaLink="false">466</guid><pubDate>Mon, 13 May 2024 16:00:00 +0200</pubDate></item><item><title>Mon CV vélo</title><link>https://tcrouzet.com/2024/05/06/mon-cv-velo/</link><description><![CDATA[<p>Pour un projet de mise en valeur du patrimoine cyclable, on m’a demandé de présenter mes compétences en matière de traçage et de communication. Je me suis dit autant le faire ici même, <a href="https://tcrouzet.com/tag/borntobike/">dans la rubrique vélo de mon blog</a>, parce que j’y parle de ma passion pour les chemins et les paysages.</p>
<p>Pour commencer, je suis écrivain et ingénieur, et je crois que mes deux compétences se marient à merveille avec la pratique du vélo moderne, qui s’appuie en particulier sur l’usage intensif des GPS, qu’ils soient autonomes comme chez Garmin, ou utilisés depuis les applications mobiles. Les GPS ont changé ma manière de faire du vélo, de m’approprier les paysages, de voyager… Ils m’aident à découvrir des recoins insoupçonnés, mais aussi à imaginer des parcours qui se transforment en aventures mémorables pour ceux qui les empruntent.</p>
<p>Tracer, c’est écrire. Écrire, c’est tracer. Une trace est une œuvre d’art qui peut provoquer des émotions, des rencontres, des questionnements philosophiques et politiques. Une trace est toujours un récit initiatique, surtout quand elle se prolonge sur des dizaines de kilomètres. À l’âge des GPS, une trace n’a pas besoin d’être gravée sur le territoire par des panneaux ou d’autres aménagements ostentatoires. Elle s’appuie sur le travail incessant effectué par les cyclistes et les randonneurs qui arpentent les chemins à longueur d’année et partagent leurs sorties en ligne. Une trace est fluide, susceptible de changer avec les conditions météorologiques, les saisons, une myriade d’aléas.</p>
<p>Une trace est le scénario d’une aventure, qui elle-même peut devenir récit, film, conférence… Une écriture en entraîne une autre, qui en retour peut donner des envies de nouvelles traces et de nouvelles narrations. J’habite cette boucle, ce passage incessant d’une forme d’écriture à une autre, auxquelles s’ajoute le codage informatique, car toutes les données recueillies doivent être mises en forme, interconnectées, enrichies, pour qu’à leur tour elles se mettent à parler et à provoquer des envies de vélo.</p>
<h3>Le volet communication</h3>
<p>Je suis écrivain, j’ai été journaliste, je tiens un blog depuis vingt ans. Je communique par réflexe, sans même y penser, mais sans jamais renier mon style.</p>
<p>Quelques exemples.</p>
<ul>
<li>
<p>J’ai créé la série des aventures 727. <a href="">Sur le site dédié</a>, on retrouve toutes les traces que j’ai créées et bien d’autres informations. Je tente de partager mon amour pour ma région.</p>
</li>
<li>
<p>Sur ces traces, des centaines de cyclistes ont roulé, et quand je les ai accompagnés, j’en ai tiré des récits (<a href="https://tcrouzet.com/2022/04/07/bikepacking-tempetueux-dans-lherault/">Bikepacking tempétueux dans l’Hérault</a>, <a href="https://tcrouzet.com/2021/10/12/bikepacking-dans-lautomne-flamboyant-du-midi/">Dans l’automne flamboyant du midi</a>, <a href="https://tcrouzet.com/2021/04/08/tour-de-lherault-bikepacking-agrandir-limaginaire/">Agrandir l'imaginaire</a>…).</p>
</li>
<li>
<p>Mon imaginaire ne se limite pas à L’Hérault. <a href="https://727.tcrouzet.com/p27/">J’ai tracé une traversée de la France</a> que j’ai <a href="https://tcrouzet.com/2022/07/15/une-traversee-de-la-france-a-vtt/">aussi racontée</a>. Je travaille au <a href="https://727.tcrouzet.com/cote-sud/">projet Côte Sud</a>, un itinéraire VTT/Gravel qui suit la Méditerranée, qui a donné suite <a href="https://tcrouzet.com/tag/cotesud/">à plusieurs récits</a>.</p>
</li>
<li>
<p>Par ailleurs, je maintiens de nombreuses traces plus locales autour du bassin de Thau. Toujours mes traces s’accompagnent d’une mise en narration, parce qu’une trace qui ne suscite pas chez moi une envie d’écrire ne mérite pas que j’en parle. Exemples : <a href="https://tcrouzet.com/2020/01/27/lignes-de-desir-a-sete/">les lignes de désirs sétoites</a>, <a href="https://tcrouzet.com/2020/12/14/gravel-le-tour-de-sete-agglopole-mediterranee/">le tour de Sète Agglopôle Méditerranée</a>, <a href="https://tcrouzet.com/2021/12/31/prendre-son-temps-a-velo/">les terres rouges gravel</a>…</p>
</li>
<li>
<p>J'ai aussi raconté des itinéraires aux États-Unis (<a href="https://tcrouzet.com/2019/05/26/bikepacking-dans-les-smoky-mountains/">Bikepacking dans les Smoky Mountains</a>, <a href="https://tcrouzet.com/2019/03/15/dune-huracan-a-lautre/">D'une HuRaCan à l'autre</a>, <a href="https://tcrouzet.com/2019/02/08/satori-a-lake-lindsay/">Satori à Lake Lindsay</a>…).</p>
</li>
<li>
<p>Je crée moi-même mes sites web.</p>
</li>
</ul>
<h3>Le volet trace</h3>
<p>Tracer exige avant tout un sens narratif, parce qu’une trace qu’elle soit longue ou courte doit toujours ressembler à une aventure, avec une progression vers un climax. Mais pour bien raconter, deux autres dimensions entrent en jeu : la maîtrise des outils cartographiques et le nécessaire arpentage sur le terrain. Connaître un territoire aide, mais n’est pas indispensable, tant les outils se sont perfectionnés ces dernières années. Un regard étranger sur un territoire peut même ouvrir de nouveaux horizons, forcer à sortir des sentiers battus et des habitudes un peu trop ancrées.</p>
<p><a href="https://tcrouzet.com/tag/gps/">J’ai beaucoup écrit sur l’art du traçage</a>, sur ses pôles narratif, technique et terrain. J’aime passer du théorique au terrain, puis revenir au théorique, et ainsi effectuer plusieurs boucles pour peu à peu affiner la trace, et donc la narration qui l’accompagne.</p>
<div class="image" id="image-467-1"><img alt="Base de données de traces" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1198" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/05/map_local.webp" srcset="/images_tc/2024/05/map_local.webp 1600w, /images_tc/2024/05/map_local-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/05/map_local-250.webp 250w" width="2268"/><div class="legend">Base de données de traces</div></div>
<p>J’ai développé quelques outils informatiques pour m’aider, comme <a href="https://github.com/tcrouzet/img2gpx">img2gpx</a> qui permet de mettre en valeur les différents types de terrains rencontrés sur une trace, outil indispensable pour qualifier une trace (route, gravel, vtt…). Beaucoup de choses peuvent ainsi être informatisées pour combiner l’expérience de terrain avec les données cartographiques de plus en plus abondantes. Par exemple, <a href="https://tcrouzet.com/2023/10/23/enrichir-automatiquement-vos-itineraires-avec-des-points-dinteret/">j’ai développé un autre outil pour récupérer automatiquement les points d’intérêts d’une trace</a>, étape de documentation indispensable.</p>
<p>Tout travail de traçage commence par une cartographie des chemins cyclables sur un territoire. Il est alors important de qualifier ses chemins, de connaître leur sens idéal, leur difficulté… Un premier jet de cette cartographie peut être généré automatiquement à partir des données Heatmap de Strava et d’autres données cartographiques avant d’être affiné par des reconnaissances. À partir de là, on possède les mots avec lesquels on pourra écrire une quasi-infinité de traces.</p>
<p>Je m’appuie sur la technologie pour mieux m’enfoncer dans les recoins du territoire une fois sur le vélo. Je ne suis jamais aussi heureux que quand j’ai l’impression de passer dans des endroits quasi secrets, ou du moins assez loin des grands axes pour qu’ils me procurent un sentiment de liberté et de plénitude. À tout moment, je reste artiste et ingénieur, ce qui pour moi n’a jamais été antinomique. En tout cas, je suis conscient que cette façon d’aborder le vélo l’amène vers des pratiques relativement neuves, ou du moins que nous sommes en train de réinventer.</p>]]></description><guid isPermaLink="false">467</guid><pubDate>Mon, 06 May 2024 12:30:00 +0200</pubDate></item><item><title>Journal d'une config bikepacking 2</title><link>https://tcrouzet.com/2024/05/05/config-bikepacking-2/</link><description><![CDATA[<p>De 2020 à 2023, j'ai voyagé <a href="https://tcrouzet.com/2022/03/31/config-bikepacking-2022/">avec plus ou moins la même configuration, un Specialized Epic semi-rigide</a>. À l'occasion du <a href="https://727.tcrouzet.com/i727/">i727 2024</a>, je me lance avec mon Epic S-Works Evo tout-suspendu, ce qui entraîne suffisamment de modifications pour mériter de créer un nouveau billet. <a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1Co6BJql8z7uWCvAokGcDrKaEyAMb-X_zLue6_id3nB4/edit?usp=sharing">Retrouvez l'historique de mes configurations dans un tableau avec liens vers les produits.</a></p>
<iframe src="https://docs.google.com/spreadsheets/d/e/2PACX-1vQtXMtpZrGSpN66bcB2kZJOEYfbSKyhhKy6cAtTCVE7unBsf85UIawZni0HyVScCcyS2C1DRbdeiar6/pubhtml?widget=true&amp;headers=false"></iframe>
<h3>Pourquoi un tout-suspendu</h3>
<p>Après la mode des gravels et des monster-cross sur les randonnées hors asphalte un poil engagées ou très longues, j’ai l’impression, surtout à la lecture de bikepacking.com, que de plus en plus de bikepackers basculent vers des tout-suspendus XC, même sur les courses comme la Silk Road Mountain Race ou la Tour Divide.</p>
<p>Ces vélos sont légèrement plus lourds, mais leur confort accru fait la différence sur la durée. Ce critère de confort est de plus en plus pris en compte, même sur les vélos de route, même chez les pros qui roulent avec des pneus de plus en plus larges. Parfois, il vaut mieux perdre en performance instantanée pour réduire la fatigue à long terme et donc finalement augmenter les performances (dans mon cas, la performance consiste à garder les yeux ouverts pour profiter de la trace et de mes compagnons de pédale).</p>
<p>Le plaisir a beaucoup influencé mon choix. Je roule à longueur d’année sur un tout-suspendu et je n’enfourchais le semi-rigide que pour le bikepacking, parce que ce vélo était 2 kg moins lourd et possédait un grand triangle de cadre pour y loger un sac volumineux, ce qui était pratique en voyage. Mais mon dos grinçait, je m’amusais moins qu’avec un tout-suspendu, la selle télescopique me manquait. Et puis pourquoi avoir deux VTT dans le garage ?</p>
<p>Lors de mon dernier trip de 2023, je me suis juré d’installer une télescopique sur le semi-rigide, mais quand j’ai eu l’opportunité de me payer un Epic Evo S-Works à un prix imbattable, j’ai décidé d’en faire mon VTT universel. Au final, il ne pèse que 750 g de plus que le semi-rigide, poids presque exactement de la tige de selle. En prime, j’ai une suspension avant de 120 contre 100, une suspension arrière de 110.</p>
<h3>La bagagerie</h3>
<p>Comme mon Epic Evo est le vélo de toutes mes sorties, je ne voulais pas qu’il soit typé bikepacking à longueur d’année, et je ne voulais pas que le passage en mode bikepacking soit compliqué. J’ai ainsi renoncé aux porte-bidons Tailfin sur la fourche, pour maintenir l’eau dans le cadre, là où c’est le plus logique pour que le centre de gravité reste non loin du pédalier. J’ai toujours été très attentif à cette affaire de centre de gravité, trop en avant ou trop en arrière et le vélo devient beaucoup moins fun dans les singles.</p>
<div class="image" id="image-465-1"><img alt="Utilisation du triangle" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/05/2024-05-04-085624.webp" srcset="/images_tc/2024/05/2024-05-04-085624.webp 1600w, /images_tc/2024/05/2024-05-04-085624-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/05/2024-05-04-085624-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Utilisation du triangle</div></div>
<p>En mode sortie ordinaire, j’utilise un bidon de 950 ml (un Jet Green en fibre végétale). Pour le bikepacking ou les très chaudes journées, je monte deux bidons côte à côte grâce au système <a href="https://www.wolftoothcomponents.com/collections/b-rad-system/products/b-rad-double-bottle-cage-adapter">B-RAD Double Bottle Adapter</a> de Wolf Tooth. Je peux ainsi emporter deux fois 750 ml ou deux fois 950 ml (des bidons toujours en fibre végétale).</p>
<p>Je préfère ce système de porte-bidon à ceux qui libèrent la totalité du triangle pour le sac de cadre, mais qui excentrent les bidons beaucoup plus à l’extérieur. Mes jambes viennent alors frotter les porte-bidons quand je suis en danseuse.</p>
<p>Pour garder un centre de gravité bien positionné, j’ai toujours roulé avec quatre sacs pour répartir les charges de manière optimale. Je n’ai pas changé de stratégie, malgré la nécessité de quelques aménagements.</p>
<ul>
<li>
<p>Mon sac de guidons reste dédié au couchage. J’essaie qu’il reste sous les 2,5 kg, sinon la direction devient pesante.</p>
</li>
<li>
<p>Je range l’électronique et les bricoles de première nécessité, genre frontale ou gel hydroalcoolique, dans le top tube. Mon Revelate fait 1,4 l, peut-être que je finirai par en choisir un sac légèrement plus grand.</p>
</li>
<li>
<p>Comme une partie du triangle est occupé par mon double bidon et par la suspension arrière, il ne me reste qu’un petit sac de cadre de 2,5 l, où je range encore les babioles de première nécessité (lingettes, fruits secs, Squirt, dentifrice, brosse à dents…). Le sac est un proto que j’ai imaginé et que <a href="https://www.rusjan.eu/">Lucy Rujdan</a> a réalisé. Il faudra sans doute le modifier. Il y a encore moyen de gagner un peu de volume et d’améliorer les fixations, mais je le trouve très pratique à l’usage. Pour les sorties habituelles, j’y case mes outils, un coupe-vent, éventuellement une gourde souple de 0,5 l.</p>
</li>
<li>
<p>Le sac de selle accueille le reste de mes affaires (piquet de tente ou de tarp, imper, doudoune, outils, kit médical), avec beaucoup de place disponible pour y stocker de quoi m’alimenter. J’utilise un Ortlieb 11 l qui libère 6 cm de ma tige télescopique. Peut-être qu’il existe des sacs plus optimaux comme <a href="https://roguepanda.com/products/ripsey-seat-bag?variant=44073197895850">le Ripsey Seat Bag</a>, mais je n’ai pas pris le temps de chercher (j’ai acheté le Hortlieb en 2019). Pour utiliser 100 % de la tige se selle, il me faudrait un porte-bagages Tailfin (solution plus lourde, onéreuse, mais j’y réfléchis, car elle s’installe et se démonte en quelques secondes et me permettrait de ne plus utiliser de double porte bidon).</p>
</li>
</ul>
<h3>Quelques autres nouveautés</h3>
<p>Si j’apprécie le confort douillet de la tente, j’adore dormir dans mon bivy, à la belle étoile. Problème : quand je campe dans l’herbe, la rosée matinale finit par me détremper et je dois faire sécher mon sac de couchage durant la journée. J’ai donc acheté un tarp ultraléger de Zpacks que je vais tester. Je ne le monterai que si je l’estime nécessaire. Bien sûr, choisir entre la tente ou le combo bivy+tarp ne s’effectue qu’au dernier moment en fonction de la météo.</p>
<p>Je remercie HollyFat d’avoir attiré mon attention vers ses purées végétales non sucrées, bourrées de bons gras pour l’endurance. Mais à l’usage, le packaging ne me convient pas (j’ai explosé plusieurs fois ses sachets), ni forcément les goûts, et surtout le prix. J’ai trouvé une alternative plus économique, plus pratique, tout aussi efficace. Je remplis de purée d’amande, de cacahouète, de noisette… des <a href="https://www.amazon.fr/gp/product/B0BRD42F2X/ref=ppx_yo_dt_b_asin_title_o08_s00?ie=UTF8&amp;th=1">flacons de voyage en silicone de 60 ml</a>. J’en utilise même un pour la crème Assos. Je n’achète plus de barres de céréales ou autres cochonneries.</p>
<p>Vigilant à ne laisser aucune trace sur les chemins et autour de mes zones de bivouac, j’ai toujours utilisé des lingettes biodégradables que je prends soin d’enterrer quand je fais mes besoins. Je ne supporte pas de voir des mouchoirs pleins de merde traîner dans la nature. Le mouchoir en papier, on l’emporte avec soi et les jette quand on trouve une poubelle. Mais les lingettes humidifiées sont lourdes, souvent imbibées de parfums et autres produits indéfinis. Une alternative : <a href="https://www.amazon.fr/AMLOO-Serviette-Compress%C3%A9e-Magique-Transport/dp/B0BFLT5ZXY/">les serviettes comprimées en cellulose</a>. Elles ne pèsent presque rien et il suffit d’un peu d’eau pour qu’elles se déploient telles des fleurs chinoises. J’ai ainsi gagné plus de 100 g !</p>
<p>Côté électronique, j’ai compris que je devais être capable de recharger deux appareils en même temps lors de mes haltes. J’emporte toujours une multiprise (22 g) pour ne pas monopoliser une prise. Soit je pars avec deux chargeurs Anker 511 Nono III 30W (2 x 48 g), soit un Anker 523 Nano III 47W (92 g), solution plus compacte avec deux ports USB C (et un peu moins de puissance par port).</p>
<p>Je crois que j’ai fait le tour des changements. Par ailleurs, je n’ai pas reçu la moindre proposition pour le semi-rigide. Comme je n’ai aucune envie de le brader, je vais sans doute en faire un vélo pour des épreuves plus roulantes, genre <a href="https://727.tcrouzet.com/g727/">g727</a> ou autres. Je ne désespère pas d’entraîner un jour en voyage un de mes fils.</p>]]></description><guid isPermaLink="false">465</guid><pubDate>Sun, 05 May 2024 20:30:00 +0200</pubDate></item></channel></rss>