<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0"><channel><title>feed - Thierry Crouzet</title><link>https://tcrouzet.com/feeds/feed.xml</link><description>Derniers articles de Thierry Crouzet</description><atom:link href="https://tcrouzet.com/feeds/feed.xml" rel="self"/><docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs><generator>python-feedgen</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Sat, 20 Sep 2025 21:36:16 +0200</lastBuildDate><item><title>Réinventer les réseaux humains ou accepter le lavage de cerveau</title><link>https://tcrouzet.com/2025/09/19/human-networks/</link><description><![CDATA[<img alt="Réinventer les réseaux humains ou accepter le lavage de cerveau" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/09/2025-09-18-135632.webp"/><p>Militer pour une cause ou un parti politique, se faire connaître ou chercher un job, manager des évènements ou des business, rester en lien avec ses proches ou le monde associatif, s’informer ou se divertir, acheter ou vendre… nous avons fini par croire que les réseaux sociaux numériques étaient indispensables. Logique : ils ont été créés pour ça — presque avec de bonnes intentions.</p>
<p>Mais nous restons humains, soumis à deux forces qui se nourrissent l’une l’autre.</p>
<ol>
<li>Nous cherchons à obtenir davantage avec de moins en moins d’effort. Par exemple, les créateurs de contenu rêvent à toujours plus d’audience, ce qui les pousse à se transformer en marketeurs plus qu’en créateurs (j’ai détesté cette dérive chez moi). C’est encore plus grave quand les partis politiques et les militants deviennent plus provocants et plus extrémistes pour accroître leur audience, parce que ça finit par avoir un impact sur leurs idées, puis dans les urnes.</li>
<li>Les opérateurs de réseaux sociaux n’agissent pas différemment. En quête de croissance et de rentabilité, ils développent des algorithmes d’optimisation, de filtrage et de contrôle conduisant ni plus ni moins à des formes de manipulation de masse. Conséquences : toujours plus de radicalisation, de simplifications, d’affabulations, de mensonges…</li>
</ol>
<p>Ce constat n’est pas nouveau. Nous nous sommes dit que si les réseaux sociaux devenaient non-propriétaires et ne recouraient pas à des algorithmes de recommandation nous réglerions le problème. Il n’en est rien puisque la première force reste.</p>
<p>Sur <a href="https://mamot.fr/@tcrouzet">Mastodon</a> (non propriétaire et non filtré), je constate la même dérive qu’ailleurs, même si elle s’effectue dans un cadre éthique plus acceptable. Certains font tout pour crier plus fort que les autres et attirer l’attention et collectionner des dizaines de milliers d’abonnés. Rien ne les empêche d’utiliser des algorithmes pour automatiser ou optimiser leurs interactions. Rien ne les empêche d’utiliser des IA pour générer des messages et des images. C’est même beaucoup plus facile sur Mastodon qu’ailleurs, justement parce que le réseau est ouvert.</p>
<p>Privé ou non n’est donc pas le cœur du problème. Je suis persuadé que les deux modèles peuvent coexister. J’habite dans une maison privée, publie certains de mes textes sous copyright mais en diffuse beaucoup d’autres sous licences non privatives (la grande majorité). Ce n’est ni blanc ni noir. J’ai du capital, foncier pour l’essentiel, je ne suis pas anticapitaliste, même si je vois les dangers des dérives du capitalisme et pense que nous devons les combattre avec force.</p>
<p>N’étant pas opposé à la propriété privée, je crois même que ce serait une catastrophe écologique si on supprimait le droit de propriété, je n’ai rien contre les services privés et en utilise beaucoup, par exemple je diffuse <a href="https://tcrouzet.com/page/abonnement-par-mail/">mes newsletters avec Substack</a> (les anticapitalistes qui bouffent des vidéos YouTube à longueur de journée me répètent que c’est capitaliste et que je suis un traître à la cause — mais quelle cause sinon la leur ?).</p>
<p><a href="https://tcrouzet.com/2025/09/11/moyen-de-toucher-tout-le-monde/">Quand j’ai écrit</a> « Comment croire s’opposer à un système, le capitalisme, en usant des outils les plus invasifs et liberticides jamais inventés par le capitalisme ? », c’était un exemple. J’aurais pu écrire « Comment défendre l’écologie en usant des outils destructeurs de l’environnement ? » ou « Comment défendre la littérature en usant d’outils qui réduisent notre attention ? » Peu importe nos luttes, nos combats, nos rêves, poursuivons-les par nous-mêmes, en nous-mêmes, non selon des recommandations extérieures. Voilà ce que je voulais dire avec mon exemple.</p>
<p>Je suis en croisade contre les outils de manipulation de masse, qui affectent notre vision du monde, nous poussent à le voir en noir ou en rose (et cela peu importe notre alignement politique, esthétique, philosophique ou religieux). J’insiste sur les deux dimensions de la manipulation :</p>
<ol>
<li>Manipulation en aval par les usagers.</li>
<li>Manipulation en amont par les opérateurs.</li>
</ol>
<p>Nous sommes pris sous deux feux croisés.</p>
<p>La liberté de penser est la liberté première. Elle précède et préside toutes les autres. Mais dans un monde de réseaux sociaux manipulés, plus personne n’est libre de penser par lui-même. L’endoctrinement me terrorise, ce qui m’a toujours tenu à distance des églises, des partis, des syndicats… Je crains que ces regroupements n’engendrent d’une manière générale plus de mal que de bien. Je suis persuadé que le jour où nous penserons librement, le monde aura fait un immense progrès.</p>
<p>Je ne suis pas naïf. Nous sommes sous influence de notre éducation, de nos amis, de nos lectures, de notre santé, du marché, de la situation politique, de notre pays… Il ne s’agit pas de vivre sans influence, mais de tenter de les peser, de les contester, de ne jamais perdre l’esprit critique, ce qui est d’autant plus urgent parce que nous sommes entrés dans une ère de réalité manipulée grâce aux réseaux sociaux.</p>
<p>Dans ce contexte que faire ? Comment communiquer ? Comme toujours, je me contente de raconter ce que je fais.</p>
<ol>
<li>Priorité : éviter les outils avec des algorithmes de recommandation (bloquer la manipulation par le haut).</li>
<li>Minimiser l’usage des réseaux sociaux ouverts (Mastodon dans mon cas), où tout le monde peut tout lire. Cette ouverture mécaniquement suscite les vocations marketing et implique une bataille pour l’attention, ce qui finit par impliquer une manipulation par le bas (que j’estime encore minimale sur Mastodon).</li>
<li>Pour s’exprimer publiquement préférer les blogs (indépendants si possible pour garder le contrôle des contenus). C’est une façon de pousser du contenu sans l’imposer. Qui le veut l’achète quand il le repère. </li>
<li>Pour minimiser les deux formes de manipulation, privilégier les réseaux sociaux fermés, non filtrés comme le mail ou certaines messageries instantanées. Par exemple, quand je vous envoie <a href="https://tcrouzet.com/page/abonnement-par-mail/">mes newsletters</a> via Substack, aucun algorithme ne les filtre en fonction de vos goûts et attentes. Vous recevez ce que j’envoie et ce que vous avez choisi de recevoir. Même si par ailleurs Substack a des fonctions sociales, il ne les met pas en œuvre quand je m’adresse à vous et vous en êtes protégés tant que vous n’allez pas sur Substack. Je juge le compromis acceptable et la plateforme me permet d’échanger avec vous via les commentaires, ce que j’ai toujours apprécié — les messages sont publics mais restent intimistes.</li>
<li>Les communications humain à humain sans interférence deviennent vitales quand les algorithmes se glissent partout.</li>
<li>Nous retrouver plus souvent physiquement. Bien envie de lancer cet hiver des rencontres dans des cafés. Peut-être la solution la plus archaïque et la plus nécessaire aujourd’hui. La technologie devait nous aider à mieux vivre et elle nous entrave souvent.</li>
</ol>
<p>Ma position a beaucoup évolué ces dernières années à cause de l’émergence des IA qui transforment les réseaux sociaux en un terrain de bataille où nous n’avons plus rien à faire (pas pour autant que je suis contre les IA, mais pas envie qu’elles viennent m’emmerder). Les réseaux sociaux sont désormais davantage utilisés par des robots que des humains. Je désire discuter avec mes semblables pas avec des machines dont le but est de m’influencer.</p>
<p>Mais comment se faire connaître quand on est créateur de contenu ou créateur de valeur d’une manière générale ? Le terrain de bataille des IA, pas question. Il ne reste qu’à faire confiance à ses lecteurs, à ses clients, à ses relations…</p>
<p>C’est flippant parce que durant une vingtaine d’années nous avons cru que plus nous ferions de bruit plus nous serions vus et appréciés, et tout le monde s’est mis à taper sur des casseroles, et à dépenser une énergie folle à ce jeu. Les promoteurs des réseaux sociaux nous ont persuader que ça marchait pour nous pousser à utiliser leurs services (leur truc : faire mousser la réussite de quelques influenceurs — les fameux winners qui take all).</p>
<p>Ce n’est pas au créateur de dire que sa création a de la valeur, c’est à ceux qui la reçoivent. À eux appartient la décision d’en parler et de la conseiller. C’est bête mais je ne vois pas d’autres moyens que revenir à cette simplicité d’un marketing du bouche-à-oreille — du one-to-one par opposition au one-to-many.</p>
<p>Comment se lancer ? Avec les amis et les connaissances dans l’espoir qu’ils seront touchés, que le bouche-à-oreille se propagera. Mais un problème se pose quand amis et connaissances passent leur temps sur les réseaux sociaux manipulateurs qui déjà saturent leur attention. Le serpent se mord la queue. Si les usagers ne se désintoxiquent pas des médias de masse, il reste peu de place pour les réseaux humain à humain.</p>
<p>Notre manière de communiquer et de nous informer détermine la forme que prend notre société. Dans un monde interconnecté, un monde de réseaux, les lois d’échelles font que les acteurs les plus visibles (les winners) captent dix fois plus d’attention, que les acteurs moins visibles, eux-mêmes dix fois plus que les encore moins visibles et ainsi de suite. Ces écarts exponentiels reflètent les écarts gigantesques entre les riches (grosse attention) et les pauvres (faible attention). Ainsi, quand l’attention devient le nouvel or noir, la société ne peut qu’être de plus en plus inégalitaire. Quand un parti politique se voulant proche du peuple communique à tue-tête sur les réseaux sociaux, il participe au système qu’il combat. De deux choses l’une, soit ses dirigeants ne comprennent pas notre monde, soit ils ne visent qu’à maximiser leur visibilité personnelle en grimpant sur le dos des militants.</p>
<p>Quand j’ai annoncé cesser toute communication intempestive, des lecteurs m’ont envoyé des messages pour me dire que je surmonterai ce mauvais moment. Ma décision est avant tout politique. Si vous voulez que je sois lu, c’est à vous de faire le boulot. C’est à vous de demander à vos amis de s’abonner à mes newsletters. C’est à vous de leur envoyer par mail ou autre moyen mes textes. C’est à vous de juger ce qui en vaut la peine ou non. C’est à vous d’acheter des livres et de les échanger. C’est à vous de jouer.</p>
<p>Si vous êtes trop occupés, davantage séduits par d’autres contenus, je le regrette mais je ne peux pas vous en vouloir. J’ai déjà la chance de vous avoir, aujourd’hui, vous qui êtes arrivés à la fin de cet article.</p>]]></description><guid isPermaLink="false">https://tcrouzet.com/2025/09/19/human-networks/</guid><enclosure url="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/09/2025-09-18-135632.webp" length="0" type="image/webp"/><pubDate>Fri, 19 Sep 2025 10:00:00 +0200</pubDate></item><item><title>De ma terrasse #27</title><link>https://tcrouzet.com/2025/09/14/digest027/</link><description><![CDATA[<img alt="De ma terrasse #27" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/09/2025-09-10-195534-lamaison.webp"/><p><em>Ma sélection du dimanche : <strong>17</strong> liens et une photo prise depuis ma terrasse.</em></p>
<h2>Intelligence artificielle</h2>
<p><a href="https://korben.info/prophetie-matthew-prince-ia-tuer-web.html">Comment l’IA est en train de tuer le web sous nos yeux</a> • FR • 12 min<br/>
Matthew Prince, PDG de Cloudflare, alerte sur l’effondrement du modèle économique du web. Avec l’IA, le ratio pages crawlées/visiteurs envoyés s’effondre : ChatGPT aspire 1500 pages pour renvoyer 1 visiteur, Anthropic 60 000 pour 1. Les créateurs de contenu perdent leur source de revenus tandis que l’IA digère gratuitement leur travail.</p>
<p><a href="https://actualitte.com/article/125988/legislation/livres-pirates-anthropic-propose-1-5-milliard-pour-sauver-son-ia">Livres piratés : Anthropic propose 1,5 milliard $ pour sauver son IA</a> • FR • 8 min<br/>
Anthropic accepte de verser 1,5 milliard de dollars pour clore une action collective l’accusant d’avoir utilisé 7 millions de livres piratés pour entraîner Claude. Chaque auteur concerné recevra environ 3 000 dollars. Un précédent historique qui pourrait redéfinir les règles du secteur.</p>
<p><a href="https://www.statnews.com/2025/09/10/ai-cancer-treatment-custom-doctors-response/?utm_campaign=rss">J’ai créé ma propre équipe médicale IA. Cela a changé la façon dont les médecins traitent mon cancer</a> • EN • 10 min<br/>
Steve Brown raconte comment il a créé une équipe d’agents IA médicaux pour analyser son cancer du sang. Son IA "Haley" a identifié des signes que ses médecins avaient manqués, permettant un diagnostic précoce et un traitement personnalisé plus efficace que le protocole standard.</p>
<p><a href="https://futurism.com/simulation-theory-ai-warning?utm_source=flipboard&amp;utm_content=other">L’homme qui a proposé la théorie de la simulation a un avertissement terrible</a> • EN • 7 min<br/>
Nick Bostrom, créateur de la théorie de simulation, met en garde contre l’arrivée de l’AGI. Il identifie quatre défis majeurs : l’alignement IA-humains, la gouvernance, le statut moral des esprits numériques et les conflits entre superintelligences. La finalité : "le chômage complet" dans un monde post-travail.</p>
<h2>Climat et environnement</h2>
<p><a href="https://www.livescience.com/planet-earth/climate-change/action-on-climate-change-faces-new-threat-the-doomers-who-think-its-too-late-to-act">L’action contre le changement climatique fait face à une nouvelle menace : les pessimistes qui pensent qu’il est trop tard pour agir</a> • EN • 9 min<br/>
Michael Mann et Peter Hotez analysent la montée du "doomisme climatique", cette nouvelle forme de déni qui prétend qu’il est trop tard pour agir. Ces messages pessimistes, amplifiés par les réseaux sociaux, divisent les militants climatiques et servent paradoxalement les intérêts des pollueurs en décourageant l’action collective.</p>
<p><a href="https://www.404media.co/they-were-some-of-earths-last-stable-glaciers-now-theyre-melting/">Les derniers glaciers stables fondent</a> • EN • 6 min<br/>
Les glaciers du "Troisième Pôle" d’Asie centrale, mystérieusement résistants au réchauffement, franchissent un point de basculement. L’anomalie Pamir-Karakoram prend fin : la diminution des chutes de neige depuis 2018 rend ces glaciers vulnérables à la fonte estivale, menaçant l’approvisionnement en eau de millions de personnes.</p>
<h2>Espace et astronomie</h2>
<p><a href="https://www.cnet.com/science/space/nasa-found-signs-of-ancient-alien-life-on-mars-heres-how-excited-you-should-be/#ftag=CAD590a51e">La NASA a trouvé des signes d’ancienne vie extraterrestre sur Mars</a> • EN • 5 min<br/>
Le rover Perseverance découvre des biosignatures potentielles dans un échantillon nommé Sapphire Canyon, provenant du cratère Jezero. Les signes de vivianite et greigite suggèrent une possible vie microbienne ancienne. Reste à confirmer par des analyses supplémentaires pour éliminer les processus chimiques naturels.</p>
<p><a href="https://bigthink.com/starts-with-a-bang/jwst-hubble-pismis-24/">JWST améliore et surpasse la vue de Hubble sur Pismis 24</a> • EN • 8 min<br/>
Le télescope James Webb révèle des détails inédits de l’amas stellaire Pismis 24, abritant les étoiles les plus massives de la Voie lactée. L’infrarouge perce la poussière pour dévoiler des milliers d’étoiles invisibles à Hubble, des nuages de gaz ionisé et des flux de matière s’échappant de la nébuleuse.</p>
<p><a href="https://futurism.com/black-hole-big-bang?utm_source=flipboard&amp;utm_content=topic/science">Des scientifiques découvrent un trou noir créé moins d’une seconde après le Big Bang</a> • EN • 6 min<br/>
Des astronomes identifient potentiellement le plus ancien trou noir de l’univers, formé moins d’une seconde après le Big Bang. Cet objet de 50 millions de masses solaires, observé via le JWST, défie les théories actuelles : il existe sans galaxie hôte et pourrait être un trou noir primordial.</p>
<h2>Sciences</h2>
<p><a href="https://sciencebasedmedicine.org/unintended-side-effects-hpv-and-shingles-vaccines-reason-for-concern/">Effets secondaires non intentionnels des vaccins HPV et zona</a> • EN • 12 min<br/>
Surprise : les vaccins HPV et zona montrent des bénéfices inattendus. Le vaccin HPV protège contre des cancers non sexuellement transmissibles (sang, poumon, système nerveux). Le vaccin zona réduit de 20 % le risque de démence et diminue les crises cardiaques et AVC. Ces découvertes pourraient convaincre les hésitants.</p>
<p><a href="https://bigthink.com/starts-with-a-bang/argument-against-theory-of-everything/">L’argument contre l’existence d’une Théorie du Tout</a> • EN • 15 min<br/>
Ethan Siegel conteste la quête d’une théorie du tout unifiée. Les tentatives d’unification (théorie des cordes, supersymétrie) nécessitent des ingrédients supplémentaires non observés et contredisent les données expérimentales. La physique progresse mieux par confrontation directe avec la réalité observable que par élégance mathématique.</p>
<p><a href="https://apple.news/AKfJTIZtRS-2PwL_jWNwpFw">Les scientifiques croient avoir trouvé une nouvelle source d’énergie révolutionnaire — Et elle est virtuellement illimitée</a> • EN • 3 min<br/>
Les scientifiques auraient découvert une nouvelle source d’énergie révolutionnaire et virtuellement illimitée. Les détails restent à préciser, mais cette annonce pourrait transformer notre approche énergétique mondiale.</p>
<p><a href="https://www.zmescience.com/science/news-science/peru-4000-year-old-mural-before-inca/?utm_source=flipboard&amp;utm_content=topic/archaeology">Des archéologues ont découvert une fresque époustouflante vieille de 4 000 ans contrairement à tout ce qui a jamais été vu au Pérou qui précède les Incas de millénaires</a> • EN • 7 min<br/>
Découverte exceptionnelle à Huaca Yolanda : une fresque polychrome de 6 mètres datant de 3000-4000 ans, antérieure aux Incas. Les motifs représentent des chamans se transformant en oiseaux, des filets de pêche et des créatures mythologiques, témoignant d’une civilisation côtière sophistiquée maîtrisant l’astronomie et les plantes médicinales.</p>
<h2>Cinéma</h2>
<p><a href="https://nofilmschool.com/box-office-bombs-cult-hits?utm_source=flipboard&amp;utm_content=NoFilmSchool/magazine/MOVIES+%26+TV+@+NO+FILM+SCHOOL">11 bides au box-office qui sont devenus des succès cultes</a> • EN • 14 min<br/>
De Blade Runner à Fight Club, l’analyse de onze films qui ont échoué au box-office mais sont devenus cultes. Ces œuvres trop avant-gardistes, incomprises ou mal marketées ont trouvé leur public via la vidéo domestique. Leçon : l’authenticité artistique survit souvent aux échecs commerciaux initiaux.</p>]]></description><guid isPermaLink="false">https://tcrouzet.com/2025/09/14/digest027/</guid><enclosure url="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/09/2025-09-10-195534-lamaison.webp" length="0" type="image/webp"/><pubDate>Sun, 14 Sep 2025 17:00:00 +0200</pubDate></item><item><title>C’est le moyen de toucher tout le monde</title><link>https://tcrouzet.com/2025/09/11/moyen-de-toucher-tout-le-monde/</link><description><![CDATA[<img alt="C’est le moyen de toucher tout le monde" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/09/2025-09-11-171614.webp"/><p>Ces derniers jours, à deux reprises, j’ai entendu : « C’est le moyen [les réseaux sociaux avec algorithmiques prescripteurs et leurs services de collecte de données] de toucher tout le monde. »</p>
<p>La première fois, quand je râle parce que les copains du club vélo ne cessent de créer des groupes WhatsApp. Je les menace de les quitter s’ils ne changent pas de messageries instantanées à brève échéance. La seconde fois, c’est à l’occasion du mouvement bloquons tout du 10 septembre, quand je vois les contestataires anticapitalistes, antilibéraux, antigouvernements, antiriches s’organiser avec les outils les plus invasifs et liberticides jamais inventés par le capitalisme, sous prétexte qu’ils sont les plus simples à utiliser.</p>
<p>Je pourrais me contenter d’une réponse laconique : « La dictature, c’est aussi un moyen de toucher tout le monde. Personne ne peut échapper à son emprise, à sa surveillance, à ses manipulations d’opinion, à ses mensonges, à ses procès arbitraires… »</p>
<p>C’est parce que certains services privés touchent tout le monde que c’est devenu un gros problème : des entreprises siphonnent nos données, étudient nos comportements, suivent nos déplacements, et pour la plupart nous continuons comme si de rien n’était.</p>
<p>Aujourd’hui toutes ces données collectées servent à nous bombarder de publicités, mais aussi à façonner nos options en choisissant pour nous des contenus susceptibles de nous intéresser ou de nous faire réagir. Il s’agit ni plus ni moins d’un système de lavage de cerveau insidieux. Si ça ne vous dérange pas, moi ça me dérange que ça ne vous dérange pas. Parce que si vous devenez des zombies, vous voterez à tort et à travers, et je finirai par en pâtir. Ne vous croyez pas plus malin que les IA qui analysent vos données et recherchent les meilleures stratégies pour vous manipuler. Vous êtes leurs victimes.</p>
<p>Toutes ces données amassées sur vous ne disparaîtront pas du jour au lendemain. Si des régimes politiques déviants s’installent, et ils ont toutes les chances de le faire quand les options sont manipulées à grande échelle, vos anciennes opinions et pratiques pourront être retournées contre vous. Vous vous dites sans doute que vous n’avez rien à cacher ou à craindre, mais dans une dictature tout le monde a quelque chose à cacher.</p>
<p>Vous croyez que ça vaut toujours la peine de pouvoir toucher tout le monde ? Vous ne voyez toujours pas les risques collectifs de ce jusqu’au-boutisme ? Perso, j’ai déjà trop ouvert ma gueule. Je ne cherche pas à me protéger, mais à défendre ce qui subsiste de liberté et de libre arbitre dans la société. Si vous sombrez tous, je sombrerai avec vous. Si nous ne sommes qu’une poignée à résister, les chemises brunes ou rouges nous imposeront leurs règles.</p>
<p>Le cas du 10 septembre est symptomatique d’une grave crise. Comment croire s’opposer à un système, le capitalisme, en usant des outils les plus invasifs et liberticides jamais inventés par le capitalisme ? Est-ce raisonnable de penser, ne serait-ce qu’une seconde, qu’il est possible de changer quoi que ce soit de cette façon — ce dont étaient persuadés les manifestants du 10 de toute évidence ?</p>
<p>Dans <a href="https://mamot.fr/@tcrouzet/115179829173868768">une conversation lancée sur Mastodon</a>, un réseau non manipulé algorithmiquement et non privatif, quelques réactions reprennent mon argument.</p>
<p><a href="https://mamot.fr/@ploum/115184350723536241">Ploum</a> : « Se soumettre aux outils qui nous oppressent pour prétendre s’organiser contre l’oppression n’est qu’une illusion, un exutoire créé spécifiquement pour libérer les pulsions sans mettre en danger le système. C’est le syndrome du t-shirt Che Guevara made in China mais multiplié par mille. »</p>
<p><a href="https://mamot.fr/@dbelveze/115184523957779810">dbelveze</a>, cite <a href="https://luxediteur.com/catalogue/q-comme-qomplot/"><em>Q comme Qomplot</em></a> de Wu Ming : « L’utilisation prédominante de Facebook par une partie du mouvement [de gauche] a provoqué une grave discontinuité. Au nom de la "facilité", non seulement on a renoncé à "rejeter" et à innover par rapport au mainstream, mais on s’est placés à la merci des diktats politiques, des caprices algorithmiques et des "conditions d’utilisation" de la plateforme. Une situation précaire et vulnérable au chantage. »</p>
<p>Les services algorithmiques ne font que nous donner une illusion de puissance dans le but de mieux nous bourrer le crâne d’insanités, souvent mises en avant non pour leur contenu politique mais parce qu’elles captent l’attention et génèrent du clic. En gros, quand un truc monte en mayonnaise sur les réseaux sociaux, il a souvent un caractère provocant, clivant, extrême… Jamais ses qualités propres ne le font émerger. C’est son pouvoir addictif immédiatement descellé dès les premiers frémissements qui importe. Croyez-vous changer le monde avec des mèmes aussi grossiers ? N’est-on pas en train de vous attirer vers la lumière comme des insectes ? J’ai bien peur que oui. On vous vend des solutions erronées (j’aimerais croire aux baguettes magiques).</p>
<p>Voulez-vous encore toucher tout le monde et, par corollaire, être touché par tout le monde ? Voulez-vous continuer d’être manipulé ? Ça vous va ? Si vous commencez à douter, vous n’avez pas de gros sacrifices à faire. Il vous suffit de commencer par basculer sur des services non algorithmiques.</p>
<p><a href="https://mamot.fr/@kgaiji@framapiaf.org">Khaled Gaiji</a> pose un point important : « Je ne pense pas qu’on lutte tou-tes avec le même capital culturel et la conscience de ça. Je pense que les gens luttent avec ce qu’iels connaissent et avec "l’éducation" qu’iels ont eu . Ça demande une démarche très active d’aller vers d’autres formes de pensées et nous ne partons pas toutes et tous du même point de départ. »</p>
<p>On en revient toujours à la nécessité d’éducation, de formation, de vulgarisation. Voilà pourquoi depuis vingt ans je continue d’écrire ce genre de textes. C’est aussi parce que nos messages ne passent pas que rien ne change. Mais comment pourraient-ils passer ? À ce stade, c’est impossible.</p>
<p>En résumé, si on ne commence pas par changer d’outils, on n’a aucune chance de changer quoi que ce soit. Changer le monde demande un effort, bien plus grand que manifester, brûler un bus, agiter des pancartes ou même déposer un bulletin dans une urne (j’écrivais déjà cela dans <em>Le Peuple des connecteurs en 2006</em>, puis dans <em>Ya Basta</em> en 2011).</p>
<p>À l’occasion de cette discussion, on m’a dit : « Changer d’outils ne va pas suffire. » Oui, pas tout de suite, mais déjà on sera moins exposés aux théories qui buzzent, aux solutions plaisantes mais trop simplistes et inefficaces. Changer d’outils revient à s’exposer à d’autres idées, plus diverses, moins consensuelles, moins séduisantes pour « tout le monde ». Nous avons besoin d’un éveil des consciences pas d’un panurgisme généralisé (ce à quoi se résume souvent une élection).</p>
<p>Je n’ai pas de solution miracle. Je ne peux que répéter ce que j’ai entrepris depuis longtemps.</p>
<ol>
<li>Changer d’outils (depuis 2011 je passe peu de temps sur les réseaux algorithmiques).</li>
<li>Changer de perspective (ce qui est une conséquence des nouveaux outils qui nous exposent à beaucoup plus de diversité).</li>
<li>Changer de vie (ce qui est le plus difficile, qui implique d’agir tout de suite).</li>
</ol>
<p>Ça coince souvent à cette troisième étape. Contre-argument : changer dans son coin n’aura aucun effet collectif. Mais non : parce que pour changer de vie, il faut se connecter à d’autres qui changent de vie. Ce n’est pas un truc solitaire, ce n’est pas se faire ermite. Changer de vie commence par changer de lecture, de regard, de plaisirs, d’amis, de philosophie à commencer par se demander ce que signifie pour nous réussir dans la vie. Changer de vie, ce n’est pas nécessairement radical. Mais ça implique toujours de renoncer à des propositions faciles, qui nous promettent des plaisirs ou des solutions immédiates. Genre : faisons tomber le gouvernement pour le remplacer par le même.</p>
<p><a href="https://mamot.fr/@jcfrog">jcfrog</a> : « La politique, c’est aussi la confrontation au réel, et le réel c’est que la population n’a aucune éducation à l’émancipation numérique. Pour beaucoup Facebook c’est déjà compliqué. »</p>
<p><a href="https://mamot.fr/@ploum/115185689347711336">Réponse de Ploum</a> : « "Facebook, c’est déjà compliqué". Cela sous-entend que Facebook est plus simple. Ce qui est complètement faux. C’est juste qu’on s’y habitue, qu’on a son petit confort. »</p>
<p>Le réel est compliqué, c’est bien tout le problème. Refuser de l’admettre, c’est aller dans le mur. Affronter le compliqué ne sera jamais confortable. Ne pas faire comme tout le monde, ça fait mal, mais c’est la seule façon pour moi de me sentir vivre.</p>
<p><a href="https://ploum.net/">Lisez Ploum pour approfondir</a> (et ce n’est pas parce que je suis un des personnages de son dernier roman). Il répète la même chose depuis des années. Il ne s’agit pas d’être parfait, mais au moins d’éviter les comportements potentiellement catastrophiques à moyen terme.</p>
<h3>Notes sur Whatsapp</h3>
<p>Si on est d’accord pour se séparer de WhatsApp, il reste à choisir une autre messagerie. D’un point de vue des valeurs, <a href="https://signal.org/fr/">Signal</a> l’emporte haut la main (notamment sur son direct concurrent <a href="https://telegram.org/">Telegram</a>) :</p>
<ul>
<li>Open Source de bout en bout (les serveurs Telegram sont fermés).</li>
<li>Chiffrement de bout en bout (sur Telegram, uniquement dans les chats secrets, les messages normaux étant chiffrés côté serveur mais déchiffrables par Telegram).</li>
<li>Détenu par la <a href="https://signalfoundation.org/fr/">fondation Signal</a> qui vit des dons (Telegram société privée).</li>
<li>Reste centralisé (comme Telegram), ce qui implique une vulnérabilité potentielle.</li>
</ul>
<p>En parallèle de Signal, je continue d’utiliser Telegram pour sa fluidité et son API. Chez Signal, l’impossibilité de déchiffrer les données échangées interdit leur commercialisation. Telegram jure ne pas le faire mais rien ne les empêchera un jour de changer d’avis.</p>
<p>Il existe des alternatives décentralisées comme <a href="https://element.io/fr">Element</a>, <a href="https://getsession.org/">Session</a>, <a href="https://berty.tech/messenger">Berty</a>, <a href="https://briarproject.org/">Briar</a>, <a href="https://www.skred.app/">Skred</a>, <a href="https://delta.chat/fr/">Delta</a>… L’enjeu n’est pas de choisir les services les plus populaires mais d’éviter les plus dangereux pour nos libertés.</p>
<p>Mais attention si les messageries instantanées aident à s’organiser, elles ne sont généralement pas un vecteur de viralité. La priorité : quitter les réseaux sociaux algorithmiques, ceux qui vont monter d’odieuses mayonnaises.</p>]]></description><guid isPermaLink="false">https://tcrouzet.com/2025/09/11/moyen-de-toucher-tout-le-monde/</guid><enclosure url="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/09/2025-09-11-171614.webp" length="0" type="image/webp"/><pubDate>Thu, 11 Sep 2025 18:00:00 +0200</pubDate></item><item><title>Les affres du traceur - g727 disponible</title><link>https://tcrouzet.com/2025/09/08/g727-trace-finale/</link><description><![CDATA[<img alt="Les affres du traceur - g727 disponible" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/09/2025-09-04-100533.webp"/><p>Depuis des mois, nous travaillons <a href="https://727bikepacking.fr/g727/">la trace du g727</a> pour qu’elle explore la Camargue et passe par les Saintes-Marie-de-la-Mer, suivant la magnifique dune littorale. Mais lors de la dernière reconnaissance patatrac. Un secteur de liaison entre Aigues-Mortes et le petit Rhône s’avère impraticable. Quand on arrive à Sylvéréal en longeant le canal depuis le fort du sel de Peccalis par un magnifique single, on tombe d’abord sur un nouveau panneau interdit puis un portail des plus massifs avec digicode.</p>
<figure class="image" id="image-2497-1"><img alt="Sylvéréal" class="paysage small" decoding="async" height="758" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/09/sylbvereal.webp" srcset="/images_tc/2025/09/sylbvereal.webp 1600w, /images_tc/2025/09/sylbvereal-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/09/sylbvereal-250.webp 250w" width="1200"/><figcaption class="legend legend-center">Sylvéréal</figcaption></figure>
<p>La heatmap Strava est catégorique : ça passait il y a peu de temps, voilà pourquoi nous avons attendu le dernier moment pour cette exploration. Pas d’autre choix que changer de fusil d’épaule. C’est rageant. La Camargue est inaccessible à gravel depuis Aigues-Mortes sans passer par une départementale désagréable. Je trouve ça presque odieux, alors que les chemins sont pour la plupart entretenus par les services publics.</p>
<p>Pour arriver au fameux 727 km, on change quelque peu le programme. On partira par Sète, escaladera le mont Saint-Clair pour se dégourdir les jambes avant de longer le littoral jusqu’à Aigues-Mortes, selon des pistes et sentiers empruntés par les précédentes éditions, mais avec des variantes autant que possible.</p>
<p>Après Aigues-Mortes, on remontera le canal du Rhône à Sète jusqu’à Arles, essayant le plus souvent possible de quitter la piste cyclable. À partir d’Arles, nous retomberons sur la trace prévue, avec traversée de part en part des Alpilles, puis du petit Lubéron. La trace est maintenant définitive. <a href="https://727bikepacking.fr/g727/">Vous pouvez la télécharger</a>.</p>
<figure class="image" id="image-2497-2"><img alt="Trace 2025" class="paysage" decoding="async" height="659" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/09/g727_2025.webp" srcset="/images_tc/2025/09/g727_2025.webp 1600w, /images_tc/2025/09/g727_2025-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/09/g727_2025-250.webp 250w" width="1600"/><figcaption class="legend legend-right">Trace 2025</figcaption></figure>
<p>De nombreux shortcuts sont disponibles pour concocter des g727 sur mesure. La plupart des participants, ayant choisi le classique 727 km.</p>
<figure class="image" id="image-2497-3"><img alt="Variantes" class="paysage" decoding="async" height="758" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/09/g727-all.png" srcset="/images_tc/2025/09/g727-all.png 1600w, /images_tc/2025/09/g727-all.png 1024w, /images_tc/2025/09/g727-all.png 250w" width="1640"/><figcaption class="legend legend-center">Variantes</figcaption></figure>
<p><strong>Attention</strong> : <a href="https://727bikepacking.fr/g727-Grand-Depart/">il reste moins de 20 places pour le Grand Départ du 27 septembre</a> (au 8/9/2025).</p>
<h3>Ce que vous ne verrez pas</h3>
<p>Voici quelques photos des paysages traversés lors de la dernière reco inutile en Camargue.</p>
<figure class="image" id="image-2497-4"><img alt="Port Camargue" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/09/2025-09-04-090148.webp" srcset="/images_tc/2025/09/2025-09-04-090148.webp 1600w, /images_tc/2025/09/2025-09-04-090148-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/09/2025-09-04-090148-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Port Camargue</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2497-5"><img alt="Port Carmargue" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/09/2025-09-04-090842.webp" srcset="/images_tc/2025/09/2025-09-04-090842.webp 1600w, /images_tc/2025/09/2025-09-04-090842-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/09/2025-09-04-090842-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Port Carmargue</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2497-6"><img alt="Aigues-Mortes (on y passe)" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/09/2025-09-04-092441.webp" srcset="/images_tc/2025/09/2025-09-04-092441.webp 1600w, /images_tc/2025/09/2025-09-04-092441-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/09/2025-09-04-092441-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Aigues-Mortes (on y passe)</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2497-7"><img alt="Aigues-Mortes" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/09/2025-09-04-092735.webp" srcset="/images_tc/2025/09/2025-09-04-092735.webp 1600w, /images_tc/2025/09/2025-09-04-092735-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/09/2025-09-04-092735-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Aigues-Mortes</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2497-8"><img alt="Roubine" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/09/2025-09-04-095840.webp" srcset="/images_tc/2025/09/2025-09-04-095840.webp 1600w, /images_tc/2025/09/2025-09-04-095840-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/09/2025-09-04-095840-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Roubine</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2497-9"><img alt="Piste" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/09/2025-09-04-095900.webp" srcset="/images_tc/2025/09/2025-09-04-095900.webp 1600w, /images_tc/2025/09/2025-09-04-095900-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/09/2025-09-04-095900-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Piste</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2497-10"><img alt="Fort du sel" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/09/2025-09-04-100023.webp" srcset="/images_tc/2025/09/2025-09-04-100023.webp 1600w, /images_tc/2025/09/2025-09-04-100023-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/09/2025-09-04-100023-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Fort du sel</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2497-11"><img alt="Marais" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/09/2025-09-04-100738.webp" srcset="/images_tc/2025/09/2025-09-04-100738.webp 1600w, /images_tc/2025/09/2025-09-04-100738-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/09/2025-09-04-100738-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Marais</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2497-12"><img alt="Single vers Sylvéréal" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/09/2025-09-04-102035.webp" srcset="/images_tc/2025/09/2025-09-04-102035.webp 1600w, /images_tc/2025/09/2025-09-04-102035-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/09/2025-09-04-102035-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Single vers Sylvéréal</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2497-13"><img alt="Petite Camargue" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/09/2025-09-04-110005.webp" srcset="/images_tc/2025/09/2025-09-04-110005.webp 1600w, /images_tc/2025/09/2025-09-04-110005-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/09/2025-09-04-110005-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Petite Camargue</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2497-14"><img alt="Petite Camargue" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/09/2025-09-04-110007.webp" srcset="/images_tc/2025/09/2025-09-04-110007.webp 1600w, /images_tc/2025/09/2025-09-04-110007-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/09/2025-09-04-110007-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Petite Camargue</figcaption></figure>]]></description><guid isPermaLink="false">https://tcrouzet.com/2025/09/08/g727-trace-finale/</guid><enclosure url="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/09/2025-09-04-100533.webp" length="0" type="image/webp"/><pubDate>Mon, 08 Sep 2025 20:00:00 +0200</pubDate></item><item><title>De ma terrasse #26</title><link>https://tcrouzet.com/2025/09/07/digest026/</link><description><![CDATA[<img alt="De ma terrasse #26" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/09/2025-09-01-202029-lamaison.webp"/><p><em>Ma sélection du dimanche : <strong>14</strong> liens et une photo prise depuis ma terrasse. Envoyée depuis Paris où je fais une brève escale.</em></p>
<h2>Intelligence artificielle et cognition</h2>
<p><a href="https://www.zdnet.com/article/ais-not-reasoning-at-all-how-this-team-debunked-the-industry-hype/?utm_source=flipboard&amp;utm_content=ZDNet/magazine/Latest+News">L’IA ne « raisonne » pas du tout</a> • EN • 8 min</p>
<p>Des chercheurs de l’Arizona State University démontrent que le « raisonnement en chaîne de pensée » des modèles de langage n’est qu’une forme sophistiquée de reconnaissance de motifs structurés, remettant en question les affirmations anthropomorphiques sur l’intelligence artificielle.</p>
<p><a href="https://futurism.com/sam-altman-dead-internet-theory?utm_source=flipboard&amp;utm_content=user/Futurism">Sam Altman dit qu’il s’inquiète soudainement que la théorie de l’internet mort devienne réalité</a> • EN • 4 min</p>
<p>Le PDG d’OpenAI reconnaît l’ironie de sa situation en observant la prolifération de comptes Twitter gérés par des modèles de langage, lui qui a contribué à démocratiser cette technologie avec ChatGPT.</p>
<p><a href="https://www.cnet.com/tech/services-and-software/did-a-human-write-that-how-i-detect-if-my-students-used-ai-for-their-assignments/#ftag=CAD5457c2c">Un humain a-t-il écrit cela ? Comment je détecte si mes étudiants ont utilisé l’IA pour leurs devoirs</a> • EN • 6 min</p>
<p>Une professeure de communication stratégique partage ses méthodes pour identifier l’usage d’outils d’IA dans les travaux étudiants, notamment par l’analyse des répétitions terminologiques et des styles d’écriture.</p>
<h2>Sciences et découvertes</h2>
<p><a href="https://www.sciencealert.com/the-astonishing-case-of-the-teen-who-can-mentally-time-travel">Le cas étonnant de l’adolescente qui peut « voyager mentalement dans le temps »</a> • EN • 12 min</p>
<p>Une étude de cas révèle les capacités extraordinaires d’une adolescente atteinte d’hyperthymésie, capable de revivre ses souvenirs personnels avec une précision remarquable grâce à une « salle blanche » mentale où elle organise chronologiquement ses expériences.</p>
<p><a href="https://www.iflscience.com/it-turns-out-bending-ice-produces-electricity-and-this-could-finally-explain-the-origin-of-lightning-80675">Plier la glace produit de l’électricité, et cela pourrait enfin expliquer l’origine de la foudre</a> • EN • 5 min</p>
<p>Des chercheurs catalans découvrent que la glace génère de l’électricité sous contrainte mécanique grâce à l’effet flexoélectrique, offrant une nouvelle explication à la formation des charges électriques dans les nuages orageux.</p>
<p><a href="https://www.sciencealert.com/this-rare-state-of-sleep-could-reveal-secrets-of-consciousness">Le « sommeil conscient » pourrait révéler les secrets de la conscience</a> • EN • 7 min</p>
<p>Ces expériences de sommeils sans contenu mental, décrites dans les traditions contemplatives orientales, remettent en question les théories occidentales de la conscience et ouvrent de nouvelles pistes de recherche sur les états minimaux de conscience.</p>
<p><a href="https://www.sciencealert.com/earths-seasons-are-out-of-sync-scientists-discover-from-space">Les saisons de la Terre sont désynchronisées, découvrent les scientifiques depuis l’espace</a> • EN • 6 min</p>
<p>Une analyse de vingt années d’imagerie satellite révèle des « points chauds » d’asynchronie saisonnière, particulièrement dans les régions méditerranéennes, qui pourraient expliquer la concentration de biodiversité dans ces zones.</p>
<p><a href="https://www.sciencealert.com/can-vitamin-d-slow-aging-a-new-study-says-yes-but-theres-a-catch">La vitamine D peut-elle ralentir le vieillissement ? Une nouvelle étude dit oui – mais il y a un hic</a> • EN • 5 min</p>
<p>Une supplémentation quotidienne de 2000 UI de vitamine D préserve les télomères chromosomiques sur cinq ans, suggérant un effet protecteur contre le vieillissement cellulaire, mais les chercheurs appellent à la prudence concernant les dosages optimaux.</p>
<h2>Environnement et société</h2>
<p><a href="https://www.huffingtonpost.fr/environnement/article/dans-l-affaire-justice-pour-le-vivant-l-executif-subit-un-nouveau-revers-sur-le-front-des-pesticides_254363.html">Dans l’affaire « Justice pour le vivant », l’exécutif subit un nouveau revers sur le front des pesticides</a> • FR • 4 min</p>
<p>La cour administrative d’appel de Paris ordonne à l’État de réexaminer les autorisations de pesticides dans un délai de 24 mois, jugeant insuffisantes les procédures actuelles pour protéger la biodiversité et la santé publique.</p>
<p><a href="https://www.nationalreview.com/news/new-study-finds-sea-level-rise-has-not-accelerated-due-to-climate-change/">Une nouvelle étude révèle que l’élévation du niveau de la mer ne s’est pas accélérée à cause du changement climatique</a> • EN • 8 min</p>
<p>L’analyse de 200 stations marégraphiques mondiales par un ingénieur hydraulique néerlandais contredit les projections du GIEC, montrant un taux d’élévation stable de 1,5 mm par an une fois les fluctuations périodiques prises en compte.</p>
<h2>Littérature et apprentissage</h2>
<p><a href="https://dailleurspoesie.com/amir-darwish/">Amir Darwish</a> • FR • 3 min</p>
<p>Deux superbes poèmes du poète syro-kurde britannique dont l’œuvre mêle les couleurs d’Alep natal à la mélancolie de l’exil. <em><a href="https://piaille.fr/@florent_toniello">Florent Toniello</a></em></p>
<p><a href="https://nofilmschool.com/writing-lessons-paul-harding?utm_source=flipboard&amp;utm_content=topic/culture">3 leçons d’écriture du lauréat du prix Pulitzer Paul Harding</a> • EN • 5 min</p>
<p>L’auteur de « Tinkers » partage ses conseils pour développer l’observation patiente, pratiquer une lecture ambitieuse et identifier son public spécifique plutôt que de chercher à plaire à tous. Troisième point surréaliste. J’en parlerai dans mon carnet de septembre.</p>
<p><a href="https://www.inc.com/jeff-haden/science-says-this-is-how-to-learn-and-retain-just-as-much-in-half-the-time/91234310">Comment apprendre (et retenir) autant en deux fois moins de temps</a> • EN • 4 min</p>
<p>Une étude démontre que visionner des vidéos éducatives à vitesse double permet de retenir autant d’informations qu’à vitesse normale, et qu’un second visionnage avant évaluation améliore significativement les performances. Émile a déjà mis en œuvre et me jure que ça marche.</p>]]></description><guid isPermaLink="false">https://tcrouzet.com/2025/09/07/digest026/</guid><enclosure url="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/09/2025-09-01-202029-lamaison.webp" length="0" type="image/webp"/><pubDate>Sun, 07 Sep 2025 17:00:00 +0200</pubDate></item></channel></rss>