<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
  <channel>
    <title>feed - Thierry Crouzet</title>
    <link>https://static.tcrouzet.com/feeds/feed.xml</link>
    <description>Derniers articles de Thierry Crouzet</description>
    <atom:link href="https://static.tcrouzet.com/feeds/feed.xml" rel="self"/>
    <docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs>
    <generator>python-feedgen</generator>
    <language>fr</language>
    <lastBuildDate>Thu, 18 Dec 2025 19:16:47 +0100</lastBuildDate>
    <item>
      <title>Le courage de lire</title>
      <link>https://static.tcrouzet.com/2025/12/18/le-courage-de-lire/</link>
      <description><![CDATA[<img alt="Le courage de lire" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/12/BladeRunner.webp"/><p>Nous vivons un changement culturel profond, <a href="https://danslesalgorithmes.net/2025/12/09/vers-un-internet-post-alphabetique/" rel="noopener noreferrer">peut-être le passage au post-alphabétique comme le raconte Hubert Guillaud</a>, alors nous pouvons embrasser ce changement ou nous y opposer, ou tout au moins le façonner à notre convenance plutôt que d’être modelé par lui.</p>
<p>Je côtoie beaucoup de quasi non-lecteurs, notamment mes fils. Ils lisent pour leurs études, c’est déjà pas mal, mais presque rien en dehors, rien qui les arrache au flux des sollicitations numériques. D’autres amis n’ouvrent jamais de livre. Ils ignorent l’expérience du retrait intérieur. Ils se privent d’une expérience merveilleuse sans laquelle ma vie serait insipide. J’ai l’impression qu’ils ne mesure pas ce qu’ils manquent. Jeunes ou vieux, ils ont embrassé la culture numérique, parce qu’elle offre des récompenses immédiates (avant c’était la culture télévisuelle).</p>
<p>Beaucoup de mes copains cyclistes ne lisent pas alors qu’ils aiment l’effort physique, sont prêts à souffrir pour atteindre le sommet d’un col, mais lire un livre est au-delà de leur force. J’ai la trouille quand le physique devient plus simple que l’intellectuel, quand effectuer 200 km à vélo devient plus simple que lire un roman. Désormais les véritables champions lisent. Les lecteurs font tous les jours des exploits dont la plupart des prétendus champions sont souvent incapables (pas tous, heureusement).</p>
<p>Ce n’est pas neuf. L’effort intellectuel, cette simple possibilité de s’évader dans sa tête à l’aide de mots, de codes, de formules, de concepts, a toujours été plus exigeante que jouer de ses muscles, reste que je me sens humain parce que je suis capable de cet effort intellectuel et non de celui de pédaler durant des heures.</p>
<p>Paradoxe : quand je pédale, je gagne en endurance, et cette endurance est bénéfique à l’effort intellectuel. Ma machine humaine a besoin du sport pour être opérationnelle intellectuellement. Le sport m’aide à renforcer mon assise, il n’est pas une fin en soi, sauf quand il devient spectacle — c’est une autre affaire, ce dont beaucoup de sportifs du dimanche ne prennent pas conscience, persuadés que leurs performances sont spectaculaires alors qu’elles n’intéressent qu’eux — je serais beaucoup plus impressionné s’ils me parlaient avec enthousiasme de leurs lectures (certains le font).</p>
<h2>Le push et le pull</h2>
<p>Vous devez vous demander où je veux en venir. J’avance à tâtons dans cette réflexion. Je devine une différence fondamentale entre la culture alphabétique et la culture numérique aujourd’hui promue. Dans un cas, on entre dans une bibliothèque ou une librairie, on saisit un livre et y plonge. Autrement dit on pêche l’information, on la tire à soi depuis sa source (<em>pull</em> en anglais).</p>
<p>Au contraire, la radio, la télévision et désormais les réseaux sociaux projettent vers nous un flot continu d’informations. Ils la poussent vers nous (<em>push</em> en anglais), sans que nous ne demandions rien, sans effort ou presque. Si le push entraîne la passivité, une forme de soumission, puisque les contenus sont choisis pour nous, le pull implique un choix, un acte délibéré de chercher l’information.</p>
<p>Le push n’est pas le propre des technologies électroniques. Si on choisit de lire un journal papier, on ne choisit pas quels articles y sont publiés. Ils s’imposent à nous. De même quand on entre dans un café, on ne choisit pas les conversations qui nous parviennent. Le push n’est pas une invention de la tech. Grâce à lui, nous pouvons être surpris et découvrir des choses nouvelles.</p>
<p>De même, le pull existe depuis toujours. Bien avant l’invention de l’écriture, on pouvait consulter les érudits, les prêtres ou les aèdes pour qu’ils partagent leur sagesse. Mais si le push devient le mode de communication majoritaire, si nous oublions d’aller piquer des livres dans les rayonnages des bibliothèques et des librairies, nous nous privons de la profondeur de pensée qui fait de nous des humains. C’est franchement inquiétant. Parce que sans le retrait en soi-même que permet la lecture, on peut prendre pour argent comptant les fables racontées par les imposteurs, les complotistes, les dictateurs en puissance. Sans le recul, nous sommes intellectuellement vulnérables.</p>
<p>J’en reviens à la métaphore sportive. Sans entraînement, un cycliste ne va pas loin. L’intellect est une sorte de muscle. Si nous ne l’entraînons pas, si nous ne l’aiguisons pas, nous sommes vulnérables. Et cette vulnérabilité me fait plus peur que de voir un cycliste essoufflé (pour beaucoup de jeunes, le vélo électrique s’apparente à un refus de l’effort même dans le sport).</p>
<p>Des copains cyclistes me disent parfois que je ne suis pas compétitif. Ils n’ont rien compris. Je suis intellectuellement ultracompétitif. Je pédale pour donner à mon corps la force de mener la bataille intellectuelle. Être lâché dans une montée ne me fait ni chaud ni froid. Je ne cherche même pas à rivaliser, préservant mes forces pour mes travaux intellectuels.</p>
<p>J’ai l’intuition que le sport, le sexe, la bonne bouffe, tous les plaisirs premiers s’apparentent au push. Au commencement, notre biologie nous les offre. Puis nous en cultivons certains, et alors la démarche devient du pull. Il m’arrive souvent de pédaler parce que si je ne pédale pas je serais moins bien durant les jours suivants. J’y vais à reculons même si presque toujours je finis par y trouver du plaisir. C’est comme avec les livres. Ils demandent souvent un effort, il faut y entrer, s’accoutumer à leur musique avant de l’apprécier.</p>
<p>Le push ne pose aucun problème quand il entraîne le pull. Malheureusement, nous inventons une société du push sans la finalité d’engendrer le pull. C’est du push pour le push, ni plus ni moins qu’un nouvel opium. Si je reçois des informations sans qu’elles me donnent envie d’en chercher d’autres ou de déclencher des actions dans ma vie, je n’y vois qu’une distraction. Je n’ai rien contre, mais quand tout le monde se vautre dans la distraction, nous basculons dans l’hédoniste, qui fini souvent en décadence (chute de l’Alexandrie hellénistique, chute de Rome…).</p>
<figure><img alt="Le push sur les murs dans Blade Runner" class="portrait" height="307" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/12/BladeRunner.webp" width="664"/><figcaption>Le push sur les murs dans Blade Runner</figcaption></figure>
<h2>Comment ne pas subir</h2>
<p>En tant que citoyen de cette société du push omniprésent, qui me fait souvent penser à <em>Blade Runner</em>, je tente de résister avec trois stratégies menées en parallèle.</p>
<ul>
<li><strong>Aussi souvent que possible je pratique le pull.</strong> Je choisis mes livres comme mes contenus numériques. Dans les deux cas, j’effectue une démarche plus indirecte qu’un simple clic sur un post social. Par exemple, je consulte les sites que j’apprécie, m’abonne à leur flux RSS ou leurs newsletters. </li>
<li><strong>Je me protège du push.</strong> Je fréquente de moins en moins souvent les réseaux sociaux. Il m’arrive encore de me laisser piéger sur Mastodon, Substack ou YouTube, mais ma modération me permet d’être plus attentif aux contenus susceptibles d’éveiller ma curiosité. </li>
<li><strong>Je participe le moins possible au push.</strong> J’alimente Mastodon et Substack à dose homéopathique, avec des signaux faibles. J’en viens à me dire que les créateurs soucieux de ne pas aggraver la société du push doivent poursuivre la discrétion. Publier oui, bien sûr, diffuser, c’est vital, mais sans roulements de tambour.</li>
</ul>
<p>Je préfère être trouvé que me faire entendre. Mieux : je préfère que mes textes trouvent leur chemin vers mes lecteurs plutôt que parler de mes textes pour dire que je les ai écrits. Depuis que j’ai quitté Facebook, je ne vois plus les copains auteurs annoncer à longueur de journée leurs exploits. C’est un soulagement. Je ne supporte plus cette société où nous sommes devenus nos VRP. Si mes éditeurs, les libraires et mes lecteurs ne parlent pas de mes textes, c’est comme ça, je ne veux rien y changer. Mon travail est d’écrire les prochains textes, pas de me justifier de ceux déjà publiés.</p>
<p>J’aspire à une société de curieux, de chercheurs, de dénicheurs. Qu’un lecteur me trouve par hasard, ou au détour d’une autre lecture, je trouve ça plus formidable que s’il clique sur une publicité sociale, c’est-à-dire presque toujours une autopromotion. J’ai envie de me laisser trouver. J’aimerais que nous devenions des jardins secrets les uns pour les autres plutôt que nous balader à poil dans les rues.</p>
<p>J’en reviens à la métaphore sportive. Nous autres cyclistes, nous enregistrons nos sorties sur Strava. Et que fait Strava ? Du push de nos performances. Jamais celui qui a creusé le territoire pour y dénicher des parcours originaux n’est célébré. C’est toujours le quantitatif qui est mis en avant, jamais le qualitatif, l’original, l’inattendu. Le push d’une manière générale est vecteur de normalisation et pour en sortir il faut explorer, chercher ce qui se cache parfois sous nos yeux.</p>
<p>Mes plus belles explorations, Strava n’en parle pas. Les véritables cols hors catégorie se trouvent dans les livres, là où le pourcentage de la pente intellectuelle nous oblige à tout donner, sans assistance électrique. Là se cachent les sentiers non balisés (où personne n’a créé des segments pour comparer nos performances les uns par rapport aux autres).</p>
<p>Le courage de lire revient à freiner au milieu de la descente pour observer le paysage pendant que le peloton s’éloigne. Oser le silence face au vacarme, la lenteur face à l’immédiateté. Refuser d’être un simple terminal de consommation pour redevenir le souverain de son propre imaginaire. Lire, c’est un acte de dissidence invisible, sans dossard ni ligne d’arrivée. C’est la garantie de rester humains.</p>]]></description>
      <guid isPermaLink="false">https://static.tcrouzet.com/2025/12/18/le-courage-de-lire/</guid>
      <enclosure url="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/12/BladeRunner.webp" length="0" type="image/webp"/>
      <pubDate>Thu, 18 Dec 2025 18:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>De ma terrasse #38</title>
      <link>https://static.tcrouzet.com/2025/12/14/digest038/</link>
      <description><![CDATA[<img alt="De ma terrasse #38" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/12/2025-12-13-172023.webp"/><p><em>Ma sélection du dimanche : 11 liens et une photo prise depuis ma terrasse.</em></p>
<p>PS : Si vous ne lisez pas l’anglais, vous pouvez installer des plugins de traduction automatique sur vos navigateurs ou utiliser des navigateurs comme Comet qui disposent d’assistants IA intégrés.</p>
<figure><img alt="Samedi 13 décembre" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/12/2025-12-13-172023.webp" width="1024"/><figcaption>Samedi 13 décembre</figcaption></figure>
<h2>Culture et société</h2>
<p><a href="https://www.theculturist.io/p/why-is-the-world-losing-color" rel="noopener noreferrer">Pourquoi le monde perd-il ses couleurs ?</a> • EN • 8 min<br/>
Plus de 80 % des voitures neuves sont désormais en tons de gris, les films adoptent des palettes délavées et les logos des grandes entreprises virent au monochrome. Cette mutation reflète une méfiance philosophique occidentale envers la sensorialité au profit d’une rationalité épurée, héritée de Platon.</p>
<p><a href="https://tubvsig-so2sat-vm1.srv.mwn.de/" rel="noopener noreferrer">GlobalBuildingAtlas</a> • EN • 2 min<br/>
Un visualiseur web présente des données d’apprentissage automatique sur les bâtiments à l’échelle mondiale. (Retrouvez votre quartier en 3D.)</p>
<figure><img alt="Ma maison, à la pointe" height="474" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/12/maison.webp" width="1024"/><figcaption>Ma maison, à la pointe</figcaption></figure>
<h2>Science et santé</h2>
<p><a href="https://www.sciencealert.com/retracted-the-monsanto-backed-paper-that-told-us-roundup-was-safe" rel="noopener noreferrer">Rétracté : l’article soutenu par Monsanto qui nous assurait que le Roundup était sans danger</a> • EN • 5 min<br/>
L’article de 2000 affirmant l’innocuité du glyphosate est retiré après révélation en 2017 du ghostwriting par des employés de Monsanto. Cité dans 800 publications académiques, il omettait des études à long terme et se basait uniquement sur des travaux internes non publiés.</p>
<p><a href="https://www.nature.com/articles/s41586-025-08626-7" rel="noopener noreferrer">L’aspirine prévient les métastases en limitant la suppression de l’immunité des cellules T par les plaquettes via le TXA2</a> • EN • 45 min<br/>
L’aspirine bloque la production de thromboxane A2 par les plaquettes sanguines, permettant aux lymphocytes T de mieux combattre les cellules cancéreuses. Des essais sur souris révèlent une réduction spectaculaire des métastases pulmonaires et hépatiques.</p>
<p><a href="https://theconversation.com/climate-change-is-affecting-your-food-and-not-in-your-favour-270323" rel="noopener noreferrer">Le changement climatique affecte votre alimentation, et pas en votre faveur</a> • EN • 6 min<br/>
L’augmentation du CO2 atmosphérique accroît les glucides dans les récoltes tout en réduisant fer, zinc et protéines de plusieurs pour cent. Les pois chiches perdent 38 % de leur zinc tandis que des métaux lourds toxiques comme le plomb s’accumulent.</p>
<p><a href="https://www.sciencealert.com/where-did-indonesias-hobbits-go-study-reveals-major-new-clues" rel="noopener noreferrer">Où sont passés les hobbits d’Indonésie ?</a> • EN • 7 min<br/>
L’analyse d’une stalagmite et de fossiles dentaires révèle qu’une sécheresse extrême débutée il y a 61 000 ans a chassé Homo floresiensis et ses proies, les éléphants pygmées, de la grotte de Liang Bua. Leur migration forcée les a peut-être confrontés à Homo sapiens.</p>
<h2>Physique et astronomie</h2>
<p><a href="https://discoverwildscience.com/scientists-just-discovered-a-new-law-of-physics-1-378373/" rel="noopener noreferrer">Découverte d’une nouvelle loi de la physique</a> • EN • 12 min<br/>
Une équation relie le flux énergétique d’un système à sa capacité de stocker et effacer l’information. Cette découverte expliquerait pourquoi certains animaux vieillissent lentement en investissant massivement dans la préservation de leur organisation moléculaire interne.</p>
<p><a href="https://www.popularmechanics.com/science/a69663990/scientists-say-physical-warp-drive-now-possible/" rel="noopener noreferrer">Les scientifiques annoncent qu’un warpdrive est désormais possible. Sérieusement.</a> • EN • 9 min<br/>
Contrairement au modèle d’Alcubierre nécessitant de l’énergie négative, ce nouveau concept utilise des bulles flottants dans d’espace-temps. Miguel Alcubierre lui-même a approuvé cette approche physiquement réalisable. (Dans un futur si lointain que ça reste de la bonne SF.)</p>
<h2>Intelligence artificielle</h2>
<p><a href="https://www.theguardian.com/technology/ng-interactive/2025/dec/02/jared-kaplan-artificial-intelligence-train-itself" rel="noopener noreferrer">Jared Kaplan alerte sur les dangers d’autoriser les IA à s’entraîner elles-mêmes</a> • EN • 18 min<br/>
Le scientifique en chef d’Anthropic avertit que l’humanité devra décider avant 2030 si elle accepte que les systèmes d’IA s’améliorent récursivement sans supervision. Cette autonomie pourrait déclencher une explosion d’intelligence bénéfique ou marquer la perte de contrôle humain.</p>
<p><a href="https://www.engadget.com/ai/openais-house-of-cards-seems-primed-to-collapse-170000900.html?src=rss" rel="noopener noreferrer">Le château de cartes d’OpenAI semble prêt à s’effondrer</a> • EN • 10 min<br/>
GPT-5 déçoit les utilisateurs avec des erreurs surprenantes tandis que DeepSeek R1 chinois détrône ChatGPT sur l’App Store américain. Microsoft abandonne l’exclusivité OpenAI au profit de Claude d’Anthropic, et Gemini 3 Pro de Google domine désormais LMArena.</p>
<p><a href="https://www.zdnet.com/article/stop-using-chatgpt-for-everything-ai-models-for-research-coding-images/" rel="noopener noreferrer">Arrêtez d’utiliser ChatGPT pour tout</a> • EN • 15 min<br/>
NotebookLM avec Gemini transforme des documents complexes en explications audio, Codex GPT-5.1-Max et Claude Code Opus 4.5 excellent en développement d’applications complètes. Perplexity, Copilot et Grok restent en retrait malgré leurs capacités spécifiques.</p>]]></description>
      <guid isPermaLink="false">https://static.tcrouzet.com/2025/12/14/digest038/</guid>
      <enclosure url="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/12/2025-12-13-172023.webp" length="0" type="image/webp"/>
      <pubDate>Sun, 14 Dec 2025 17:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>L’état N1 : la clé secrète de la créativité</title>
      <link>https://static.tcrouzet.com/2025/12/13/yesterday-beatles-genius/</link>
      <description><![CDATA[<p>Dans la nuit du 25 au 26 juin 2024, alors que je dors à Toulouse dans la chambre voisine de Tim qui vient passer ses concours postprépa, je me réveille dans un état d’excitation extrême. Des phrases se bousculent.</p>
<p>Note originale : « Les romans commencent par des phrases saisissantes qui bientôt développent des récits extraordinaires, et la simple possibilité que ces phrases et ces récits puissent surgir est en soi un miracle, une aventure en elle-même extraordinaire. Il y a un romanesque avant le romanesque. Il y a un romanesque de la création. »</p>
<p>Je suis resté deux heures à esquisser ce qui allait devenir <a href="https://tcrouzet.com/books/rush/"><em>Rush</em>, une tentative d’écrire un texte que les IA ne pourraient jamais écrire</a>. L’idée a été soudaine, sans que rien ne la préfigure. Depuis des semaines, j’étais stérile et inquiet, Isa commençait sa chimio, et une porte s’est ouverte sur un monde dont je ne soupçonnais pas l’existence, comme s’il avait toujours existé hors de moi-même.</p>
<h2>Yesterday</h2>
<p>Janvier 1964, Paul McCartney, 22 ans, habite au 57 Wimpole Street à Londres, dans la maison familiale de Jane Asher sa petite amie. La mère de Jane est professeure de musique à la Guildhall School of Music and Drama. La maison est remplie d’instruments. Dans sa chambre mansardée, Paul fait installer un piano droit près de son lit. Un matin, il se réveille avec en tête une mélodie complète, d’une clarté et d’une perfection déconcertantes. Il se dit : « Tiens, je ne connais pas cette mélodie – ou peut-être que si ? » Il se lève et se met au piano pour la jouer. Elle lui semble si familière et si bien construite qu’il pense l’avoir entendue quelque part et mémorisée malgré lui, peut-être durant son enfance — son père connaissait beaucoup de morceaux de jazz.</p>
<p>Pendant plusieurs semaines, Paul se transforme en détective. Il joue la mélodie à tous ceux qu’il croise dans l’industrie musicale : « Tu connais ça ? C’est un joli petit air, mais ce n’est pas possible que je l’aie écrit, parce que j’en ai rêvé. » Mais le joli petit air ne dit rien à personne. Paul finit par admettre qu’il est de lui. Il l’appelle : <em>Scrambled eggs</em> (Œufs brouillés). Les premières paroles : « Scrambled eggs, oh my baby how I love your legs… » (Œufs brouillés, oh mon bébé comme j’aime tes jambes…).</p>
<p>Les paroles définitives arrivent en mai 1965 lors d’un voyage au Portugal au cours d’un long trajet en voiture sous le soleil. Le mot « Yesterday » s’accorde parfaitement avec la mélodie. <a href="https://www.beatlesbible.com/songs/yesterday/" rel="noopener noreferrer">L’enregistrement se déroule du 14 au 17 juin 1965 aux studios d’Abbey Road.</a> Le producteur George Martin suggère à Paul de jouer à la guitare acoustique accompagné d’un quatuor à cordes. <em>Yesterday</em> est depuis devenue l’une des chansons les plus reprises de tous les temps, avec plus de 2 200 versions enregistrées.</p>
<iframe allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen="" frameborder="0" height="315" referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin" src="https://www.youtube.com/embed/NrgmdOz227I?si=7cRLVD0iIE0BswfU" title="YouTube video player" width="560"></iframe>
<h2>L’état N1</h2>
<p>J’ai découvert cette anecdote dans <a href="https://www.sciencealert.com/a-hidden-brain-state-before-sleep-may-be-the-key-to-human-genius" rel="noopener noreferrer">un article de ScienceAlert au sujet des états hypnagogiques et hypnopompiques</a>, quand la conscience hésite entre veille et sommeil ou inversement, état où Paul se trouvait quand il a composé <em>Yesterday</em> et où je me trouvais quand j’ai eu l’idée qu’écrire un roman était un roman en soi. J’adore ces moments, je les cultive. Lovecraft a dit je crois : « Tout ce que j’ai écrit je l’ai rêvé. »</p>
<p>Dans l’état hypnopompique, une phase de transition brève et fragile entre le sommeil et le réveil, nous sommes partiellement conscients, mais suffisamment détendus pour que des pensées logiques et structurées se mêlent à des images oniriques et des souvenirs, produisant des associations d’idées. J’ai la sensation d’être capable de me maintenir dans cet état durant de longues minutes, peut-être une heure. Au fil des années, j’ai appris à ne pas oublier ce qui s’y joue pour m’en servir le lendemain. Mais parfois les phrases sont si vives que je transcris aussitôt, tout en sachant que je ne me rendormirai pas.</p>
<p><a href="https://www.science.org/doi/10.1126/sciadv.abj5866" rel="noopener noreferrer">Une étude</a> publiée en 2021 a révélé que quand nous sommes capables de vivre des moments hypnopompiques (appelés N1) nous avons trois fois plus de chances de résoudre des énigmes mathématiques. D’après les chercheurs, l’état N1 serait le cocktail idéal pour stimuler la créativité et faire surgir des idées inattendues.</p>
<p>Tout en poursuivant mes lectures, je découvre qu’en 1881 le psychologue britannique Frederic Myers a supposé que des idées surprenantes pouvaient surgir d’un état subliminal. Il a parlé d’un « uprush ». L’apparition de ce mot a été pour moi suffisamment extraordinaire pour que j’écrive l’article que vous lisez.</p>
<p>Comme je le raconte dans <em>Rush</em>, j’ai initialement parlé de surgissement et de jaillissement pour d’écrire ce qui m’est arrivé à Toulouse. Isa a remarqué que ces mots étaient trop longs pour illustrer un phénomène soudain. Elle a fini par me proposer « rush », bien sûr en ignorant tout de l’uprush de Myers. J’adore ce genre de convergence. Je les devine à l’œuvre au cœur du processus créatif : des routes neuronales distinctes semblent converger.</p>
<p>Ce matin, je me lève pour aller aux toilettes, encore à demi conscient. J’allume mon téléphone, tombe sur l’article de Science Alert et la nécessité d’écrire s’impose avant mon réveil complet. Cet article est né dans un état N1.</p>
<p>J’ai toujours aimé traîner au lit, prolonger les réveils, dans le seul but de vire des moments intenses. Je déteste les réveils, leur sonnerie vécue comme une castration de ma créativité. Mes insomnies me sont finalement précieuses. Elles m’offrent au milieu de la nuit des états de demi-conscience où les rushs se produisent.</p>
<p>Je découvre avec tristesse que 20 % de la population n’expérimente pas ces états. Je suppose que nous risquons de les négliger après l’enfance si nous les cultivons pas. Les techniques de relaxation permettent de les provoquer. Picasso disait : « Je ne cherche pas, je trouve. » Chercher reste une distraction. La détente prélude à la créativité. Une détente singulière, avec un piano, un carnet, un ordi près du lit ou de la chaise longue où nous rêvassons. J’ai un canapé près de mon bureau, comme Hemingway.</p>
<p>Je me sens plus créatif en été, car j’y ai davantage d’occasions de m’allonger n’importe où durant les grosses chaleurs et de rêver sans culpabiliser. J’apprécie de plus en plus d’écrire au lit. Quand je bloque, je ferme l’ordi, m’enroule sous moi-même et tente de regagner un état de conscience trouble où mon cerveau travaille malgré moi.</p>
<p>Je ne suis pas assez masochiste pour me faire réveiller au moment de m’endormir. Je préfère l’état hypnopompique à l’hypnagogique que provoquaient, par exemple, Salvador Dali et Thomas Edison. Ils s’endormaient en tenant un objet métallique lourd qui leur échappait quand ils perdaient conscience. Sa chute les réveillait. Suffit que ma liseuse me glisse des mains pour que sa lueur me réveille. C’est une nuisance plus qu’une incitation à la créativité. Le sommeil m’est bien trop précieux pour lui nuire. Mais à chacun sa technique.</p>
<p>J’aime cette idée d’une créativité par inadvertance, à l’exact opposé de nos IA actuelles, puisqu’elles répondent à nos injonctions. Pourtant, les IA, aussi mécaniques soient-elles, produisent parfois des retours qui rencontrent nos rêves et réveillent en nous des associations neuves. Elles ne sont pas créatives mais peuvent nous rendre plus créatifs, comme une boule de métal qui s’échapperait de nos mains quand nous nous endormons. Créer est si extraordinaire que je fais tout pour vivre cette expérience — depuis trois ans, l’IA est mon LSD.</p>]]></description>
      <guid isPermaLink="false">https://static.tcrouzet.com/2025/12/13/yesterday-beatles-genius/</guid>
      <pubDate>Sat, 13 Dec 2025 12:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>Une reco gravel, ça se rate</title>
      <link>https://static.tcrouzet.com/2025/12/11/reco-gravel-foireuse/</link>
      <description><![CDATA[<img alt="Une reco gravel, ça se rate" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/12/2025-12-11-122742.webp"/><p>La vie de traceur gravel n’est pas toujours idyllique, surtout quand les pistes présumées roulantes se transforment en vibromasseur géant. Heureusement, les copains ne m’ont pas traité d’assassin.</p>
<p>Nous sommes partis à six pour tester une partie de la trace 250 km du <a href="https://727bikepacking.fr/pou100/" rel="noopener noreferrer">POU100</a> (départ le 4/5 avril 2026). Nous avons exploré la vallée de l’Orb au-dessus de Roquebrun, un des villages les plus pittoresques de l’Hérault.</p>
<figure><img alt="Roquebrun" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/12/2025-12-11-141510.webp" width="1024"/><figcaption>Roquebrun</figcaption></figure>
<figure><img alt="Roquebrun" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/12/2025-12-11-100256.webp" width="1024"/><figcaption>Roquebrun</figcaption></figure>
<p>Pour ce type de reco hivernale sur une journée, nous effectuons une boucle, empruntant de petites routes avant de rejoindre la trace envisagée pour notre randonnée, afin de la parcourir dans le bon sens.</p>
<figure><img alt="Nuages bas" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/12/2025-12-11-105330.webp" width="1024"/><figcaption>Nuages bas</figcaption></figure>
<p>Sous un ciel gris, un 11°C brumeux, nous remontons la vallée de l’Orb par la tranquille D14, avant de rejoindre la voie verte Passa Pais jusqu’à Saint-Étienne d’Albagnan. Nous attaquons alors l’ascension de la minuscule route de Bézis. Elle monte régulièrement à travers les châtaigniers. Après le hameau de Bézis, elle se transforme en piste et ondule jusqu’au col de la Bacoulette, à 619 m, près duquel nous grignotons. Nous sommes enthousiastes. C’est magnifique et sera sublime au printemps avec une vue dégagée.</p>
<figure><img alt="Durant la grimpette" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/12/2025-12-11-122742.webp" width="1024"/><figcaption>Durant la grimpette</figcaption></figure>
<figure><img alt="Durant la grimpette" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/12/2025-12-11-124531.webp" width="1024"/><figcaption>Durant la grimpette</figcaption></figure>
<figure><img alt="Point repas" height="617" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/12/pour01.webp" width="1024"/><figcaption>Point repas</figcaption></figure>
<p>Mais la situation s’envenime dans la descente. Nos gravels cherchent à nous échapper. Ils sautent de pierre en pierre, dérapent, transmettant des vibrations à travers nos bras jusqu’à nos épaules et cervicales. Impossible d’intégrer ce tronçons à notre randonnée. Nous n’éprouvons aucun plaisir, là où à VTT nous ne nous poserions pas de question.</p>
<p>Tout est à refaire. C’est toujours après coup que je découvre une autre possibilité, à laquelle je n’aurais pas pensée sans d’abord me casser les dents sur celle initialement envisagée.</p>
<figure><img alt="En rouge, variante à tester" height="744" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/12/pour02webp.webp" width="1024"/><figcaption>En rouge, variante à tester</figcaption></figure>
<p>Tracer gravel, c’est un travail monstre, surtout chez nous dans notre Midi caillouteux. Regardez ce que nous faisons pour vous faire plaisir (bon, on se fait aussi plaisir malgré nos muscles endoloris — nous ne sommes pas de purs altruistes).</p>
<figure><img alt="Diverge 4" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/12/2025-12-11-143750.webp" width="1024"/><figcaption>Diverge 4</figcaption></figure>
<p>C’était l’occasion de vous donner quelques nouvelles (je dois prendre le temps de vous parler de mon nouveau gravel, un Diverge 4). Les inscriptions à nos trois évènements 2026 sont ouvertes.</p>
<ul>
<li><a href="https://727bikepacking.fr/pou100/" rel="noopener noreferrer">POU100</a> (gravel, départ les 4 et 5 avril).</li>
<li><a href="https://727bikepacking.fr/727-Grand-Depart/" rel="noopener noreferrer">727</a> (VTT, départ le 8 mai, j’ai renoncé à créer une variante gravel, vu qu’aucun gravelliste ne s’est encore inscrit — le VTT devient marginal, mais ça nous éclate toujours et nous permet de découvrir des coins inaccessibles à gravel).</li>
<li><a href="https://727bikepacking.fr/g727-Grand-Depart/" rel="noopener noreferrer">g727</a> (gravel, départ 26 septembre, direction les Pyrénées).</li>
</ul>
<p>Je vous rappelle que j’ai décidé de vous confier la promotion de nos évènements, puisque j’ai quitté les réseaux sociaux. Nous privilégions un marketing non agressif et communautaire. Notre but conserver le tarif symbolique de 35 € pour nos évènements.</p>]]></description>
      <guid isPermaLink="false">https://static.tcrouzet.com/2025/12/11/reco-gravel-foireuse/</guid>
      <enclosure url="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/12/2025-12-11-122742.webp" length="0" type="image/webp"/>
      <pubDate>Thu, 11 Dec 2025 21:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>De ma terrasse #37</title>
      <link>https://static.tcrouzet.com/2025/12/07/digest037/</link>
      <description><![CDATA[<img alt="De ma terrasse #37" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/12/2025-12-07-111923.webp"/><p><em>Ma sélection du dimanche : 18 liens et une photo prise depuis ma terrasse. J’en profite pour remercier mes 21 premiers abonnés payants. La moitié d’entre vous sont des amis, l’autre moitié des lecteurs que je ne connais pas personnellement. Merci, je n’ai plus d’excuse pour garder la suite de</em> Mon père, ce tueur <em>dans mes cartons. On m’a demandé s’il serait disponible sur une librairie en ligne : non. Je le réserve aux seuls abonnés payants tout comme les lettres que je projette d’envoyer.</em></p>
<figure><img alt="Dimanche 7 décembre" height="768" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/12/2025-12-07-111923.webp" width="1024"/><figcaption>Dimanche 7 décembre</figcaption></figure>
<h2>Culture et design</h2>
<p><a href="https://www.surfer.com/news/kelly-slater-surf-ranch-10-year-anniversary" rel="noopener noreferrer">Dix ans de Surf Ranch : comment Kelly Slater a changé le surf à jamais</a> • EN • 8 min <br/>
En 2015, une vidéo dévoile une vague artificielle parfaite dans le désert californien. La technologie bouleverse un sport millénaire et lance la ruée mondiale vers les surf parks. L’ère de la vague industrielle avait commencé. (Abasourdi par cette absurdité.)</p>
<p><a href="https://thereader.mitpress.mit.edu/frank-gehry-and-the-art-of-drawing/" rel="noopener noreferrer">Frank Gehry et l’art du dessin</a> • EN • 12 min <br/>
Avant les calculs informatiques et les maquettes en carton, l’architecte dessine sans cesse. Ses croquis au feutre noir capturent la pensée en mouvement et incarnent le moment de vérité face à la page blanche. Le trait précède toujours le monument.</p>
<p><a href="https://weandthecolor.com/best-free-fonts-2026-the-100-coolest-typefaces-for-designers/207205" rel="noopener noreferrer">Les 100 polices de caractères gratuites les plus cool pour les designers en 2026</a> • EN • 15 min <br/>
La typographie libre rivalise désormais avec les fonderies historiques. Variabilité, multilinguisme et expressivité transforment les lettres en déclarations graphiques. La démocratisation de la typographie professionnelle redistribue les cartes du design.</p>
<p><a href="https://www.openculture.com/2025/12/george-orwells-six-rules-for-writing.html" rel="noopener noreferrer">Six règles de George Orwell pour une prose claire et efficace</a> • EN • 6 min <br/>
Dans son essai de 1946, Orwell dénonce le langage corrompu qui défend l’indéfendable. Il prescrit la précision, bannit les clichés et rappelle que la pensée confuse engendre une écriture trouble. L’écriture devient un acte politique de clarté.</p>
<h2>Science et société</h2>
<p><a href="https://www.skyatnightmagazine.com/news/students-fix-james-webb-space-telescope-tattoos" rel="noopener noreferrer">Deux étudiants réparent le télescope spatial James Webb sans quitter la Terre</a> • EN • 5 min <br/>
Des erreurs électroniques brouillaient les images de l’instrument le plus puissant jamais envoyé dans l’espace. Deux doctorants australiens créent des algorithmes qui « déflouent » les données à distance.</p>
<p><a href="https://www.zmescience.com/feature-post/pieces/the-18th-century-jesuit-priest-who-sketched-quantum-theory-two-centuries-early/" rel="noopener noreferrer">Le prêtre jésuite du XVIIIe siècle qui a esquissé la théorie quantique deux siècles trop tôt</a> • EN • 10 min <br/>
Roger Joseph Boscovich imagine la matière comme des points interagissant via des forces invisibles. Il anticipe l’atomisme, la notion de champ et jusqu’à l’énergie noire. La foi et la raison tissent chez ce savant croate une physique métaphysique qui inspire Heisenberg.</p>
<p><a href="https://www.sciencealert.com/study-reveals-the-age-you-hit-the-tipping-point-into-frailty" rel="noopener noreferrer">L’étude révèle l’âge du basculement vers la fragilité</a> • EN • 7 min <br/>
Vers 75 ans, l’équilibre entre dommages et réparations se rompt brutalement. Le corps ne récupère plus, les déficits s’accumulent et le risque de mortalité grimpe. Un modèle mathématique suggère qu’intervenir avant ce seuil pourrait retarder le déclin.</p>
<p><a href="https://newatlas.com/health-wellbeing/fluoride-smarter-groundbreaking/" rel="noopener noreferrer">Fluorure et cerveau : la plus grande étude américaine révèle un lien surprenant</a> • EN • 8 min <br/>
L’exposition au fluor dans l’eau potable, aux doses recommandées, n’entrave pas les capacités cognitives. Elle pourrait même les stimuler. Quarante ans de suivi démontent les peurs et confirment les bienfaits dentaires d’une mesure de santé publique controversée.</p>
<p><a href="https://www.quantamagazine.org/the-polyglot-neuroscientist-resolving-how-the-brain-parses-language-20251205/" rel="noopener noreferrer">La neuroscientifique polyglotte qui décrypte comment le cerveau analyse le langage</a> • EN • 9 min <br/>
Le réseau linguistique fonctionne comme un système digestif : il transforme pensées et séquences de mots dans les deux sens. Ce réseau d’aires interconnectées stocke le vocabulaire et les règles de combinaison. Langage et pensée restent deux processus distincts mais étroitement liés.</p>
<p><a href="https://apnews.com/article/iran-hijab-mahsa-amini-protests-israel-war-d953ebfce090c044ac948aa5e476e7b1" rel="noopener noreferrer">En voyage à Téhéran, un journaliste AP observe un Iran en mutation</a> • EN • 7 min <br/>
Deux ans après la mort de Mahsa Amini, les femmes iraniennes défient massivement l’obligation du voile. Même dans les quartiers conservateurs, les cheveux découverts se multiplient. La peur d’une répression persiste mais le bouleversement social est irréversible.</p>
<p><a href="https://thedebrief.org/new-study-claims-universal-consciousness-existed-before-the-big-bang-and-still-shapes-our-reality/" rel="noopener noreferrer">Une scientifique prétend qu’une « conscience universelle » existait avant le Big Bang et façonne encore notre réalité</a> • EN • 10 min <br/>
La conscience ne serait pas un produit du cerveau mais un champ universel antérieur à l’espace-temps. Une physicienne suédoise propose un modèle mathématique où la différenciation cosmique émerge d’une pensée universelle non personnelle. Les Vedanta rencontrent la mécanique quantique dans une tentative audacieuse de formaliser l’ancien.</p>
<p><a href="https://www.sciencealert.com/computers-made-from-human-brain-tissue-are-coming-are-we-prepared" rel="noopener noreferrer">Les ordinateurs fabriqués à partir de tissus cérébraux humains arrivent. Sommes-nous préparés ?</a> • EN • 7 min <br/>
Des neurones cultivés jouent à Pong et reconnaissent la parole dans des systèmes biohybrides. Le capital-risque afflue, la technologie mûrit, mais les cadres éthiques sont dépassés. Les questions de conscience et de droits moraux deviennent pressantes plus vite que prévu.</p>
<h2>Intelligence artificielle</h2>
<p><a href="https://www.creativebloq.com/ai/ai-art/are-we-in-the-era-of-the-disposable-artist" rel="noopener noreferrer">Sommes-nous à l’ère de l’artiste jetable ?</a> • EN • 6 min <br/>
Plus les images se créent facilement, plus les batailles juridiques sur la paternité font rage. Le travail humain devient du compost pour machines puis disparaît du marché.</p>
<p><a href="https://news.cornell.edu/stories/2025/11/roadmap-shows-environmental-impact-ai-data-center-boom" rel="noopener noreferrer">« Feuille de route » de l’impact environnemental des centres de données IA</a> • EN • 8 min <br/>
D’ici 2030, la croissance actuelle de l’IA émettra autant qu’ajouter 5 à 10 millions de voitures sur les routes américaines. Un choix intelligent de localisation, une décarbonation rapide du réseau et une efficacité opérationnelle pourraient réduire ces impacts de 73 %.</p>
<p><a href="https://futurism.com/artificial-intelligence/openai-is-suddenly-in-major-trouble" rel="noopener noreferrer">OpenAI est soudainement en grave difficulté</a> • EN • 6 min <br/>
L’avance de ChatGPT s’effrite face à Google et aux modèles chinois open source. OpenAI brûle des milliards sans modèle économique viable et la croissance des utilisateurs stagne. Même le « parrain de l’IA » Geoffrey Hinton parie désormais sur la victoire de Google.</p>
<p><a href="https://www.fastcompany.com/91454845/you-dont-need-sam-altman-big-beautiful-llm" rel="noopener noreferrer">Vous n’avez pas besoin de Sam Altman ni de son grand et beau LLM</a> • EN • 7 min <br/>
Des modèles locaux légers tournent sur un Raspberry Pi à 100 dollars avec vos propres données privées. Les systèmes décentralisés préservent l’expertise interne, réduisent les coûts et évitent la dépendance aux plateformes. L’IA locale existe déjà, reste à choisir de l’utiliser.</p>
<p><a href="https://www.nature.com/articles/d41586-025-03506-6" rel="noopener noreferrer">Une grande conférence d’IA inondée de soumissions jugées par des IA</a> • EN • 6 min   </p>
<p>Un outil de détection révèle que 21 % des évaluations soumises à une conférence majeure de machine learning sont entièrement générées par IA. Des citations hallucinées et des retours verbeux trahissent l’automatisation. Les organisateurs promettent des vérifications systématiques pour restaurer la confiance.</p>]]></description>
      <guid isPermaLink="false">https://static.tcrouzet.com/2025/12/07/digest037/</guid>
      <enclosure url="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/12/2025-12-07-111923.webp" length="0" type="image/webp"/>
      <pubDate>Sun, 07 Dec 2025 17:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
