<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0"><channel><title>feed - Thierry Crouzet</title><link>https://tcrouzet.com/feed.xml</link><description>Derniers articles de Thierry Crouzet</description><atom:link href="https://tcrouzet.com/feed.xml" rel="self"/><docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs><generator>python-feedgen</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Fri, 21 Feb 2025 17:59:25 +0100</lastBuildDate><item><title>De Dostoïevski aux IA : l’art d’être bien accompagné</title><link>https://tcrouzet.com/2025/02/21/ecriture-assistee/</link><description><![CDATA[<p>Quand on a <a href="https://tcrouzet.com/tag/netlitterature/">le désir d’écrire</a>, de s’exprimer, de mettre en évidence des tensions qui agitent le monde, de raconter des expériences, on ne demande pas à des IA d’écrire à notre place, pas plus qu’on ne leur demande d’aimer à notre place, de manger à notre place, de vivre à notre place. Transférer à des machines notre raison d’être frise la dinguerie suprême.</p>
<p>La question n’est donc pas de savoir si les IA peuvent écrire ou pas. Je ne lis pas pour fuir le monde dans des chimères artificielles, mais pour vivre avec une intensité décuplée tout en établissant un canal de communication intime et intense avec un autre humain, l’auteur. Je n’ai aucune envie de perdre du temps à me connecter au vide sidéral d’un LLM (tout cela changera peut-être un jour quand les IA auront une intimité, une conscience, une histoire, qu’elles souffriront et rêveront).</p>
<p>Reste que les IA peuvent nous assister dans l’écriture et dans bien d’autres tâches. L’écriture assistée n’est pas nouvelle, de nombreux écrivains célèbres, souvent des hommes, ont recouru aux services d’assistantes, souvent des femmes. Je pense à Borges, James, Dostoïevski. J’ai déjà expliqué que les IA étaient de merveilleuses machines à brainstormer, je voudrais expliquer cette fois comment elles peuvent aider à documenter.</p>
<p>Je viens d’écrire un petit livre en exactement une semaine. Peu importe le sujet, j’en parlerai une autre fois, mais le cahier des charges impliquait d’étayer mes thèses pour qu’elles n’apparaissent pas comme du jus de crâne. Depuis des années, nous utilisons des moteurs de recherche pour découvrir des sources et retrouver des sources non relevées sur le moment. C’est déjà une façon de se faire assister dans l’écriture.</p>
<p>Chaque fois que j’ai besoin d’une arme dans un roman ou d’une recette de cuisine ou d’un nom de couleur exotique, j’effectue des recherches sur le Net. Même quand je connais un domaine, j’ai souvent besoin de vérifier. Il me semble qu’on n’a jamais accusé un écrivain de trahir son lecteur parce qu’il effectuait des recherches assistées. Au contraire, le pacte auteur-lecteur implique un minimum de professionnalisme de la part de l’auteur, qui d’ailleurs se fait presque toujours assister pour la relecture, l’édition, la correction.</p>
<p>D’habitude, quand je cite, c’est parce que je tombe sur un passage qui me parle. Cette fois, l’urgence de mon essai ne m’a pas laissé le temps de lire des dizaines de livres pour écrire le mien. C’est la première fois que je me trouve dans cette situation depuis l’apparition des IA et une méthode de recherche documentaire s’est imposée à moi. Je la partage.</p>
<h3>Perplexity</h3>
<p>Dans la pratique, je commence par écrire ce que j’ai à dire, puis je le colle dans Perplexity et lui demande de me trouver des auteurs qui auraient développé la même idée. Essayez, c’est redoutablement efficace.</p>
<p>Pour illustrer cet article, je me contente d’une requête bateau en rapport avec son sujet : « Pour étayer un essai sur l’écriture assistée, je voudrais dix citations d’écrivains anciens qui expliquent leurs relations avec leurs secrétaires et combien elles leur étaient indispensables. »</p>
<p>Réponse : « Je suis désolé, mais les résultats de recherche ne contiennent pas d’informations pertinentes sur ce sujet spécifique. » Je n’ai jamais eu ce genre de réponse quand j’écrivais mon essai parce que je donnais davantage de contexte.</p>
<p>Je renouvelle ma requête en remplaçant le mot « secrétaire » par « assistante » et j’obtiens une réponse.</p>
<hr/>
<p>Borges a souvent mentionné l’importance de ses assistantes dans son travail. Il a déclaré :</p>
<blockquote>
<p>Je ne peux plus écrire sans l’aide de mon assistante. Elle est ma mémoire, mon scribe, et sans elle, mes pensées se perdraient.</p>
</blockquote>
<p>Dostoïevski a eu plusieurs assistantes au cours de sa vie, et il a écrit à propos de leur rôle :</p>
<blockquote>
<p>Une bonne assistante est comme une muse ; elle inspire et aide à donner forme aux idées qui tourbillonnent dans l’esprit.</p>
</blockquote>
<p>Woolf a souvent fait appel à des assistantes pour l’aider dans ses tâches quotidiennes. Elle a noté :</p>
<blockquote>
<p>L’écriture est une tâche solitaire, mais une assistante compétente peut transformer cette solitude en un espace de créativité partagée.</p>
</blockquote>
<p>Joyce a eu une relation étroite avec sa fille, qui l’a aidé dans son travail. Il a écrit :</p>
<blockquote>
<p>Ma fille est ma lumière dans l’obscurité de l’écriture ; elle donne vie à mes mots sur la page.</p>
</blockquote>
<p>Hemingway a reconnu le soutien de ses assistantes :</p>
<blockquote>
<p>Chaque écrivain a besoin d’une main secourable pour transformer le chaos de ses idées en prose claire.</p>
</blockquote>
<p>Proust a souvent compté sur son assistante pour organiser ses notes et manuscrits. Il a dit :</p>
<blockquote>
<p>Sans l’aide de mon assistante, mes pensées seraient éparpillées comme des feuilles au vent.</p>
</blockquote>
<p>Christie a mentionné à plusieurs reprises combien son assistante était précieuse pour sa carrière :</p>
<blockquote>
<p>Elle est le fil d’Ariane dans le labyrinthe de mes intrigues ; sans elle, je serais perdu.</p>
</blockquote>
<p>Kafka a eu une relation complexe avec ses assistantes, mais il a exprimé leur importance :</p>
<blockquote>
<p>Elles sont les gardiennes de mes mots, celles qui les préservent du néant.</p>
</blockquote>
<p>Twain avait une assistante qui l’a aidé dans ses travaux littéraires et il a dit :</p>
<blockquote>
<p>Un bon écrivain sait qu’il ne peut pas tout faire seul ; une assistante est un atout précieux.</p>
</blockquote>
<p>De Beauvoir a souvent souligné le rôle crucial de son assistante dans son processus d’écriture :</p>
<blockquote>
<p>Elle est ma complice silencieuse, celle qui m’aide à structurer mes pensées en mots.</p>
</blockquote>
<h3>Prudence</h3>
<p>Requête : « Mais tu n’as donné aucune source. »</p>
<p>Réponse : « Je vous présente mes excuses pour l’erreur précédente. Les citations fournies n’étaient pas sourcées et semblaient fictives. »</p>
<p>Le ton adopté est plus qu’ambigu. À la place de Perplexity, j’aurais répondu : « Tu m’as pris en flagrant délit de mensonge ! J’ai tenté de te truander. » Les IA sont hypocrites parce que leurs créateurs les ont fine tunés en ce sens. Par défaut, elles cherchent à nous manipuler.</p>
<p>Ma démo foire. Je voulais démontrer comment j’avais travaillé et je tombe sur un cas où je n’obtiens aucune référence directe. Mais je ne renonce pas pour autant.</p>
<p>Requête : « Dans quels livres les auteurs cités auraient pu parler de leur relation avec leurs assistantes. »</p>
<p>Perplexity me suggère notamment <em>Dostoïevski, mémoires d’une vie</em>, le livre d’Anna Grigorievna Dostoïevskaïa (que j’ai cité dans <em>La Mécanique du texte</em> en 2015). Mais je ne trouve le texte intégral de cette biographie qu’en roumain. Pas grave : les IA comprennent le roumain.</p>
<h3>Dostoïevski</h3>
<p>Avec Calibre, je convertis l’ebook en txt, le charge dans Claude, qui est souvent la meilleure IA pour analyser des textes, puis lui demande : « Trouve et traduis des passages où Anna Grigorievna Dostoïevskaïa explique le travail d’écriture et d’assistance qu’elle effectuait pour Dostoïevsky. Je veux illustrer en quoi les écrivains sont souvent assistés. » </p>
<blockquote>
<p>Il me dictait pendant la journée, de deux heures à trois heures, et ces heures étaient les plus heureuses de ma vie. Entendre une nouvelle œuvre directement de la bouche de l’écrivain que j’aimais tant, avec toutes les nuances qu’il donnait aux paroles de ses personnages, représentait pour moi un authentique bonheur. Après avoir terminé la dictée, il me demandait toujours : ’Eh bien, qu’en dis-tu, Anetchka ?</p>
<p>Je voulais être sincère et je ne prononçais pas de paroles élogieuses, je ne manifestais pas d’enthousiasme quand je n’en ressentais pas. Mon mari attachait beaucoup d’importance à cette sincérité. (On ne peut pas en sire autant des IA.)</p>
<p>Parfois, il écrivait tellement que je devais rester après minuit pour transcrire ce qui avait été dicté dans la journée.</p>
</blockquote>
<p>Je peux ainsi dialoguer avec un texte que je n’ai pas lu, dans une langue que je ne parle pas. En vérité, je n’aurais jamais utilisé de telles citations dans un texte, parce que, dans ce cas, je suis incapable de retourner à la source pour les vérifier. Dans mon essai, j’ai exploré presque exclusivement des textes déjà lus.</p>
<p>Mais, pour l’exemple, je poursuis le jeu sur Dostoïevsky. En s’appuyant sur le texte, Claude résume une anecdote très célèbre.</p>
<hr/>
<p>En 1866, Dostoïevski devait rendre un roman à son éditeur Stellovski avant le 1<sup>er</sup> novembre, sous peine de : « Si Feodor Mikhaïlovitch ne rendait pas le roman dans les temps, il devait payer une amende considérable, et s’il ne le rendait pas avant le 1<sup>er</sup> décembre de la même année, il perdrait les droits sur ses œuvres, qui passeraient pour toujours à la propriété de Stellovski. »</p>
<p>« Les amis de Feodor Mikhaïlovitch […] lui ont proposé de faire un plan du roman. Chacun d’entre eux aurait écrit une partie du roman et ainsi trois ou quatre personnes auraient réussi à terminer le roman à temps […] Feodor Mikhaïlovitch a rejeté la proposition : il préférait payer l’amende ou perdre ses droits littéraires plutôt que de signer un livre écrit par quelqu’un d’autre. »</p>
<p>C’est là qu’intervient la solution de la sténographie avec Anna : « Le 29 octobre eut lieu la dernière dictée. Le roman <em>Le Joueur</em> était terminé. Du 4 au 29 octobre, c’est-à-dire en vingt-six jours, Feodor Mikhaïlovitch avait écrit un roman de sept feuillets, en deux colonnes, grand format. »</p>
<p>Le résultat selon Dostoïevski lui-même : « Je voudrais boire à la santé de ma chère collaboratrice ! Sans votre aide, je n’aurais pas terminé le roman à temps. »</p>
<h3>Virginia Woolf</h3>
<p>Je pense alors à explorer le journal de Woolf, dont j’ai lu la partie intitulée <em>Journal d’un écrivain</em>, et dont je possède l’epub.</p>
<p>Toujours la même méthode, avec Calibre, je convertis le texte de Woolf au format txt, puis je l’uploade sur Claude. Requête : « Recherche dans le texte attaché des citations qui pourraient illustrer pour un auteur le fait de recourir à une assistance extérieure. » Il commence par me proposer des citations peu intéressantes. J’insiste il me propose.</p>
<blockquote>
<p>Miss Green est, je crois l’avoir dit, en train de dactylographier Jacob et traverse l’Atlantique le 14 juillet.</p>
<p>Je me suis lancée dans cette opération qui consiste à retaper à la machine (du commencement à la fin) les trois cent trente-deux pages de ce livre fortement condensé : Les Vagues. Je tape sept à huit pages par jour, de sorte que j’en aurai vraisemblablement fini aux environs du 16 juin.</p>
<p>Les bureaux de ma dactylographe sont détruits.</p>
</blockquote>
<p>On y apprend simplement que Woolf utilisait les services d’une dactylographe.</p>
<p>J’insiste.</p>
<blockquote>
<p>Je serai libre, libre d’insérer dans les marges mes corrections et celles de Margery.</p>
<p>Margery Fry est venue prendre le thé dimanche. Longue discussion au sujet de la biographie de Roger. Rien de très concluant. Elle dit qu’elle aimerait une étude faite par moi et renforcée par des chapitres embrassant d’autres points de vue. Je dis : ’C’est possible, mais ces livres-là sont illisibles.’ – ’Oh, bien entendu, répond-elle, je vous laisse entièrement libre.’ Je dis alors que j’aurais besoin de renseignements sur sa vie, sa famille. ’À ce propos, dit-elle, je crains d’avoir à vous demander la plus grande circonspection.’</p>
</blockquote>
<p>Où on découvre que Margery aide Woolf, la conseille, la stimule. Je n’ai rien trouvé de décisif, rien que j’aurais retenu pour un essai sur l’écriture assistée, mais tout cela ne m’a pris que quelques minutes.</p>
<h3>Kafka</h3>
<p>Dans le journal, Claude a trouvé quelques citations.</p>
<blockquote>
<p>Hier pour la première fois à l’usine dicté des lettres. Travail insignifiant (1 heure) mais non dépourvu de satisfaction.</p>
</blockquote>
<p>L’usine pour Kafa, c’est son bureau (mieux vaut l’avoir lu pour comprendre). Texte dans l’original :</p>
<blockquote>
<p>Hier pour la première fois à l’usine dicté des lettres. Travail insignifiant (1 heure) mais non dépourvu de satisfaction. Auparavant après-midi abominable. Maux de tête permanents si bien que j’ai dû me tenir sans arrêt la tête avec la main (mon état au Café Arco) et douleurs cardiaques à la maison sur le canapé.</p>
</blockquote>
<p>Une autre citation intéressante, mais sans rapport avec mon sujet, illustre les altérations presque systématiquement apportées par les IA :</p>
<blockquote>
<p>Je ne peux plus que regarder la dactylographe, Mlle Kaiser, qui s’est agitée suivant son habitude, déplaçant sa chaise, toussant, tapotant sur la table, attirant ainsi l’attention de toute la pièce sur mon malheur. L’idée que je cherche acquiert ainsi cette valeur supplémentaire qu’elle la calmera, et devient d’autant plus difficile à trouver que sa valeur est en hausse.</p>
</blockquote>
<p>Dans le texte original</p>
<blockquote>
<p>Au bureau, en train de dicter un long procès-verbal destiné à l’administration d’un district. Arrivé à la conclusion, qui devait prendre de la hauteur, je suis resté en panne et n’ai rien pu faire d’autre que regarder la dactylographe, Mlle Kaiser, qui s’est agitée suivant son habitude, déplaçant sa chaise, toussant, tapotant sur la table, attirant ainsi l’attention de toute la pièce sur mon malheur. L’idée que je cherche acquiert ainsi cette valeur supplémentaire qu’elle la calmera, et devient d’autant plus difficile à trouver que sa valeur est en hausse.</p>
</blockquote>
<h3>Dumas</h3>
<p>J’ai voulu en savoir plus sur la notoire collaboration entre Alexandre Dumas père et Auguste Maquet, connu pour être l’auteur du premier jet des <em>Trois Mousquetaires</em> et du <em>Comte de Monte-Christo</em>. On n’est plus dans la simple assistance mais dans la ghostwriting.</p>
<p>Sur Internet Archive, je récupère le PDF de <a href="https://archive.org/details/histoiredunecol00simo/page/n1/mode/1up"><em>Histoire d’une collaboration : Alexandre Dumas et Auguste Maquet</em></a> de Gustave Simon (1919). Claude ne parvient pas à digérer le texte, contrairement à Mistral qui propose quelques citations.</p>
<blockquote>
<p>Dumas se fiait à son jugement ; presque toujours Dumas le questionnait par lettre, lui demandait où il voulait le conduire, suivant avec docilité l’intrigue, sauf quand il trouvait une anecdote qui faisait rebondir l’action ; souvent alors il en demandait la rédaction à Maquet.</p>
<p>Dumas demandait souvent à Maquet des détails sur l’intrigue ou des épisodes spécifiques à inclure dans les œuvres.</p>
<p>Dumas remaniait et développait le texte envoyé par Maquet.</p>
</blockquote>
<h3>Méthode en résumé</h3>
<ol>
<li>Chercher des sources avec Perplexity ou tout autre moteur.</li>
<li>Récupérer le texte original (je suis plus à mon aise si je l’ai déjà lu, même il y a longtemps).</li>
<li>Charger le texte dans une IA, puis l’interroger.</li>
<li>Vérifier la validité des citations trouvées et les relire dans leur contexte pour s’assurer que l’auteur ne voulait pas dire le contraire.</li>
</ol>
<p>Pour mon essai d’un peu moins de 60 pages, j’ai ainsi discuté avec plus de trente livres. Constat : notre façon d’écrire a irrémédiablement changé. Il est facile de paraître cultivé avec l’aide des IA. Il est plus facile que jamais de s’appuyer sur des auteurs dont on ne connaît presque rien, voire rien. Désormais, les étalages culturels ne disent rien de la légitimité d’un auteur à traiter d’un sujet. Reste que, si je n’avais pas maîtrisé le sujet traité, si je n’avais pas eu une thèse à défendre, les IA ne m’auraient servi à rien, sinon à rabâcher des idées reçues.</p>]]></description><guid isPermaLink="false">2418</guid><pubDate>Fri, 21 Feb 2025 18:00:00 +0100</pubDate></item><item><title>Le livre total de Mallarmé est-il enfin possible ?</title><link>https://tcrouzet.com/2025/02/18/data-work/</link><description><![CDATA[<p>Je commence à comprendre ce que je construis depuis que j’ai commencé à écrire, et qui me devient de plus en plus conscient, décidé, volontaire. Je suis loin d’être le seul à travailler à cette chose, nous sommes nombreux sur le web à y travailler (et vous verrez que c’est sans doute impossible ailleurs). Je vais me servir de mon exemple parce que je suis l’auteur contemporain que je connais le mieux.</p>
<p>Dans <em>La Préparation du roman</em>, saison 2, Barthes classe les Livres avec un grand L en trois catégories :</p>
<ul>
<li>Le livre total selon Mallarmé (jamais écrit par Mallarmé). Barthes n’a pas réussi à le décrire, sinon en disant qu’il était architectural et prémédité, puis en citant Mallarmé : « Mon œuvre est si bien préparé et hiérarchisé, représentant comme il peut, l’Univers, que je n’aurais su, sans endommager quelqu’une de mes impressions étagées, rien en enlever. »</li>
<li>Le livre somme, le livre qui contiendrait tout de la vie de l’auteur, de la vie en général, du monde (<em>La divine Comédie</em> de Dante, <em>Les Essais</em> de Montaigne, <em>Les Mémoires d’outre-tombe</em> de Chateaubriand…). J’avais ce projet assez dingue avec <em>Ératosthène</em>, écrire le présent et même l’avenir à travers le passé. J’ai échoué après quatorze ans de boulot.</li>
<li>Le livre pur, un petit texte, qui tient d’un bloc, qui se suffit à lui-même. <em>Pierre Ménard, auteur du Quichotte</em> de Borges. <em>Siddhartha</em> de Hesse. <em>La Frontière</em> de Quignard. Mon rêve. Peut-être que je l’ai approché avec <em>Épicènes</em> qui sortira avant l’été. Cette histoire d’amour fusionnel m’a pris par surprise, mais je me trompe sûrement.</li>
</ul>
<p>Barthes oppose les Livres aux Albums, qui seraient des accumulations, des émiettements, un journal par exemple, ou un blog désormais. Les premiers seraient construits, architecturés, les seconds dépendraient des circonstances. En filigrane, je devine l’opposition entre centralisation, hiérarchisation, et décentralisation, mise en réseau. Le Livre serait centralisé, l’Album réticulaire. Le Livre nous plongerait en lui, en son cœur, l’Album nous en éjecterait. Et s’installe une dialectique entre les deux formes, tension schizophrénique, à laquelle je n’échappe pas, et qui me semble énergisante. Barthes explique que Mallarmé, en voulant écrire son Livre total, n’a réussi qu’à produire un Album, forme dont Nietzsche fait l’éloge : « Il faut émietter l’univers, perdre le respect du tout. »</p>
<p>Et Barthes de conclure : « Bref, vous ne pouvez choisir la forme de l’œuvre (et donc vous ne pouvez écrire) sans décider de votre propre philosophie : l’idée de Livre implique une philosophie moniste (structure, hiérarchie, ratio, science, foi, histoire) ; l’idée d’Album implique une philosophie pluraliste, relativiste, sceptique, taoïste, etc. « À quoi est-ce que je crois ? » Vouloir écrire vous renvoie brutalement d’emblée à cette question ; et cette brutalité est une épreuve qu’il vous faut surmonter ! »</p>
<p>Mais Barthes avoue qu’il cherche une voie médiane, voie dont il a rêvé, mais qu’il n’a pas eu le temps de trouver, à cause de sa mort prématurée. Réunir les inconciliables en quelque sorte, allier Proust et Nietzsche, n’être ni l’un ni l’autre, sans renoncer à l’un et à l’autre.</p>
<p>Au sujet de l’Album, Barthes dit : « La notation est <em>déjà</em> de l’écriture mais elle est encore de la <em>parole</em>, et c’est un statut très fragile. » Il dit aussi : « Le Journal intime est un genre facile, sauf à en faire après-coup une œuvre retorse. »</p>
<p>Il me semble que Gombrowicz dans son <em>Journal</em> nous a montré comment pratiquer autrement la notation, une notation avec repentirs, une notation éditée puis publiée, qui échappe de plus en plus à la parole (et donc devient une œuvre retorse — œuvre achevée bien avant que Barthes ne parle du roman et c’est comme s’il était passé à côté de Gombrowicz — aucune relation entre eux découverte par Perplexity). Œuvre retorse, c’est ce que nous faisons sur nos sites, par opposition à ce qui se fait sur les réseaux sociaux, où l’écrit n’a jamais été autant parole.</p>
<p>Mon <a href="https://tcrouzet.com/tag/carnet-de-route/"><em>Carnet</em></a>, que j’ai très tôt imaginé comme l’histoire de la pensée d’un homme, cet homme étant moi-même, possède une structure en ce sens que c’est un projet global, au même titre qu’un Livre. Je m’autorise à y dire certaines choses et pas d’autres qui ne seraient pas en accord avec le projet. Ce n’est pas une chronologie quotidienne des évènements de ma vie, mais un texte sur lequel je reviens, que je reprends, auquel je coupe et ajoute dans toute son étendue. Je le fais parce que je dispose des outils techniques pour le faire, ce que Barthes ne pouvait encore imaginer, encore moins Mallarmé.</p>
<p>Il est essentiel que ce corpus ne soit pas édité, figé dans le papier du Livre, mais qu’il reste vivant, même s’il se donne déjà à lire en ligne. Cette publication n’entrave pas mon travail de repentir ou d’ajout. Il en va de même avec chacun des textes que j’ai publiés sur mon site.</p>
<p>Plutôt que d’un site, j’ai envie de parler d’un dépôt, au sens GitHub, un endroit où je dépose des textes pour les rendre publics, et où se construit l’historique de leurs modifications. Les repentirs et les retours en arrière racontent à eux seuls une histoire, inaccessible à la perspicacité humaine mais pas à celle des machines qui pourront la raconter. L’œuvre dépôt gagne une profondeur temporelle. Un livre était un objet à une dimension là où le dépôt devient 3D : beaucoup de livres et d’articles étalés sur une table, chacun au sommet de la pile de leurs différentes versions et métamorphoses, chacun relié aux autres. Le site n’est qu’une mise en forme provisoire du dépôt, une impression en quelque sorte où on a choisi la couleur, la typographie, la mise en page.</p>
<p>Toute cette masse textuelle reste malléable et c’est une différence majeure par rapport à ce qui était possible jusque là dans l’histoire de la littérature. Barthes parle d’une règle absolue de l’œuvre en train de se faire : la clandestinité. Mais ça n’a plus de sens. L’œuvre a acquis un statut organique, au-delà même de la vie de l’auteur. Je crois que tous ceux qui publient en ligne, du moins sur un « lieu maison », un « lieu racine » comprennent ce dont je parle, et le ressentent. Mes amis, « simples » auteurs de livres, passent à côté de cette chose d’aujourd’hui, de cette ivresse du texte vivant, qui s’apparente à une sculpture sans cesse remodelée.</p>
<p>Pour décrire ces textes interconnectés, une image s’impose à moi, répugnante, excessive, débordante. Un centipède. Le corps de cette bestiole serait mon carnet, chaque patte un livre ou un article.</p>
<div class="image" id="image-2417-1"><img alt="Centipède" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/centipede.webp" srcset="/images_tc/2025/02/centipede.webp 1600w, /images_tc/2025/02/centipede-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/centipede-250.webp 250w" width="1950"/><div class="legend">Centipède</div></div>
<p>Puis j’ai pensé à la moelle épinière, connectée aux organes et au cerveau. Je suis tombé sur une <a href="https://www.thehighestofthemountains.com/brainmaps.php">image</a>, qui pourrait décrire l’œuvre totale.</p>
<div class="image" id="image-2417-2"><img alt="high-tech brain" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1391" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/brainmap.webp" srcset="/images_tc/2025/02/brainmap.webp 1600w, /images_tc/2025/02/brainmap-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/brainmap-250.webp 250w" width="2150"/><div class="legend">high-tech brain</div></div>
<p>Ce n’était toutefois pas encore ça. J’ai interrogé les IA.</p>
<div class="image" id="image-2417-3"><img alt="Neuronal" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1730" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/davinci.webp" srcset="/images_tc/2025/02/davinci.webp 1600w, /images_tc/2025/02/davinci-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/davinci-250.webp 250w" width="1730"/><div class="legend">Neuronal</div></div>
<p>Le résultat est dégoûtant à souhait, mais c’est ce que j’ai en tête. Nous construisons des formes monstrueuses, des œuvres monstrueuses, et c’est peut-être d’elles dont rêvait Mallarmé : il imaginait lire tous les soirs son roman total dans un théâtre, mais en le réorganisant, car ses parties pourraient être permutées à l’infini. Le livre total serait la totalité d’un corpus interconnecté.</p>
<p>Pour Mallarmé, toutes les parties devaient être indispensables, sinon l’édifice se serait écroulé. Un fantasme. <em>La Divine Comédie</em> sans un de ses vers reste <em>La Divine Comédie</em>. La capacité pour une œuvre de perdre certains de ses bouts, ou qu’ils soient ignorés par les lecteurs, me semble une qualité indispensable pour résister à l’entropie, qui inévitablement émiette. Barthes le reconnaît.</p>
<p>Dans mon cas, le <em>Carnet</em> est l’axe duquel partent des textes, plus ou moins longs, plus ou moins structurés. Je n’ai même plus envie de les appeler livres. Cette chose est une base de données <a href="https://www.holochain.org/">holochain</a>, tout étant connecté avec tout. Il y a un axe, mais pas de centre. Et je n’en veux pas. L’illustration reste trop anthropocentrique. Cette chose est un code duquel extraire des contenus, quitte à les réorganiser, les reprendre, les restructurer pour gérer des variantes, et ce sera le job des IA.</p>
<p>Nous écrivons des œuvres matricielles (ou du moins nous en avons la possibilité, et ça me donne le vertige, si bien que je me sens à l’étroit dès que j’écris un livre — et j’ai tendance à en déborder, à y faire pousser des excroissances qui ne devraient pas y être, ce qui répugne souvent au monde de l’édition et peut-être même aux lecteurs).</p>
<p>Barthes : « Il y a toujours cette mécanique de la déception dans la parole (parce que je ne peux revenir en arrière). » Plus maintenant. La notation numérique autorise les retours en arrière. Elle ne fige rien. J’ai parlé en un temps du <a href="https://tcrouzet.com/2009/09/10/le-flux-troisieme-etat-de-linformation/">troisième état de l’information</a>, le liquide, alors que Barthes n’en connaissait encore que deux : le solide des livres ou le gazeux de la parole.</p>
<p>J’en éprouve parfois de la douleur. J’ai du mal à me reconnaître comme un auteur liquide et je rêve encore parfois d’être un auteur solide. Je suis nostalgique de ce que je ne peux plus être parce que j’ai choisi d’écrire des textes liquides. Même mes livres deviennent liquides.</p>
<p>Ce texte a commencé comme une note dans mon <em>Carnet</em> avant que je l’en arrache, pour illustrer ce dont je viens de parler, et je pourrais l’y remettre, ou une machine pourra l’y remettre, ou quelqu’un qui voudrait illustrer tel ou tel point d’une histoire. Tout se floute, s’entrelace, s’embrasse. Je suis habité par d’anciens rêves. Ils me disent que j’échoue, alors que, peut-être, je travaille, et que nous travaillons, à quelque chose qu’ils ne peuvent comprendre. J’aimerais me ranger dans une case, y être confortable, et elle n’existe pas encore, mais nous l’inventons, après Mallarmé, après Barthes, après le Livre, après l’Album.</p>]]></description><guid isPermaLink="false">2417</guid><pubDate>Tue, 18 Feb 2025 18:00:00 +0100</pubDate></item><item><title>Janvier 2025</title><link>https://tcrouzet.com/2025/02/12/janvier-2025/</link><description><![CDATA[<h3>Mercredi 1<sup>er</sup>, Balaruc</h3>
<p>Après une fin d’année éblouissante, ce matin temps gris, pesant, glacial, comme si une année lugubre débutait. Je n’aime pas écrire de telles phrases, de peur des prophéties autoréalisatrices. Je me retiens de les effacer. Moi le rationnel extrémiste suis parfois superstitieux.</p>
<hr/>
<p>J’avais peur de relire <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Maske:_Thaery"><em>Un tour en Thaery</em></a> de Jack Vance, d’être déçu après plus de 40 ans par ce <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Bildungsroman" title="Bildungsroman">bildungsroman</a> qui m’avait enthousiasmé ado au point de me prendre pour le héros, Jubal. J’avais raison de me méfier. Il y a des textes qui ne parlent qu’à certaines époques de la vie et ne vieillissent pas avec nous. Narration répétitive. Chaque nouveau personnage décrit systématiquement en préambule, mécaniquement, avec des phrases toutes faites. Même approche avec les lieux. Une surabondance de qualificatifs de couleur digne d’une IA.</p>
<p>Je finis par sauter des paragraphes, des pages. Au début, on ne sait plus si Jubal est encore là. L’histoire se tient, du moins jusqu’au voyage vers le monde extérieur où l’enquête policière frise le ridicule, sans parler de ce futur interstellaire imaginé dans les années 1970 et qui me apparaît poussiéreux. Jubal lit des prospectus, téléphone depuis des cabines, se déplace avec des valises de billets. C’est de la SF de papier dans notre monde qui abandonne le papier.</p>
<p>La lecture devient éprouvante. La forme ne tient pas. La vision ne tient pas. Des mots détestables traînent. « Races » pour désigner les humanités. La femme en objet potiche. De la difficulté d’écrire de la SF durable. Je n’ai pu me passionner pour ce texte que dans ma jeunesse à peu d’années de son écriture. Mais, paradoxe, je vais au bout, parce qu’un enthousiasme l’habite, une imagination foisonnante malgré la piètre qualité littéraire. Au final, j’éprouve un plaisir de lire qui ne m’est plus commun aujourd’hui. Durastanti m’a dit qu’il me payait un verre si j’étais déçu par le livre. C’est entre deux. Ce roman est dépassé, ma nostalgie le sauve. C’est moi qui paierai un verre à Durastanti.</p>
<hr/>
<p>La lumière revient, une couronne royale au-dessus du phare. Ça me redonne le moral, même si je tombe sur une phrase terrible de Barthes : « Il y a peut-être un moment de la vie, où on ne perçoit plus l’aventure, c’est-à-dire l’exaltation du sujet comme possible, et où on se sent donc condamné à la répétition. » Après chacun de mes livres, j’éprouve cette sensation, jusqu’à ce qu’une idée me surprenne.</p>
<div class="image" id="image-2416-1"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2401" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/2025-01-01-161000-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/02/2025-01-01-161000-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/02/2025-01-01-161000-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/2025-01-01-161000-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Soir</div></div>
<h3>Jeudi 2, Balaruc</h3>
<div class="image" id="image-2416-2"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2401" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/2025-01-02-162952-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/02/2025-01-02-162952-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/02/2025-01-02-162952-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/2025-01-02-162952-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Soir</div></div>
<h3>Vendredi 3, Balaruc</h3>
<p>Barthes discute de la nécessité de changer pour ne pas succomber à l’acédie, sorte d’épuisement de la curiosité, du pouvoir d’aimer, de s’émerveiller. Ai-je encore ce pouvoir ? Je vis des épreuves douloureuses, révoltantes, qui témoignent de la présence en moi d’une réserve folle d’énergie. « Pour celui qui écrit il ne peut y avoir de <em>Vita Nova</em> (me semble-t-il) que dans la découverte d’une nouvelle pratique d’écriture. » C’est comme ça que je me suis mis à l’écriture cartographique pour nos balades à vélo. C’est pour ça que je torture les IA.</p>
<p>Dans sa dernière newsletter, <a href="https://castelneau.substack.com/p/rien-que-du-bruit-84-005">Philippe Castelneau</a> parle des lettres, à l’ancienne, de leur imaginaire. Pourquoi ne pas écrire des lettres à des amis, des connaissances, pour parler d’aujourd’hui, mais le faire d’une façon nouvelle ? Envoyer une véritable lettre à ceux qui veulent la recevoir, accepter de lire leurs réponses, leur répondre collectivement. C’était un peu ça le blog, mais j’aimerais jouer le jeu dans une relative intimité. Presque dans le secret. En tout cas sans aucune publicité d’aucune sorte. Envoyer une première lettre à quelques copains. Leur laisser le loisir d’y répondre, de la faire lire à d’autres, mais avec la condition de ne jamais en parler sur les réseaux et le net visible.</p>
<p>« Ce qui peut être nouveau, ce n’est pas de renoncer à l’écriture, c’est d’en changer, de changer son écriture. »</p>
<hr/>
<p>Je vois des copains, parfois un peu plus âgés que moi, publier sur Facebook des photos de leur jeunesse de façon répétitive, comme s’ils en étaient à la fin de leur vie et qu’il ne leur restait plus qu’à faire le point. Si cette tentation de la nostalgie s’empare de moi, j’espère me l’interdire avant qu’il ne soit trop tard.</p>
<p>Tandis que j’écris cette note, le soleil entre dans ma chambre. J’en photographie. En cherchant à mieux la cadrer, une enceinte Bose posée sur le meuble chinois au pied du lit me dérange. Je me lève pour la décaler, puis me dis « à quoi bon la garder ». Avec son double elles m’accompagnent depuis mon premier appartement à Paris (et mon premier achat avec mon premier salaire d’ingénieur). Je les ai transportées à Londres, puis à la maison, où j’ai remis la chaîne hi-fi dans le meuble pour ne plus l’utiliser.</p>
<p>Je viens de les démonter. Je sens un vide, une présence rassurante s’est effacée. La nostalgie est puissante, insidieuse. Je crois que je gardais ces enceintes par habitude, sans questionner leur nécessité. Combien d’autres choses, d’autres pensées, d’autres habitudes m’encombrent ? Une maison de vieux, c’est une maison remplie de souvenirs, peut-être nécessaires pour stimuler la mémoire. Est-il possible de vieillir dans le minimalisme ? La vieillesse s’accompagne-t-elle d’une ribambelle d’objets poussiéreux ? Les intérieurs des vieux me mettent mal à l’aise.</p>
<p>Je regarde la bibliothèque et me demande pourquoi conserver tous ces livres d’art que je ne consulte plus mais qui ont formé mon regard ? Au cas où ? Même pas. Ils s’imposent par leur pesanteur et parce que la bibliothèque sans livres serait triste. Vestiges d’une époque d’avant internet.</p>
<hr/>
<p><a href="https://svs.gsfc.nasa.gov/5190">Effrayante animation de la Nasa qui montre la vitesse du réchauffement climatique.</a></p>
<div class="image" id="image-2416-3"><img alt="Matin" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/2025-01-03-082552-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/02/2025-01-03-082552-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/02/2025-01-03-082552-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/2025-01-03-082552-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Matin</div></div>
<div class="image" id="image-2416-4"><img alt="Chambre" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/2025-01-03-083514-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/02/2025-01-03-083514-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/02/2025-01-03-083514-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/2025-01-03-083514-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Chambre</div></div>
<div class="image" id="image-2416-5"><img alt="Matin" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/2025-01-03-083950-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/02/2025-01-03-083950-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/02/2025-01-03-083950-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/2025-01-03-083950-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Matin</div></div>
<h3>Samedi 4, Balaruc</h3>
<p>J’aime refaire les mêmes photos pour me prouver que je reste attentif au monde. Je ne cherche pas La photo, mais le moment qu’elle représente. L’image n’a guère d’importance. Mes images racontent une histoire, à minima celle de l’évolution technologique de mes téléphones portables (il y a bien longtemps que j’ai renoncé aux boîtiers, leur taille et leur spécialisation ne me les rendant pas très sympathiques). J’ai avant tout besoin de simplicité. Mon Leica, c’est mon iPhone.</p>
<hr/>
<p>Barthes parle du fantasme d’écriture, fantasme de roman par exemple. Ça ne me traverse pas l’esprit. Quand j’ai un désir d’écriture, j’écris. Je n’ai pas pour habitude de rêver ou de fantasmer à ce que je pourrais écrire. Je sens chez Barthes l’emprise de la psychanalyse forte à son époque, et qui le reste encore en France, alors qu’ailleurs cette pseudo science a été en grande partie discréditée.</p>
<p>Si j’ai éprouvé un fantasme d’écriture, c’est uniquement avant de me lancer la première fois, quand je me l’interdisais. Puis j’ai osé pour ne plus arrêter. Il n’était plus question de transgresser un interdit, je m’étais donné le droit d’écrire, tout simplement.</p>
<hr/>
<p>Barthes : « Écrire a besoin de clandestinité. » Nous avons démontré le contraire avec la littérature numérique, notamment quand nous l’avons tendue sur le fil du rasoir (je pense pour ma part à <em>La Quatrième Théorie</em>, mais surtout à <em>One Minute</em>).</p>
<hr/>
<p>Blanchot, <em>L’entretien infini</em> (1969) : « Quoi que nous fassions, quoi que nous écrivions — et la magnifique expérience surréaliste nous l’a montré —, la littérature s’en empare et nous sommes encore dans la civilisation du livre. » Qui oserait encore parler d’une civilisation du livre ? Nous tentons de nous emparer littérairement du monde et de ses changements, mais sans plus la moindre influence sur lui. Au mieux, nous distrayons, pour les plus populaires d’entre nous.</p>
<hr/>
<div class="image" id="image-2416-6"><img alt="Pau, 2019" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="540" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/pau.webp" srcset="/images_tc/2025/02/pau.webp 1600w, /images_tc/2025/02/pau-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/pau-250.webp 250w" width="720"/><div class="legend">Pau, 2019</div></div>
<p>Je découvre en ligne une photo de moi prise à Pau en 2019 dans le funiculaire. Je ressemble à un curé en chaire. J’étais dans mon fauteuil roulant après ma fracture du col du fémur.</p>
<div class="image" id="image-2416-7"><img alt="Matin" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2401" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/2025-01-04-081655-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/02/2025-01-04-081655-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/02/2025-01-04-081655-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/2025-01-04-081655-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Matin</div></div>
<h3>Dimanche 5, Balaruc</h3>
<p>Je ne savais pas que je partageais avec Proust une hypersensibilité aux odeurs. Je suis hypersensible aussi aux couleurs, à beaucoup d’autres choses, en particulier à la connerie, ce qui ne m’empêche pas moi-même d’être très con (souvent à cause de mon hypersensibilité qui me rend beaucoup de comportements insupportables).</p>
<p>Je découvre aussi que je partage avec Barthes un défaut de mémoire - pas de souvenirs torrentiels, pas de perpétuelles réminiscences, je dois faire des efforts pour recoller le passé, presque je dois le réinventer, et c’est peut-être pourquoi je tiens un journal, pour ne pas perdre le fil. Le journal m’ancre dans le présent, dans le faire tout de suite, il rend la mémoire non nécessaire, puisqu’il la seconde.</p>
<hr/>
<p>Suis en train de lire <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/2666_(roman)"><em>2666</em></a>, forte puissance narrative, celle d’une grande œuvre classique, en crue, en même temps familière, guère surprenante, dans la lignée du XX<sup>e</sup> siècle, rien qui me chavire. Un grand livre peu déroutant.</p>
<h3>Lundi 6, Balaruc</h3>
<p>Barthes aime les romans <em>anamnésiques</em> (qui ne perdent pas la mémoire, qui la cultivent au contraire), comme <em>La Recherche</em> ou <em>Guerre et Paix</em>, moi aussi je les ai beaucoup aimés, mais je pratique le roman amnésique, un roman tendu vers demain, et c’est un grand danger de se tendre vers demain, car demain sera autre, et le roman sera bon à jeter, comme la plupart des romans amnésiques. Tout au moins capturer le présent, le dire comme s’il était déjà passé, pour qu’il devienne anamnésique pour demain.</p>
<p>Je comprends que <em>2666</em> est un roman anamnésique, d’où cette sensation d’épaisseur, de poussière accumulée depuis longtemps, que je ressens dans beaucoup de romans, et qui, sans m’être désagréable, semble vouloir m’arracher à la vie, m’emporter dans une autre dimension, un nom temps immobile, qui m’enveloppe, m’empêche d’être moi-même, de penser, de me débattre, d’exister, jusqu’à m’étouffer.</p>
<hr/>
<p>Les références répétées de Barthes à la psychanalyse, à la castration ou des notions du même type me prêtent même à sourire, tant elles datent le texte et le salissent.</p>
<hr/>
<p>Comment « passer du fragment au non-fragment » se demande Barthes, postulant que des romans fragmentaires comme <em>One Minute</em> ne peuvent exister (même s’il ne les pense pas impossibles et même les fantasme). Dans <em>Rush</em>, j’oppose le fragment au non-fragment, j’essaie de provoquer un choc entre les deux formes.</p>
<hr/>
<p>En appliquant mon script de correction ortho typo sur des textes d’autres auteurs, je découvre qu’il permet d’évaluer leur qualité : plus il les réduit, plus c’est signe d’un laisser-aller stylistique.</p>
<h3>Mardi 7, Balaruc</h3>
<p>Idée d’un huis clos : <a href="https://mymodernmet.com/igloo-effect-snowed-in-car-sweden/">un homme prisonnier durant deux mois dans sa voiture ensevelie sous la neige</a>.</p>
<h3>Mercredi 8, Balaruc</h3>
<p>J’aime lire dans la nuit sur ma liseuse. Sous mes yeux, le halo des mots, avec lesquels j’entretiens une intense intimité.</p>
<hr/>
<p>Lionel me dit vouloir publier <em>Rush</em>. On réfléchit. Il parle d’une méta-édition pour une métafiction.</p>
<div class="image" id="image-2416-8"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/2025-01-08-073125-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/02/2025-01-08-073125-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/02/2025-01-08-073125-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/2025-01-08-073125-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Soir</div></div>
<h3>Jeudi 9, Balaruc</h3>
<div class="image" id="image-2416-9"><img alt="Ensérunes" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/2025-01-09-093253.webp" srcset="/images_tc/2025/02/2025-01-09-093253.webp 1600w, /images_tc/2025/02/2025-01-09-093253-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/2025-01-09-093253-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Ensérunes</div></div>
<div class="image" id="image-2416-10"><img alt="À vélo" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/2025-01-09-101550.webp" srcset="/images_tc/2025/02/2025-01-09-101550.webp 1600w, /images_tc/2025/02/2025-01-09-101550-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/2025-01-09-101550-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">À vélo</div></div>
<div class="image" id="image-2416-11"><img alt="À vélo" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/2025-01-09-102245.webp" srcset="/images_tc/2025/02/2025-01-09-102245.webp 1600w, /images_tc/2025/02/2025-01-09-102245-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/2025-01-09-102245-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">À vélo</div></div>
<div class="image" id="image-2416-12"><img alt="À vélo" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/2025-01-09-105147.webp" srcset="/images_tc/2025/02/2025-01-09-105147.webp 1600w, /images_tc/2025/02/2025-01-09-105147-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/2025-01-09-105147-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">À vélo</div></div>
<div class="image" id="image-2416-13"><img alt="À vélo" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/2025-01-09-111718.webp" srcset="/images_tc/2025/02/2025-01-09-111718.webp 1600w, /images_tc/2025/02/2025-01-09-111718-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/2025-01-09-111718-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">À vélo</div></div>
<div class="image" id="image-2416-14"><img alt="À vélo" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/2025-01-09-113710.webp" srcset="/images_tc/2025/02/2025-01-09-113710.webp 1600w, /images_tc/2025/02/2025-01-09-113710-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/2025-01-09-113710-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">À vélo</div></div>
<div class="image" id="image-2416-15"><img alt="À vélo" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/2025-01-09-114100.webp" srcset="/images_tc/2025/02/2025-01-09-114100.webp 1600w, /images_tc/2025/02/2025-01-09-114100-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/2025-01-09-114100-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">À vélo</div></div>
<h3>Vendredi 10, Balaruc</h3>
<p>Troisième version de <em>Rush</em> terminée. D’une version à l’autre, je fais gonfler le texte de 10 %, puis les corrections le ramènent à sa taille initiale, comme si elle était consubstantielle du projet.</p>
<div class="image" id="image-2416-16"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/2025-01-10-161504-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/02/2025-01-10-161504-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/02/2025-01-10-161504-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/2025-01-10-161504-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Soir</div></div>
<div class="image" id="image-2416-17"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/2025-01-10-174414-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/02/2025-01-10-174414-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/02/2025-01-10-174414-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/2025-01-10-174414-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Soir</div></div>
<h3>Samedi 11, Balaruc</h3>
<p>Nuit interrompue par le surgissement de nouvelles idées pour <em>Rush</em>, je croyais en avoir fini pour quelque temps, mais le texte ne me lâche pas.</p>
<h3>Lundi 13, Balaruc</h3>
<div class="image" id="image-2416-18"><img alt="Matin" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/2025-01-13-093154-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/02/2025-01-13-093154-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/02/2025-01-13-093154-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/2025-01-13-093154-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Matin</div></div>
<div class="image" id="image-2416-19"><img alt="Poussières" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/2025-01-13-170335-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/02/2025-01-13-170335-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/02/2025-01-13-170335-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/2025-01-13-170335-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Poussières</div></div>
<h3>Mardi 14, Balaruc</h3>
<p>V3 de <em>Rush</em> définitive, déjà des idées pour une V4, mais il est temps de laisser le projet dormir.</p>
<h3>Mercredi 15, Balaruc</h3>
<p>Dans chacun des douze chapitres fictifs de <em>Rush</em>, il faut trouver le chapitre suivant du carnet. C’est une sorte d’épreuve initiatique. Mon roman est donc initiatique. Il n’a rien de dramatique ou de comique ou de théâtral.</p>
<hr/>
<p>Barthes définit la métalittérature : « les écrits où un auteur confie ses plans, ses projets, ses soucis quant à l’œuvre à faire. » Je n’ai jamais écrit que de la métalittérature jusqu’à ce qu’elle devienne mon seul sujet dans <em>Rush</em>.</p>
<hr/>
<p>Je découvre la couverture d’<em>Épicènes</em> qui sortira au printemps. Le graphiste s’en est très bien tiré : il n’était pas simple d’illustrer ce court roman sur l’amour fusionnel à la frontière du noir et du fantastique. Ma version du <em>Horla</em>, et la couverture a un côté XIX<sup>e</sup>, un rien baroque, qui convient à ce texte qui ne me ressemble pas, et qui m’a pris par surprise durant l’été 2022.</p>
<div class="image" id="image-2416-20"><img alt="Palavas" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/2025-01-15-142017-Palavas-les-Flots.webp" srcset="/images_tc/2025/02/2025-01-15-142017-Palavas-les-Flots.webp 1600w, /images_tc/2025/02/2025-01-15-142017-Palavas-les-Flots-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/2025-01-15-142017-Palavas-les-Flots-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Palavas</div></div>
<div class="image" id="image-2416-21"><img alt="Palavas" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/2025-01-15-142242-Palavas-les-Flots.webp" srcset="/images_tc/2025/02/2025-01-15-142242-Palavas-les-Flots.webp 1600w, /images_tc/2025/02/2025-01-15-142242-Palavas-les-Flots-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/2025-01-15-142242-Palavas-les-Flots-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Palavas</div></div>
<div class="image" id="image-2416-22"><img alt="Palavas" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/2025-01-15-142715-Palavas-les-Flots.webp" srcset="/images_tc/2025/02/2025-01-15-142715-Palavas-les-Flots.webp 1600w, /images_tc/2025/02/2025-01-15-142715-Palavas-les-Flots-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/2025-01-15-142715-Palavas-les-Flots-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Palavas</div></div>
<div class="image" id="image-2416-23"><img alt="Palavas" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/2025-01-15-142757-Palavas-les-Flots.webp" srcset="/images_tc/2025/02/2025-01-15-142757-Palavas-les-Flots.webp 1600w, /images_tc/2025/02/2025-01-15-142757-Palavas-les-Flots-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/2025-01-15-142757-Palavas-les-Flots-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Palavas</div></div>
<div class="image" id="image-2416-24"><img alt="Palavas" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/2025-01-15-143538-Palavas-les-Flots.webp" srcset="/images_tc/2025/02/2025-01-15-143538-Palavas-les-Flots.webp 1600w, /images_tc/2025/02/2025-01-15-143538-Palavas-les-Flots-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/2025-01-15-143538-Palavas-les-Flots-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Palavas</div></div>
<div class="image" id="image-2416-25"><img alt="Palavas" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/2025-01-15-143601-Palavas-les-Flots.webp" srcset="/images_tc/2025/02/2025-01-15-143601-Palavas-les-Flots.webp 1600w, /images_tc/2025/02/2025-01-15-143601-Palavas-les-Flots-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/2025-01-15-143601-Palavas-les-Flots-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Palavas</div></div>
<div class="image" id="image-2416-26"><img alt="Palavas" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/2025-01-15-143640-Palavas-les-Flots.webp" srcset="/images_tc/2025/02/2025-01-15-143640-Palavas-les-Flots.webp 1600w, /images_tc/2025/02/2025-01-15-143640-Palavas-les-Flots-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/2025-01-15-143640-Palavas-les-Flots-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Palavas</div></div>
<h3>Jeudi 16, Balaruc</h3>
<p>Je ne suis pas low-tech parce que, dans un monde de low-tech, il n’y aurait pas de solution pour soigner Isa. J’aspire à une tech consciente. Pendant ce temps la planète étouffe et l’essentiel du trafic internet concerne des échanges de vidéo souvent porno.</p>
<hr/>
<p>J’ai le désir de créer plus que d’écrire. Mon désir de créer ne fait que s’exprimer par l’écriture, mais parfois par la photo, le code, le bricolage, le traçage cartographique… jadis le dessin.</p>
<h3>Vendredi 17, Balaruc</h3>
<p>Je n’ai pas écrit <em>Rush</em> avec les IA, mais je ne l’aurais pas écrit sans avoir écrit avec elles <em>Le Code Houellebecq</em>. Dans <em>Rush</em>, je pars à la recherche du propre de l’humain créatif, une quête qui n’a de sens que parce que les IA existent et que je me frotte à elles depuis deux ans. Je n’écris pas avec les IA mais travaille avec elles. Je leur soumets mes textes, leur demande de les corriger, de les analyser, de les commenter. J’en parle beaucoup avec elles : mes premières lectrices. Parfois leurs réponses me laissent sur le cul.</p>
<h3>Samedi 18, Balaruc</h3>
<p>Le plaisir de lire peut finir par provoquer le désir d’écrire, qui exaucé provoque le plaisir/souffrance d’écrire, qui bientôt provoque un besoin d’écrire, et puis une nécessité d’écrire. Il s’agit en quelque sorte d’une perversion comme une autre. Le plaisir/souffrance de pédaler finit par transformer le vélo en besoin. Peut-être qu’il n’y a jamais plaisir sans souffrance, parce que la souffrance redouble le plaisir par contraste. Je dois paraître naïf pour ceux qui étudient ces questions depuis toujours et qui ne me traversent que parce que je lis Barthes.</p>
<p>« Et peut-être ce grand drame du Vouloir-Écrire (qui est vraiment le récit mis en scène par Proust) ne pouvait-il être écrit qu’au début d’une période de recul et de dépérissement de la littérature, parce que « l’essence » des choses (ça veut dire ici l’essence de la littérature) n’apparaît que quand elles vont mourir. Et c’est parce que la littérature va peut-être mourir que Proust a fait du Désir d’écrire le sujet de son récit. »</p>
<p>Je me répète : il n’existe pas une essence de la littérature, chacun voyant midi à sa porte. Certains écrivent par nécessité de dire quelque chose, ou de dénoncer, et non par désir de textes. Ils écrivent par corvée, ou par métier, ou par habitude prise durant l’enfance, ou par automatisme, comme les IA. Mais je relève la note de Barthes parce qu’il y est question de la fin supposée de la littérature du temps de Proust, alors que rétrospectivement elle connaît un âge d’or.</p>
<p>Quand on vit des crises, et nous en vivons une, d’abord initiée par la TV, puis les réseaux sociaux, maintenant amplifiée par les IA, nous avons tendance à dramatiser, à croire que nous ne nous en relèverons pas, que la littérature ne s’en relèvera pas. Et nous tentons de noter tant que c’est encore possible, nous disant que peut-être c’est pour la dernière fois. En vérité, toute cette écriture, tout ce jaillissement de mots, dit que la littérature, peu importe ce qu’elle est, continue de vivre, et continuera de vivre d’une façon ou d’une autre, au moins quelque temps. La crise fait de nous des écrivains notables. Et ceux qui ne perçoivent pas la crise naviguent heureux hors de la littérature. La littérature n’est peut-être qu’une succession de crises.</p>
<hr/>
<p>Barthes : « Il y a donc une poussée à l’indifférenciation des écrits, et cette poussée, actuellement, je dirais qu’elle est freinée (elle ne s’accomplit pas parce qu’elle est freinée) par les catégories éditoriales. Au fond ce sont les éditeurs et les libraires qui ont besoin de catégories, ne serait-ce que pour classer les livres dans une librairie, et c’est cela qui freine l’indifférenciation des genres littéraires. »</p>
<p>Et peut-être qu’internet et la libre publication nous ont permis de vivre cette poussée vers l’indifférenciation jusqu’au bout. Pierre me disait, en lisant <em>Rush</em>, qu’il devait oublier sa casquette d’éditeur pour accepter le roman, trop transgenre pour le marché.</p>
<p>Barthes cite Novalis : « <em>Art du Roman :</em> le Roman ne devrait-il pas embrasser toutes les espèces de styles dans une succession diversement liée à l’esprit commun ? » « L’art du roman exclut toute continuité. Le roman doit être un édifice articulé dans chacune de ses périodes. Chaque petit morceau doit être quelque chose de coupé – de limité –, un tout valant par lui-même. » Et ceci : « Prose proprement romantique – au plus haut point changeante –, merveilleuses tournures étranges – sauts brusques – tout à fait dramatiques. Même pour de brefs exposés. »</p>
<p>Suis-je un néo-romantique ? Encore à rêver du roman total, ou plutôt du roman qui ne s’interdit rien. Du roman de l’écrire comme dit Barthes, du roman comme Texte. Je ne rêve pas, je fais. Ce carnet n’est aussi qu’un roman.</p>
<div class="image" id="image-2416-27"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/2025-01-18-173419-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/02/2025-01-18-173419-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/02/2025-01-18-173419-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/2025-01-18-173419-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Soir</div></div>
<div class="image" id="image-2416-28"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/2025-01-18-174954-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/02/2025-01-18-174954-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/02/2025-01-18-174954-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/2025-01-18-174954-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Soir</div></div>
<h3>Dimanche 19, Balaruc</h3>
<p>Lionel me signale <a href="https://mamot.fr/@ludomire@tooting.ch/113855329312124352">une vidéo</a> sur les lost media : quand l’enquête pour les retrouver devient plus importante que l’objet recherché, quand elle devient œuvre d’art, peut-être parce qu’elle laisse planer des questions sur l’œuvre recherchée, qui peut dès lors être plus sublime que toutes œuvres existantes. Dans <em>Rush</em>, <em>Le Roman du roman</em> est un lost media, à la recherche duquel partent les héros, et leur recherche devient <em>Le Roman du roman</em> lui-même.</p>
<div class="image" id="image-2416-29"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/2025-01-19-172500-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/02/2025-01-19-172500-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/02/2025-01-19-172500-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/2025-01-19-172500-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Soir</div></div>
<h3>Lundi 20, Balaruc</h3>
<p><a href="https://sommetiatribuneauteursartistes.questionnaireweb.com/f/237021/4pa4u6BFND7Qs3gHLzBwvE">La SGDL appelle les auteurs à signer une pétition pour protéger la propriété intellectuelle.</a> Je ne signerai pas parce que je suis pour la libre circulation des œuvres, leurs accouplements en tout genre, même les plus odieux. Je suis pour que la création respire, dépasse les frontières du marché. On ne résistera à l’emprise des oligarques qu’en construisant un monde de liberté à côté de leurs empires monopolistiques. Défendre la propriété intellectuelle, c’est défendre un monopole et la plus mauvaise façon de s’opposer à des monopoles.</p>
<div class="image" id="image-2416-30"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/2025-01-20-163013-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/02/2025-01-20-163013-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/02/2025-01-20-163013-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/2025-01-20-163013-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Soir</div></div>
<h3>Mardi 21, Balaruc</h3>
<p>Sur France Info, le président de l’Arcom dit préférer rester sur Twitter, parce que quitter le terrain revient à refuser le combat. Sauf que, sur ce terrain, les règles varient selon les utilisateurs et le bon vouloir d’un oligarque. J’ai quitté Twitter en 2023, parce qu’il était toxique pour moi. Tous les réseaux sociaux sont par nature toxiques, parce que nous pouvons y dire n’importe quoi, sans le moindre scrupule. Le problème n’est pas telle ou telle plateforme, mais leur existence. Le seul lieu numérique qui me convienne est mon site. Dès que nous nous donnons rendez-vous au même endroit, ça ne peut que dégénérer en course à l’attention.</p>
<h3>Mercredi 22, Balaruc</h3>
<p>Écrire pour sa propre satisfaction, plutôt que pour défendre une cause ou une communauté, serait le propre du romantisme selon Barthes. Il fait remonter la pratique à Montaigne : « Je suis un homme plume. Je sens par elle ; à cause d’elle, par rapport à elle et beaucoup plus avec elle. » J’ai souvent répété la même chose, parce que je l’éprouve au plus profond, parce que je suis de l’espèce de ceux qui voient plus clair quand ils écrivent, qui éprouvent davantage de plaisir, qui pensent plus loin.</p>
<p>J’ai des copains qui écrivent pour leurs lecteurs, pour partager avec eux des émotions, pour moi il ne s’agit que d’effets collatéraux de mon désir d’écrire et sa satisfaction première. J’ai le plus grand mal à lire ceux qui ont des ambitions extérieures à eux-mêmes. Je n’ai jamais supporté Zola.</p>
<p>Barthes glisse entre la forme active « le vent agite les fleurs sur le balcon » et la forme passive « les fleurs agitées par le vent sur le balcon », la forme moyenne qu’on retrouve dans le sanscrit, une forme verbale qui concerne le sujet lui-même : j’écris pour moi, je m’écris, j’écris… C’est ce que je fais, et de le voir exprimé là, clairement, quelques années avant que je commence à écrire, me fait me dire que j’aurais dû le savoir avant. Je me serais senti moins seul, moins isolé, mais membre d’une longue famille, à laquelle je me rattache peu à peu.</p>
<p>J’en arrive à cette conclusion que ce pan de la littérature ne s’éteindra pas, parce que pour ceux de notre espèce il y aura toujours écrire, même quand les IA écriront « pour », « avec l’ambition de », « dans le but de ». Même quand il n’y aura presque plus de lecteurs, il restera cette possibilité de s’augmenter par l’écriture, qui sera peut-être alors une sorte de bouddhisme, un art ésotérique, et ceux qui le pratiqueront seront des espèces de moines ou d’adeptes.</p>
<p>Je me suis toujours voulu dans l’ultracontemporain et me retrouve relégué à une forme née quelques siècles avant ma naissance, et donc finalement, je suis peut-être un des derniers pratiquants spontanés, avant que cette voie devienne si ténue qu’elle nécessitera une initiation consciente (bon, j’ai souvent pensé que j’étais aussi un méditant naturel, même si le yoga est encore plus ancien).</p>
<hr/>
<p>Je remarque que <em>One Minute</em> n’est pas dans ma fiche Wikipédia, je le dis sur Mastodon, quelqu’un effectue immédiatement la correction. Ça me donne de l’espoir quand je vois le monde libre réagir aussi vite.</p>
<div class="image" id="image-2416-31"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/2025-01-22-172327-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/02/2025-01-22-172327-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/02/2025-01-22-172327-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/2025-01-22-172327-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Soir</div></div>
<h3>Jeudi 23, Balaruc</h3>
<p>Il n’existe guère d’activité plus écologique qu’écrire, dessiner, photographier, rêver : s’amplifier les sens pour saisir des lumières fugaces et en jouir pour soi, avant de les partager, mais alors on quitte l’écologie, on entre dans la grande bataille de l’attention, avec toutes ses absurdités, ses dépenses excessives, ce grand vent contre la mort.</p>
<div class="image" id="image-2416-32"><img alt="Sète" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/2025-01-23-163730-LoupianetBalaruc-les-Bains.webp" srcset="/images_tc/2025/02/2025-01-23-163730-LoupianetBalaruc-les-Bains.webp 1600w, /images_tc/2025/02/2025-01-23-163730-LoupianetBalaruc-les-Bains-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/2025-01-23-163730-LoupianetBalaruc-les-Bains-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Sète</div></div>
<h3>Vendredi 24, Balaruc</h3>
<p>Je publie deux articles, <a href="https://tcrouzet.com/2025/01/24/coros-dura-bikepaxking/">l’un sur le vélo qui provoque des commentaires</a>, <a href="https://tcrouzet.com/2025/01/24/technofascisme/">un autre politique</a>, qui suscite peu de réactions. Un hasard ? Un filtrage des algorithmes ? Mon second article est très mauvais ?</p>
<hr/>
<p>De temps en temps, je visionne les vidéos d’un gars qui parle IA et écriture. <a href="https://www.youtube.com/watch?v=Iy92G7RxZP8&amp;ab_channel=TheNerdyNovelist">La dernière est édifiante</a> : pour lui, un livre est un objet manufacturé comme un autre. Impression de ne pas vivre sur la même planète. Impression aussi que la plupart des éditeurs recherchent ce genre de textes, écrits dans un but précis, alors que moi je m’intéresse aux textes issus du désir d’écrire.</p>
<h3>Samedi 25, Balaruc</h3>
<p>Barthes : « Le type d’écrivain auquel je pense écrit pour être aimé, mais précisons : pour être aimé de quelques-uns et pour être aimé <em>de loin</em>, sinon il n’écrirait pas. » Si je voulais juste être aimé, il me suffirait de me contenter de l’amour de mes proches. Voilà pourquoi j’apprécie peu les salons où les lecteurs viennent dire leur amour. La meilleure preuve d’amour qu’on peut me faire est d’acheter mes bouquins et d’en parler, ce qui donne envie aux éditeurs de me publier, et démultiplie mon désir d’écrire. J’aime par-dessus tout cet amour lointain, mais néanmoins authentique. Je n’ai pas besoin qu’il se retrouve sous mes yeux.</p>
<hr/>
<p>Résumé de la théorie de Barthes : quand je termine un texte, il meurt pour moi et moi avec, alors je n’ai d’autre choix que d’en commencer un autre pour continuer à vivre. Il note que très peu d’auteurs se sont sabordés dans l’histoire ; Rimbaud comme exception.</p>
<p>Intéressante classification du rapport au je selon Barthes :</p>
<p>1. Le <em>je</em> est haïssable → les classiques
2. Le <em>je</em> est adorable → les romantiques
3. Le <em>je</em> est démodé → les « modernes »
4. et moi j’imagine un « Classique moderne » → dont le <em>je</em> serait triché, incertain et triché.</p>
<p>J’en suis là. Je doute de moi-même, parfois je me fais dire des choses que je ne pense pas, ou je raconte des rêves comme des faits, ou j’affabule. Je ne m’interdis rien avec mon je, à la fois moi et personnage que je ne cesse de construire. Quand j’écris, je suis dans un rapport de détachement avec ce je. J’aimerais que les carnets et mes romans se fondent, se confondent. De plus en plus envie d’écrire un roman-carnet.</p>
<h3>Dimanche 26, Balaruc</h3>
<p>Barthes : « Il y a des cas où certaines œuvres mettent en scène leur propre fabrication. » C’est le projet de <em>Rush</em>, raconter le roman derrière le roman. Et je le continue ici, parce que ce roman n’a pas cessé, il avait même commencé avant que je le projette. <em>Rush</em> n’est qu’une extension du carnet.</p>
<h3>Mardi 28, Balaruc</h3>
<div class="image" id="image-2416-33"><img alt="Matin" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2401" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/2025-01-28-081336-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/02/2025-01-28-081336-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/02/2025-01-28-081336-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/2025-01-28-081336-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Matin</div></div>
<h3>Jeudi 30, Balaruc</h3>
<p>L’arroseur arrosé : OpenAI pille le web pour créer ChatGPT, puis accuse DeepSeek de piller ChatGPT. De qui on se moque ?</p>
<hr/>
<p>Il n’y a plus de mérite à écrire un livre. Il y a trop de livres. Alors écrire ce qui ne peut plus entrer dans un livre, ce qui les dépasse, les déborde, accepter la polyphonie la plus extrême, accepter le carnet, le carnet augmenté de tous les autres textes, le carnet comme colonne vertébrale, d’où s’échappent des milliers de pattes, ou de neurones, une sorte de forme foisonnante, cérébrale, végétale, cancéreuse, incontrôlable. Ne plus tenter de contenir, de réduire, de borner, laisser les dendrites se déployer, sans souci de les faire aboutir, juste accepter leur écoulement. Sauter dans la vastitude.</p>
<h3>Vendredi 31, Balaruc</h3>
<p>Bricolage du jour : je bascule mon système de gestion de newsletters vers <a href="https://tcrouzet.substack.com/">Substack</a>.</p>]]></description><guid isPermaLink="false">2416</guid><pubDate>Wed, 12 Feb 2025 18:00:00 +0100</pubDate></item><item><title>Le prix de la liberté (numérique)</title><link>https://tcrouzet.com/2025/02/09/le-prix-de-la-liberte/</link><description><![CDATA[<p>Petit accrochage avec mon fils puîné : il désire un abonnement Spotify au prétexte que c’est pratique et simple. Je passe les quinze minutes du trajet au lycée à lui expliquer que la simplicité cache parfois, et même souvent dans le monde numérique, une perte de liberté (à commencer par celle des artistes que Spotify exploite).</p>
<p>Pourquoi publions-nous nos commentaires sur des réseaux sociaux plutôt que sur nos sites personnels ? Par commodité et dans l’espoir de retrouver nos « amis ». Nous finissons par avaler une montagne de contenus indésirables placés sous nos yeux par des algorithmes pour nous maintenir sur la plateforme et consommer des publicités.</p>
<p>Ces contenus indésirables altèrent notre imaginaire, notre philosophie, notre conception du monde, d’autant plus qu’ils proviennent prétendument de nos « amis ». Un réseau social algorithmique n’a rien de social : c’est une machine à nous emprisonner. On ne peut s’y aventurer qu’en pleine conscience des dangers encourus.</p>
<p>Spotify n’a aucun intérêt à nous faire écouter un genre musical obscur, difficile, qu’a priori nous n’aimerons pas (comme Amazon n’a aucun intérêt à nous pousser vers des livres exigeants). Les algorithmes sont prudents : ils étendent notre champ culturel/politique/technique sans prise de risque (seul notre espace de consommation les intéresse).</p>
<p>Quand j’avais l’âge de mon fils, je fouillais au hasard dans les bacs des discaires et parfois sortait du Rock, du Jazz, du Classique. Spotify ne propose jamais de la musique dodécaphonique avec insistance à un adepte de punk rock. C’est ce que faisaient les bacs des discaires et des libraires que je fréquentais. Il se produisait parfois des sauts quantiques.</p>
<p>Mais rien n’a changé pour peu que nous échappions aux <a href="https://static.tcrouzet.com/2025/01/24/technofascisme/">algorithmes technofascistes</a>, mis en œuvre par des entrepreneurs de peu d’éthique. Cette libération a un prix : parfois renoncer à quelques simplicités. Je voudrais illustrer comment je tente de m’en sortir, à titre personnel. Plutôt que publier des tribunes sur Facebook comme le font beaucoup de mes amis auteurs (solution simple — trop simple quand on se prétend politiquement éveillé), j’adopte une stratégie beaucoup moins directe (ou disons beaucoup plus tortueuse). Une mindmap pour résumer.</p>
<div class="image" id="image-2415-1"><img alt="Mon protocole" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="724" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/mindmap.webp" srcset="/images_tc/2025/02/mindmap.webp 1600w, /images_tc/2025/02/mindmap-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/mindmap-250.webp 250w" width="1105"/><div class="legend">Mon protocole</div></div>
<p>Tout ça vous paraît peut-être compliqué, voire délirant, pourtant c’est ma façon de me décentraliser, de lutter contre la centralisation croissante du web. Je me bats avec les armes de mes adversaires sur tous les terrains.</p>
<h3>Est-ce efficace ?</h3>
<p>Je n’en suis pas sûr. Un exemple. J’ai annoncé <a href="https://static.tcrouzet.com/2025/01/24/technofascisme/">mon article sur le technofascisme</a> sur trois plateformes, postant deux annonces sur chacune :</p>
<ul>
<li><a href="https://www.facebook.com/tcrouzet">Sur Facebook</a> où j’ai près de 5 000 « amis », j’ai reçu <a href="https://www.facebook.com/tcrouzet/posts/pfbid02MhwaAxgLPbh282Ldk5xfdnwLBshaQcczvy9936jLTNbkajpXLxUgwuJksiuv7rcWl">19 likes et 4 partages</a> (rendement 0,5 %).</li>
<li><a href="https://bsky.app/profile/crouzet.bsky.social">Sur Bluesky</a> où j’ai à peine plus de 200 « amis », j’ai reçu <a href="https://bsky.app/profile/crouzet.bsky.social/post/3lgiobvnevk2i">9 likes et 4 partages</a> (rendement 6,5 %).</li>
<li><a href="https://mamot.fr/@tcrouzet">Sur Mastodon</a> où j’ai un peu plus de 600 « amis », j’ai reçu <a href="https://mamot.fr/deck/@tcrouzet/113888759221893550">80 likes et 90 partages</a> (rendement 28 %).</li>
</ul>
<p>Pas difficile de comprendre que quelque chose cloche sur Facebook. Mes « amis » ne m’y appartiennent plus. Ils ne sont pas mon audience, mais celle de Facebook qui en fait ce qu’il veut. Mon article n’y a été vu que par des proches intéressés par le sujet traité. Dans le même temps, j’ai publié un texte plus consensuel sur le vélo qui a été abondamment partagé et commenté. Facebook est un réseau social à géométrie variable.</p>
<p>Si j’y avais publié mon article sur le vélo en intégralité plutôt que sa simple annonce, il aurait été encore plus lu : les lecteurs seraient restés au contact de Facebook et de sa machine à clics.</p>
<p>Le rendement de mon article sur Mastodon s’explique par une proximité politique entre les utilisateurs Mastodon et mon sujet. Mais cet effet communautaire n’explique pas à lui seul l’écart dans le nombre de réactions. La seule explication : c’est le biais algorithmique, la prise en otage de mon audience. Facebook exploite la communauté que j’ai construite au fil des années à ses propres fins.</p>
<h3>Ma pollinisation numérique</h3>
<p>Pour échapper aux manipulations algorithmiques, je tente un grand écart entre mes textes distribués en version minimaliste en <a href="gemini://koyu.space/tcrouzet/">Gemini</a> ou <a href="md.tcrouzet.com">Markdown</a>, mon <a href="https://tcrouzet.com/">site en HTML/JS</a> et <a href="https://tcrouzet.substack.com/">Substack</a>. À chacun de choisir son canal d’accès.</p>
<p>Cette logique de diffusion m’aide à expériementer avec les possibilités disponibles. Je suis trop geek pour ignorer les voies les plus populaires, même si certains de leurs aspects me déplaisent. Les utiliser reste un apprentissage, tant de l’audience qui les utilise que des travers qui s’y propagent.</p>
<p>Pour les intéressés, voici quelques précisions. J’écris avec <a href="https://tcrouzet.com/2024/12/25/un-an-avec-obsidian/">Obsidian</a> mes livres, mes articles, mon journal. Mes Obsidian sur MacOS et iOS sont tous deux synchronisés avec une archive DropBox (je me relis et corrige souvent sur mon iPhone). Je dispose par ailleurs d’autres archives (boîtes jaunes), certaines privées, d’autres publiques sur des dépôts GitHub : un <a href="https://github.com/tcrouzet/blog">miroir du blog</a> (<a href="https://static.tcrouzet.com/">accès web</a>), une <a href="https://github.com/tcrouzet/md">version Markdown</a> (<a href="https://md.tcrouzet.com/">accès web</a>), une <a href="https://git.sr.ht/~tcrouzet/tcrouzet/tree">version Gemini</a> (<a href="gemini://koyu.space/tcrouzet/">accès Gemini</a>). Sur les réseaux sociaux (boîtes orange), je ne publie que des annonces. J’automatise la pollinisation avec <a href="https://github.com/tcrouzet/NoMoreWordPress">NoMoreWordPress</a>. Je pourrais aller plus loin encore dans l’automatisation, mais je ne veux pas déshumaniser le processus (par exemple via une solution comme <a href="https://github.com/n8n-io/n8n">8n8</a>).</p>
<h3>La liberté a un coût</h3>
<p>En fin de compte, mon fils n’aura pas son abonnement Spotify (il sera majeur dans trois mois et fera ce qu’il voudra avec son argent de poche). Je lui ai proposé une alternative : constituer sa propre bibliothèque musicale, découvrir des artistes par lui-même, expérimenter, se tromper parfois. Ce n’est pas la voie de la facilité, mais celle de l’autonomie.</p>
<p>Cette approche résume ma philosophie numérique : privilégier l’indépendance plutôt que le confort imposé par les plateformes. Si je n’étais pas codeur (et les IA nous rendent tous un peu codeurs), j’adopterais une stratégie moins compliquée, mais je ferais mon possible pour ne pas m’enfermer dans une seule solution. </p>
<p>La vraie simplicité n’est pas celle qu’on nous vend. Elle naît de la maîtrise de nos outils, de la compréhension de leur fonctionnement, de notre capacité à les adapter à nos besoins plutôt que l’inverse. C’est un apprentissage constant, parfois frustrant, mais toujours enrichissant.</p>
<div class="image" id="image-2415-2"><img alt="Fediverse" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1080" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/dediverse.webp" srcset="/images_tc/2025/02/dediverse.webp 1600w, /images_tc/2025/02/dediverse-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/dediverse-250.webp 250w" width="1920"/><div class="legend">Fediverse</div></div>
<p>La pollinisation nourrit-elle la bête centralisatrice et appropriatrice ? Oui, puisque j’y publie des contenus, mais non puisque je suis un petit grain de sable qui fait grincer les rouages. J’ai un pied dans la machine, un pied dehors, ce qui me donne deux points de vue sur le monde numérique (multiplier les points de vue me paraît toujours le meilleur moyen de rester éveillé). Pour le moment, je trouve la pollinisation préférable à la migration définitive vers le <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Fediverse">Fediverse</a>.</p>
<p>Sur le plan énergétique, ma démarche est loin d’être rationnelle. Il ne s’agit toutefois que de dupliquer des contenus peu lourds. Le moindre Youtuber m’écrase. Dire que certains font pire que moi ne m’exonère en rien, je le sais. Le plus important est de privilégier l’open source. Personne ne peut s’approprier mes contenus puisque je les déclare libres dès leur création.</p>]]></description><guid isPermaLink="false">2415</guid><pubDate>Sun, 09 Feb 2025 16:30:00 +0100</pubDate></item><item><title>Déménagement de mes newsletters</title><link>https://tcrouzet.com/2025/02/07/newsletter-mouving/</link><description><![CDATA[<p>Dans un web de <a href="https://tcrouzet.com/2025/01/24/technofascisme/">plus en plus centralisé</a>, notre adresse email définit notre identité numérique et reste une porte vers notre intimité. Quand nous recevons des messages non sollicités, nous nous sentons agressés comme quand des IA marketing nous appellent au téléphone (c’est désormais quotidien).</p>
<p>J’aime mon adresse email. Elle définit le cœur de ma maison numérique. Quand j’envoie ou reçois des messages, c’est un échange de personnes à personne, c’est en théorie pas contrôlable : un algorithme ne me filtre pas comme le font la plupart des réseaux sociaux qui décident ce qui est bon pour nous, et surtout bon pour eux.</p>
<p>Quand je m’abonne à une newsletter, je la reçois, qu’elle soit politiquement correcte ou non. J’apprécie cette non-censure, cette idée presque rare de liberté d’expression non supervisée.</p>
<p>La newsletter est donc un outil de décentralisation, en ce sens que la liste des abonnés appartient à l’expéditeur et non à la plateforme qui permet l’envoi des newsletters (en théorie). Vu mon goût pour la décentralisation, je devrais éviter de passer par une plateforme d’envoi, mais je n’ai guère le choix, car les envois d’emails en nombre sont vite assimilés à des spams quand ils ne proviennent pas d’acteurs authentifiés.</p>
<h3>Le plaisir de lire</h3>
<p>J’ai toujours aimé recevoir des newsletters des <a href="https://tcrouzet.com/page/lectures/">auteurs et médias que je suis</a>. Je les ouvre toujours avec l’espoir d’y découvrir des informations surprenantes, des confidences, des histoires passionnantes, que sinon je manquerais sur le web. La newsletter implique un temps de lecture long, une sorte de tranquillité.</p>
<p>J’ai créé une newsletter dès le lancement de mon blog en 2005. Au début, je faisais confiance à Google pour les envois, puis j’ai basculé sur MailChimp (perdant au passage tous mes abonnées). Il est temps aujourd’hui de changer de service postal. J’ai choisi <a href="https://tcrouzet.substack.com/">Substack</a>, plutôt que <a href="https://www.beehiiv.com/">Beehiiv</a> ou <a href="https://buttondown.com/">Buttondown</a> plus proches de MailChimp et vite payant.</p>
<div class="image" id="image-2414-1"><img alt="Mon Substack" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1290" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/sub02.webp" srcset="/images_tc/2025/02/sub02.webp 1600w, /images_tc/2025/02/sub02-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/sub02-250.webp 250w" width="1638"/><div class="legend">Mon Substack</div></div>
<h3>Avantages de Substack</h3>
<ol>
<li>Vous avez le choix de recevoir les newsletters dans votre boîte mail, dans l’app Substack sur mobile ou dans les deux en même temps.</li>
<li>Vous pouvez commenter les articles et discuter avec moi et entre vous dans un <a href="https://tcrouzet.substack.com/chat">canal dédié</a>.</li>
<li>Vous découvrez des newsletters qui abordent des thèmes connectés.</li>
</ol>
<h3>Désavantages</h3>
<p>Je ne suis pas naïf. <a href="https://curtismchale.ca/2024/12/14/is-substack-so-bad-3-threads/">Comme l’explique Curtis Machale</a>, Substack n’est qu’un autre réseau social centralisé qui tente de s’emparer de nos contenus. Je n’accepte d’être sur Substack que parce que j’ai une existence numérique en dehors : <a href="https://tcrouzet.com/">tcrouzet.com</a> reste ma maison et j’en possède les clés. Le jour où Substack me déplaira, je déménagerai et vous emporterai avec moi.</p>
<h3>Comment ça va marcher</h3>
<p>J’utiliserai la newsletter principale à laquelle on s’abonne par défaut de manière exceptionnelle, pour m’adresser à vous tous en même temps. Par exemple avec un article comme celui-ci ou l’annonce d’un nouveau livre. Cette newsletter mère comprend quatre sous newsletters auxquelles on s’abonne par défaut, mais dont on peut <a href="https://tcrouzet.substack.com/account">se désabonner</a>.</p>
<ul>
<li><a href="https://tcrouzet.substack.com/s/digressions"><strong>Digressions</strong></a> Mes articles sur la technologie, la littérature, la politique…</li>
<li><a href="https://tcrouzet.substack.com/s/carnet"><strong>Carnet</strong></a> Mon journal mensuel.</li>
<li><a href="https://tcrouzet.substack.com/s/born-to-bike"><strong>Born to Bike</strong></a> Mes articles sur vélo, et surtout le voyage à vélo.</li>
<li><a href="https://tcrouzet.substack.com/s/ecriture"><strong>Écriture</strong></a> Mes projets d’écriture partagés (rien en cours pour le moment — j’écris dans mon coin).</li>
</ul>
<p>Lors du transfert de MailChimp à Substack, j’ai dû tous vous abonner aux sous-newsletters. <a href="https://tcrouzet.substack.com/account">Vous pouvez choisir ce que vous souhaitez recevoir en créant un compte Substack.</a> Désolé pour ce désagrément.</p>
<p>Comme j’ai croisé mes différentes bases de données, je vous ai peut-être abonné par erreur. Vous pouvez vous désabonner avec le lien au pied de la newsletter.</p>
<p>Si vous êtes allergiques à Substack, mes textes seront toujours publiés en priorité sur mon site et <a href="https://tcrouzet.com/page/abonnement-par-mail/">accessibles par flux RSS comme au bon vieux temps</a>.</p>
<p>Je passe à Substack pour tenter de relancer les conversations et les interactions. Même les réseaux sociaux sont devenus unidirectionnels, tout le monde cherchant avant tout à capter l’attention. Substack offre un semblant d’intimité pour les conversations. C’est loin d’être idéal, mais je ne connais pas mieux pour l’instant.</p>]]></description><guid isPermaLink="false">2414</guid><pubDate>Fri, 07 Feb 2025 15:00:00 +0100</pubDate></item></channel></rss>