<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0"><channel><title>feed - Thierry Crouzet</title><link>https://tcrouzet.com/feed.xml</link><description>Derniers articles de Thierry Crouzet</description><atom:link href="https://tcrouzet.com/feed.xml" rel="self"/><docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs><generator>python-feedgen</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Mon, 10 Mar 2025 09:48:21 +0100</lastBuildDate><item><title>Humour noir : un texte avec les mots interdits par Trump</title><link>https://tcrouzet.com/2025/03/10/mots-interdis-par-trump/</link><description><![CDATA[<p>La meilleure façon de lutter contre la censure est peut-être d’en rire, même si de voir une démocratie interdire à son administration des mots comme « antiracist », « diversity », « inequality » ou « privileges » nous ramène à <em>1984</em> d’Orwell et fiche les jetons.</p>
<p>J’ai donc pris <a href="https://www.nytimes.com/interactive/2025/03/07/us/trump-federal-agencies-websites-words-dei.html">tous ces mots</a>. J’ai demandé à Claude de m’écrire un texte avec eux. Voici mon prompt :</p>
<blockquote>
<p>Utilise absolument TOUS les mots ci-dessous pour écrire en anglais un court texte cynique plus qu’humoristique. Essaie d’utiliser le moins possible de mots étrangers à la liste. À la fin de ton travail vérifie si tu n’as pas oublié de mots. Dans ce cas recommence.</p>
</blockquote>
<h3>Réponse traduite en français</h3>
<p>Dans le <strong>Golfe du Mexique</strong>, où la <strong>qualité environnementale</strong> fait face à des défis sans précédent, l’accès aux soins <strong>accessibles</strong> reste crucial. Les communautés <strong>Noires</strong>, <strong>Latinx</strong> et <strong>amérindiennes</strong> subissent à la fois la <strong>crise climatique</strong> et les difficultés <strong>socioéconomiques</strong>. Ces groupes <strong>historiquement</strong> <strong>exclus</strong>, incluant les personnes <strong>BIPOC</strong> et les <strong>immigrants</strong>, manquent d’un véritable <strong>sentiment d’appartenance</strong>. La lutte pour l’<strong>énergie propre</strong> souligne comment les <strong>inégalités systémiques</strong> et les <strong>iniquités</strong> affectent les <strong>populations vulnérables</strong>, particulièrement celles confrontées aux <strong>traumatismes</strong> et aux problèmes de <strong>santé mentale</strong>.</p>
<p>Les communautés <strong>tribales</strong> et autres <strong>populations clés</strong> font face à des <strong>disparités</strong> dans l’accès aux soins. Les membres <strong>défavorisés</strong> et <strong>sous-valorisés</strong> de notre société <strong>inclusive</strong>, qu’ils soient <strong>biologiquement femmes</strong> ou <strong>biologiquement hommes</strong>, continuent de faire face à la <strong>ségrégation</strong> et à l’<strong>injustice</strong>. <strong>Promouvoir la diversité</strong> et <strong>favoriser l’inclusivité</strong> sont essentiels pour combattre les <strong>biais implicites</strong> et les <strong>biais de confirmation</strong> dans nos institutions.</p>
<p>En tant qu’<strong>avocat</strong> de la justice <strong>environnementale</strong> et <strong>sociale</strong>, <strong>Mx.</strong> Johnson, qui utilise les <strong>pronoms</strong> <strong>ils/eux</strong>, dirige un <strong>activisme</strong> qui aborde les questions <strong>intersectionnelles</strong> à travers des initiatives d’<strong>plaidoyer</strong> et de <strong>DEI</strong>. Leur approche <strong>multiculturelle</strong> et <strong>culturellement appropriée</strong> du <strong>leadership inclusif</strong> soutient la <strong>diversité</strong> <strong>LGBTQ</strong>, <strong>trans</strong>, <strong>non-binaire</strong> et de <strong>genre</strong>, tout en <strong>renforçant la diversité</strong> à travers la <strong>sensibilité culturelle</strong> et l’<strong>antiracisme</strong>. Leurs programmes <strong>DEIA</strong> défient les <strong>barrières institutionnelles</strong> et promeuvent l’<strong>alliance</strong>, particulièrement en ce qui concerne la <strong>violence basée sur le genre</strong> et le soutien aux <strong>victimes</strong> de discrimination.</p>
<p>Leur clinique <strong>culturellement adaptée</strong> fournit des <strong>soins centrés sur la personne</strong> et des <strong>soins affirmatifs</strong> aux communautés <strong>sous-appréciées</strong>, y compris les <strong>personnes enceintes</strong>, les <strong>personnes avec utérus</strong>, les <strong>personnes qui allaitent</strong> et les <strong>personnes qui nourrissent</strong>. Ils servent les <strong>travailleurs du sexe</strong> et les <strong>hommes ayant des relations sexuelles avec des hommes</strong> (<strong>MSM</strong>), reconnaissant que les <strong>préférences sexuelles</strong>, l’<strong>orientation</strong>, l’<strong>ethnicité</strong> et l’<strong>identité de genre</strong> sont des aspects fondamentaux de l’<strong>expression</strong> humaine. Qu’ils soient <strong>assignés femme à la naissance</strong> ou <strong>assignés homme à la naissance</strong>, chacun mérite des soins <strong>équitables</strong> libres de <strong>stéréotypes</strong> et de <strong>discrimination</strong>.</p>
<p>La <strong>polarisation</strong> dans notre société découle des <strong>biais inconscients</strong>, des <strong>privilèges</strong> et du <strong>discours de haine</strong>. La <strong>justice raciale</strong> et le <strong>féminisme</strong> nécessitent de traiter les questions d’<strong>équité en santé</strong> affectant les communautés <strong>mal desservies</strong>. Les efforts d’<strong>équité communautaire</strong> visent à <strong>accroître la diversité</strong> et à traiter la <strong>sous-représentation</strong> des <strong>groupes clés</strong>. Comprendre l’<strong>identité raciale</strong> et les <strong>préjugés</strong> tout en reconnaissant la <strong>compétence culturelle</strong> et les <strong>différences culturelles</strong> reste crucial dans notre lutte contre l’<strong>oppression</strong> et les expériences <strong>traumatiques</strong>.</p>
<h3>Version anglais</h3>
<p>In the <strong>Gulf of Mexico</strong>, where <strong>environmental quality</strong> faces unprecedented challenges, <strong>accessible</strong> healthcare remains critical. <strong>Black</strong>, <strong>Latinx</strong>, and <strong>Native American</strong> communities experience both the <strong>climate crisis</strong> and <strong>socioeconomic</strong> hardships. These <strong>historically</strong> <strong>excluded</strong> groups, including <strong>BIPOC</strong> individuals and <strong>immigrants</strong>, lack a true <strong>sense of belonging</strong>. The struggle for <strong>clean energy</strong> highlights how <strong>systemic</strong> <strong>inequalities</strong> and <strong>inequities</strong> affect <strong>vulnerable populations</strong>, particularly those dealing with <strong>trauma</strong> and <strong>mental health</strong> issues.</p>
<p><strong>Tribal</strong> communities and other <strong>key populations</strong> face <strong>disparity</strong> in healthcare access. The <strong>underprivileged</strong> and <strong>undervalued</strong> members of our <strong>all-inclusive</strong> society, whether <strong>biologically female</strong> or <strong>biologically male</strong>, continue to face <strong>segregation</strong> and <strong>injustice</strong>. <strong>Promoting diversity</strong> and <strong>fostering inclusivity</strong> are essential to combat <strong>implicit bias</strong> and <strong>confirmation bias</strong> in our institutions.</p>
<p>As an <strong>advocate</strong> for both <strong>environmental</strong> and <strong>social justice</strong>, <strong>Mx.</strong> Johnson, who uses <strong>they/them</strong> <strong>pronouns</strong>, leads <strong>activism</strong> addressing <strong>intersectional</strong> issues through <strong>advocacy</strong> and <strong>DEI</strong> initiatives. Their <strong>multicultural</strong> and <strong>culturally appropriate</strong> approach to <strong>inclusive leadership</strong> supports <strong>LGBTQ</strong>, <strong>trans</strong>, <strong>nonbinary</strong>, and <strong>gender diversity</strong>, while <strong>enhancing diversity</strong> through <strong>cultural sensitivity</strong> and <strong>anti-racism</strong>. Their <strong>DEIA</strong> programs challenge <strong>institutional</strong> <strong>barriers</strong> and promote <strong>allyship</strong>, particularly addressing <strong>gender-based violence</strong> and supporting <strong>victims</strong> of discrimination.</p>
<p>Their <strong>culturally responsive</strong> clinic provides <strong>person-centered care</strong> and <strong>affirming care</strong> to <strong>underappreciated</strong> communities, including <strong>pregnant people</strong>, <strong>people with uterus</strong>, <strong>breastfeed people</strong>, and <strong>chestfeed people</strong>. They serve <strong>commercial sex workers</strong> and <strong>men who have sex with men</strong> (<strong>MSM</strong>), recognizing that <strong>sexual preferences</strong>, <strong>orientation</strong>, <strong>ethnicity</strong>, and <strong>gender identity</strong> are fundamental aspects of human <strong>expression</strong>. Whether <strong>assigned female at birth</strong> or <strong>assigned male at birth</strong>, everyone deserves <strong>equitable</strong> healthcare free from <strong>stereotypes</strong> and <strong>discrimination</strong>.</p>
<p>The <strong>polarization</strong> in our society stems from <strong>unconscious bias</strong>, <strong>privilege</strong>, and <strong>hate speech</strong>. <strong>Racial justice</strong> and <strong>feminism</strong> require addressing <strong>health equity</strong> issues affecting <strong>underserved</strong> communities. <strong>Community equity</strong> efforts aim to <strong>increase diversity</strong> and address <strong>underrepresentation</strong> of <strong>key groups</strong>. Understanding <strong>racial identity</strong> and <strong>prejudice</strong> while acknowledging <strong>cultural competence</strong> and <strong>cultural differences</strong> remains crucial in our fight against <strong>oppression</strong> and <strong>traumatic</strong> experiences.</p>
<h3>Les mots interdits</h3>
<p>TERMES LIÉS À LA DIVERSITÉ ET L’INCLUSION : ✓ accessible ✓ all-inclusive ✓ diverse/diversity ✓ enhance/enhancing diversity ✓ increase diversity ✓ promote/promoting diversity ✓ inclusive/inclusivity ✓ fostering inclusivity</p>
<p>IDENTITÉS ET CARACTÉRISTIQUES : ✓ BIPOC ✓ Black ✓ Latinx ✓ Native American ✓ tribal ✓ LGBTQ ✓ trans ✓ nonbinary ✓ biologically female/male ✓ assigned female/male at birth</p>
<p>SOINS ET SANTÉ : ✓ affirming care ✓ gender-affirming care ✓ person-centered care ✓ breastfeed people ✓ chestfeed people ✓ pregnant people ✓ people with uterus ✓ mental health ✓ health equity</p>
<p>DISCRIMINATION ET BIAIS : ✓ implicit bias ✓ unconscious bias ✓ confirmation bias ✓ prejudice ✓ stereotype ✓ discrimination ✓ segregation ✓ hate speech</p>
<p>STATUTS ET POSITIONS SOCIALES : ✓ underappreciated ✓ underprivileged ✓ underrepresented ✓ underserved ✓ undervalued ✓ vulnerable populations ✓ victims ✓ commercial sex workers ✓ MSM</p>
<p>CONCEPTS SOCIAUX ET POLITIQUES : ✓ advocacy ✓ activism ✓ allyship ✓ DEI/DEIA ✓ ethnicity ✓ feminism ✓ GBV ✓ injustice ✓ intersectional ✓ polarization ✓ socioeconomic</p>
<p>L’IA n’a pas réussi à utiliser ❌ DEIJ ❌ DEIAB ❌ key people…</p>]]></description><guid isPermaLink="false">2421</guid><pubDate>Mon, 10 Mar 2025 10:00:00 +0100</pubDate></item><item><title>Février 2025</title><link>https://tcrouzet.com/2025/03/07/february-2025/</link><description><![CDATA[<h3>Samedi 1<sup>er</sup></h3>
<div class="image" id="image-2420-1"><img alt="Saint Loup" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/03/2025-02-01-104436-Argelliers.webp" srcset="/images_tc/2025/03/2025-02-01-104436-Argelliers.webp 1600w, /images_tc/2025/03/2025-02-01-104436-Argelliers-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/03/2025-02-01-104436-Argelliers-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Saint Loup</div></div>
<h3>Dimanche 2, Balaruc</h3>
<p><a href="https://malmesbury.substack.com/p/mechanisms-too-simple-for-humans">Microsoft Word est plus complexe en termes de quantité d’information de son code qu’un humain.</a> En comparaison, Obsidian est quatre fois moins lourd que Word, voilà pourquoi il est plus fluide, plus optimisé, et pourquoi je le préfère, sans pour autant utiliser <a href="https://www.vim.org/">Vim</a> qui est presque dix fois plus léger qu’Obsidian.</p>
<h3>Lundi 3, Balaruc</h3>
<p>Un peu à cause de Barthes, parce qu’il serait temps, je commence à lire <em>La Divine Comédie</em>, c’est un de ces livres dont j’ai tant entendu parler que c’est comme si je l’avais lu, sauf que je n’avais lu que des citations. J’ai choisi la traduction de Danièle Robert, Actes Sud 2021, parce qu’elle est sans doute une des plus récentes.</p>
<blockquote>
<p>Étant à mi-chemin de notre vie,<br/>
je me trouvai dans une forêt obscure,<br/>
la route droite ayant été gauchie.</p>
</blockquote>
<p>Très beau, mais les sonorités en « a » de l’italien ayant été perdues, à quoi bon leur substituer des rimes françaises ? Je me pose toujours cette question quand il s’agit de traduire de la poésie.</p>
<blockquote>
<p>Nel mezzo del cammin di nostra vita,<br/>
mi ritrovai per una selva oscura<br/>
ché la diritta via era smarrita.</p>
</blockquote>
<p>Je comprends mal l’italien, mais assez pour voir que l’essentiel poétique a été perdu. Alors pourquoi tordre le français dans le second tercet ?</p>
<blockquote>
<p>Ah ! combien en parler est chose dure,<br/>
de cette forêt rude et âpre et drue<br/>
qui à nouveau un effroi me procure !</p>
</blockquote>
<p>J’ai vraiment du mal, et plus j’avance, plus ces contorsions m’irritent. « Ah ! Combien il est dur de parler de cette forêt rude et âpre et drue. À nouveau ça me procure de l’effroi ! » Voilà ce que je fais dans ma tête pour tout remettre en ordre. Combien de lecteurs ont encore cette patience ? Plus j’avance dans les chants, plus je souffre.</p>
<p>J’ai demandé à Claude de retraduire le premier tercet.</p>
<blockquote>
<p>Au milieu du chemin de notre vie,<br/>
je me retrouvai dans une forêt obscure,<br/>
car la voie droite était perdue.</p>
</blockquote>
<p>Ensuite, je lui ai demandé d’écrire sans respecter la rime pour un lecteur contemporain.</p>
<blockquote>
<p>À mi-parcours de ma vie,<br/>
je me suis retrouvé dans une forêt sombre, 
ayant perdu le droit chemin.</p>
</blockquote>
<p>Franchement, tout y est, même le contraste entre « se perdre » et « droit chemin », ce qui a priori est impossible puisqu’on ne se perd pas sur un droit chemin, sauf quand il nous pousse à garder notre vie sur des rails, ce qui revient bel et bien à perdre sa vitalité. Le sujet de <em>La Divine Comédie</em>, c’est de retrouver goût à la vie.</p>
<p>Voici le deuxième tercet en Italien :</p>
<blockquote>
<p>Ahi quanto a dir qual era è cosa dura<br/>
esta selva selvaggia e aspra e forte<br/>
che nel pensier rinova la paura!</p>
</blockquote>
<p>Traduction moderne de Claude :</p>
<blockquote>
<p>Ah, comme il est difficile de dire ce qu’était<br/>
cette forêt sauvage, impénétrable et hostile,<br/>
qui réveille la peur rien que d’y repenser !</p>
</blockquote>
<p>En prose : « C’est une tâche difficile de décrire cette forêt — sauvage, impénétrable et hostile. Son souvenir réveille encore la terreur. » Envie de tout réécrire.</p>
<p>La traduction <a href="https://fr.wikisource.org/wiki/La_Divine_Com%C3%A9die_(trad._Lamennais)/L%E2%80%99Enfer/Chant_I">Lamennais</a> (1910) :</p>
<blockquote>
<p>Au milieu du chemin de notre vie, ayant quitté le chemin droit, je me trouvai dans une forêt obscure (l’idée centrale de perdre le droit chemin a disparu, ce qui est problématique). Ah ! qu’il serait dur de dire combien cette forêt était sauvage, épaisse et âpre, la pensée seule en renouvelle la peur, elle était si amère, que guère plus ne l’est la mort ; mais pour parler du bien que j’y trouvai, je dirai les autres choses qui m’y apparurent.</p>
</blockquote>
<hr/>
<p>Depuis que je publie mes textes en Gemini, des lecteurs les lisent dans leur terminal, et alors ils se trouvent quasiment face à la même interface que quand j’écris. C’est comme si nous étions très proches les uns des autres, face au même objet, sans intermédiation. C’est comme si je leur envoyais des lettres manuscrites, même mieux parce qu’ils peuvent répondre sur le même papier avec le même stylo. Il ne peut pas exister de numérique plus intime.</p>
<hr/>
<p><em>Rush</em> ne me lâche pas. Je viens d’ouvrir le ventre du manuscrit. </p>
<div class="image" id="image-2420-2"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/03/2025-02-03-183342-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/03/2025-02-03-183342-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/03/2025-02-03-183342-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/03/2025-02-03-183342-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Soir</div></div>
<div class="image" id="image-2420-3"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2401" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/03/2025-02-03-183347-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/03/2025-02-03-183347-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/03/2025-02-03-183347-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/03/2025-02-03-183347-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Soir</div></div>
<div class="image" id="image-2420-4"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/03/2025-02-03-183351-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/03/2025-02-03-183351-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/03/2025-02-03-183351-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/03/2025-02-03-183351-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Soir</div></div>
<h3>Mardi 4, Balaruc</h3>
<p>Chaque fois que je lis un article critique sur les IA écrit par un sociologue, un politicien, un artiste, je me demande combien de temps ils ont passé à travailler avec elles, à coder avec elles, à dessiner avec elles, à tordre leurs API en tout sens, à explorer le tréfonds de leurs entrailles, à les transformer en agents et à les regarder interagir. Il faudrait mettre en tête de chacun des articles une notice de crédibilité, sinon je me dis « Quel naïf ». Ce n’est pas que les IA sont merveilleuses, mais on ne peut comprendre leurs forces et faiblesses, et s’armer contre leurs dangers qu’en cherchant à les disséquer de l’intérieur, non en se référant à des expériences superficielles.</p>
<div class="image" id="image-2420-5"><img alt="Walter" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/03/2025-02-04-104418-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/03/2025-02-04-104418-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/03/2025-02-04-104418-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/03/2025-02-04-104418-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Walter</div></div>
<h3>Mercredi 5, Balaruc</h3>
<p>Moment eurêka dans les IA. <a href="https://www.youtube.com/watch?v=JldLaCUTZ3k&amp;ab_channel=VisionIA">Plus besoin de modèles géants.</a> Faut que je digère tout ça. Le monde technologique change à une vitesse jamais vue.</p>
<div class="image" id="image-2420-6"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/03/2025-02-05-182329-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/03/2025-02-05-182329-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/03/2025-02-05-182329-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/03/2025-02-05-182329-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Soir</div></div>
<h3>Jeudi 6, Balaruc</h3>
<p>Je ne vois pas comment la plupart des cryptomonnaies pourraient survivre à l’AGI. J’éprouverai beaucoup de plaisir quand ces châteaux de cartes spéculatifs s’effondreront. Alors Trump et sa bande feront moins les fiers-à-bras.</p>
<div class="image" id="image-2420-7"><img alt="Nages" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/03/2025-02-06-113225-Nages-et-SolorguesetVauvert.webp" srcset="/images_tc/2025/03/2025-02-06-113225-Nages-et-SolorguesetVauvert.webp 1600w, /images_tc/2025/03/2025-02-06-113225-Nages-et-SolorguesetVauvert-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/03/2025-02-06-113225-Nages-et-SolorguesetVauvert-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Nages</div></div>
<div class="image" id="image-2420-8"><img alt="Nages" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/03/2025-02-06-123517-Nages-et-SolorguesetVauvert.webp" srcset="/images_tc/2025/03/2025-02-06-123517-Nages-et-SolorguesetVauvert.webp 1600w, /images_tc/2025/03/2025-02-06-123517-Nages-et-SolorguesetVauvert-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/03/2025-02-06-123517-Nages-et-SolorguesetVauvert-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Nages</div></div>
<div class="image" id="image-2420-9"><img alt="Nages" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/03/2025-02-06-130815-Nages-et-SolorguesetVauvert.webp" srcset="/images_tc/2025/03/2025-02-06-130815-Nages-et-SolorguesetVauvert.webp 1600w, /images_tc/2025/03/2025-02-06-130815-Nages-et-SolorguesetVauvert-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/03/2025-02-06-130815-Nages-et-SolorguesetVauvert-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Nages</div></div>
<h3>Vendredi 7, Balaruc</h3>
<p><a href="https://www.youtube.com/watch?v=bzs0wFP_6ck&amp;ab_channel=Underscore_">Arthur Mensch</a> : « Compresser les connaissances humaines, ça c’est fait. » Mais le style, l’art, l’esthétique et l’émotionnel échappent encore aux LLM parcequ’il ne s’agit pas de connaissances.</p>
<p>J’aime l’idée qu’un logiciel contient davantage d’informations que nos œuvres les plus grandes. Mais c’est oublier ce qui se glisse entre les mots, l’importance des non-dits. On sait désormais que l’ADN ne nous décrit pas totalement, loin de là. L’épigénétique est fondamentale (et les LLM ne savent pas encore l’intégrer).</p>
<h3>Samedi 8, Balaruc</h3>
<p>On présente l’open source comme un gage de fiabilité et de sécurité. Mais les hackers utilisent souvent des logiciels open source pour mener leurs attaques. Y aurait-il moins d’attaques s’il y avait moins d’open source ? Je ne le pense pas. Les crapules ont toujours existé. Elles auraient développé des outils fermés, plus difficiles à contrer que des outils ouverts. Avec l’open source, tout le monde se bat à armes égales, en quelque sorte. Jusqu’à présent le combat pouvait faire perdre de l’argent mais il était rarement létal.</p>
<p>Est-ce que je préfère que tout le monde possède la bombe atomique ou seulement quelques puissances ? Je préfère la seconde solution, sinon des dictateurs en fin de règne auraient déjà pressé sur le bouton de mise à feu (il s’agit d’une hypothèse dont j’évalue haute la probabilité — et je la crains avec Poutine).</p>
<p>Est-ce que je préfère que certains logiciels restent propriétaires et confidentiels, comme l’arme atomique ? Je ne m’étais jamais posé la question avant l’émergence des IA.</p>
<p>Aux États-Unis les armes à feu sont en vente libre, c’est-à-dire en open source (au moins en open-bar). La prolifération des armes implique la prolifération des crimes. La corrélation a été démontrée : en moyenne, <a href="https://major-prepa.com/anglais/armes-feu-etats-unis/">41 000 Américains sont tués par des armes à feu chaque année</a>, soit 112 personnes par jour. L’open-bar n’est pas nécessairement la meilleure solution (même problématique qu’avec la légalisation ou non des drogues). La réponse la plus sensée paraît la prévention et l’éducation, mais face à l’arme atomique numérique on fait quoi, là, tout de suite ? On la donne à tout le monde ou on la laisse entre les mains de quelques oligarques ?</p>
<p>Quand l’arme atomique était étatique, on pouvait espérer des jeux de pouvoir et contre-pouvoir pour en limiter l’usage. Quand son usage ne dépend que du bon vouloir d’un dictateur, ce qu’est souvent un oligarque, c’est une autre affaire. Qu’il devienne dingue et nous en pâtissons tous.</p>
<p>Dans ce cas, je préfère aussi disposer de l’arme pour essayer de me défendre, je préfère que nous la possédions tous. Il y aura des fous, il y en a toujours eu, mais je compte sur la santé mentale du reste de l’humanité pour résister, et cette résistance ne sera possible que si nous disposons nous aussi des technologies potentiellement dangereuses.</p>
<p>Problème : les promoteurs des armes à feu aux USA tiennent le même discours (il nous faut des armes pour nous défendre de ceux qui possèdent des armes). Je suis mal à l’aise avec ce que je viens d’écrire, parce que je sais qu’il est philosophiquement difficile d’être contre un comportement dans un domaine et pas dans un autre. Où mettre la limite ? Il s’agit dans les deux cas d’armes. Pourquoi faire une différence entre les armes à feu et les armes numériques ?</p>
<p>Une nuance : une IA, c’est une sorte de marteau. On peut s’en servir comme outil de construction, et exceptionnellement comme arme contondante. On ne va pas privatiser toutes les IA au prétexte qu’elles pourraient parfois être utilisées de travers. Sinon il faudrait interdire les voitures avec lesquelles on peut foncer dans les foules. Dans toute technologie, des risques existent. On ne peut jamais les réduire à zéro. Fermer les yeux en privatisant une technologie, en empêchant tout contrôle sur elle, est sans doute la pire chose à faire. Mieux vaut pouvoir ouvrir le capot pour essayer de mieux se défendre.</p>
<p>L’open source reste dans ce cas de l’IA, et de toutes les technologies potentiellement dangereuses mais non spécifiquement létales, la moins pire des solutions. Si les formules des pesticides avaient été ouvertes, sans doute l’épidémie de cancer serait moins vive.</p>
<div class="image" id="image-2420-10"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/03/2025-02-08-181045-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/03/2025-02-08-181045-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/03/2025-02-08-181045-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/03/2025-02-08-181045-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Soir</div></div>
<div class="image" id="image-2420-11"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/03/2025-02-08-181052-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/03/2025-02-08-181052-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/03/2025-02-08-181052-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/03/2025-02-08-181052-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Soir</div></div>
<h3>Lundi 10, Paris</h3>
<p>Stéphanie Dupays, <em>Un puma dans le cœur</em> : « Sur les conseils d’une amie analyste, je lis un texte de Nicolas Abraham et Maria Torok, les deux psychanalystes qui ont inventé la notion de crypte intérieure pour désigner ces secrets si bien gardés qu’ils ne laissent aucune trace, pas même sous forme de symptômes. La douleur est tue et oubliée, confinée dans une partie du moi de façon totalement hermétique. » J’ai longtemps encrypté l’histoire racontée dans <em>Mon père, ce tueur</em>, puis l’écriture m’a libéré, faisant ressurgir toutes ces choses enterrées. « La crypte se dissout dans les mots », écrit Stéphanie. Au moins, je n’ai plus de secret à cacher (à moins que je les ignore encore).</p>
<p>Autre similitude. « Il faut dire que des mots, il n’y en avait pas beaucoup. Dans ma famille on parle peu. C’est peut-être pour cela que j’ai très tôt et voracement cherché dans les livres à combler ce déficit de langage. »</p>
<hr/>
<p>Tout ce que j’arrive à faire dans Paris, c’est marcher, marcher, revoir des amis, marcher, tout le reste me fatigue. En même temps, mes pas me ramènent toujours vers les mêmes quartiers, un peu chic, bourgeois, touristiques.</p>
<hr/>
<p>Ce matin S me dit que même lui ne peut pas tout suivre dans le développement des IA, pourtant il a participé au développement des premières versions de ChatGPT. Est-ce que les IA atteindront un palier ou la croissance se poursuivra-t-elle jusqu’à devenir inintelligible pour nous ? Dans <em>One Minute</em>, j’ai postulé un maximum de complexité : s’il n’existait pas, les IA extraterrestres auraient déjà colonisé l’univers et nous le saurions (mais dans <em>One Minute</em>, les IA nous surveillent pour copier notre art et ne se montrent pas). J’aime dire une chose et son contraire.</p>
<hr/>
<p>Qui publierait aujourd’hui Barthes, le Barthes d’avant la gloire ? Aucun nom ne vient à Pierre. Lui : Pourquoi tu veux encore publier des livres puisque tu as des lecteurs en ligne ? Réponse fourbe : pour en toucher d’autres. En vérité, j’écris des livres parce que j’aime l’exercice. Je crois simplement que mes livres ressembleront de plus en plus à mon carnet. Il me suffit souvent de noter une telle chose pour faire le contraire. <em>Épicènes</em> ne ressemble à rien que j’ai déjà écrit ou publié. Le carnet-livre implique une autre pratique du carnet, plus réflexive, plus thématique, et quand je me lance dans un tel livre, j’assèche le carnet. Il m’est difficile d’écrire deux textes en même temps.</p>
<hr/>
<p>Sophie me dit pourquoi tu n’écrirais pas un essai pour <a href="https://www.gallimard.fr/collections/tracts">la collection Tracts</a> ?</p>
<h3>Vendredi 13, Balaruc</h3>
<div class="image" id="image-2420-12"><img alt="Pomerols" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/03/2025-02-13-150908-Pomrols.webp" srcset="/images_tc/2025/03/2025-02-13-150908-Pomrols.webp 1600w, /images_tc/2025/03/2025-02-13-150908-Pomrols-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/03/2025-02-13-150908-Pomrols-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Pomerols</div></div>
<div class="image" id="image-2420-13"><img alt="Pomerols" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/03/2025-02-13-151501-Pomrols.webp" srcset="/images_tc/2025/03/2025-02-13-151501-Pomrols.webp 1600w, /images_tc/2025/03/2025-02-13-151501-Pomrols-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/03/2025-02-13-151501-Pomrols-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Pomerols</div></div>
<div class="image" id="image-2420-14"><img alt="Pomerols" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/03/2025-02-13-151510-Pomrols.webp" srcset="/images_tc/2025/03/2025-02-13-151510-Pomrols.webp 1600w, /images_tc/2025/03/2025-02-13-151510-Pomrols-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/03/2025-02-13-151510-Pomrols-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Pomerols</div></div>
<div class="image" id="image-2420-15"><img alt="Pomerols" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/03/2025-02-13-151516-Pomrols.webp" srcset="/images_tc/2025/03/2025-02-13-151516-Pomrols.webp 1600w, /images_tc/2025/03/2025-02-13-151516-Pomrols-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/03/2025-02-13-151516-Pomrols-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Pomerols</div></div>
<div class="image" id="image-2420-16"><img alt="Pomerols" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/03/2025-02-13-151534-Pomrols.webp" srcset="/images_tc/2025/03/2025-02-13-151534-Pomrols.webp 1600w, /images_tc/2025/03/2025-02-13-151534-Pomrols-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/03/2025-02-13-151534-Pomrols-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Pomerols</div></div>
<h3>Vendredi 14, Balaruc</h3>
<p>Une spécialiste IA explique que <a href="https://www.youtube.com/watch?v=AfgAEIK9F8c&amp;ab_channel=Underscore_">les productions des machines sont aujourd’hui d’une qualité moyenne supérieure à celle de nos productions humaines</a>. « Il y a tant d’horreurs sur internet. » En conséquence, les IA sont désormais capables de s’éduquer elles-mêmes, de fabriquer leur propre dataset. C’est un peu comme si après leur avoir donné naissance on pouvait se retirer de la scène.</p>
<div class="image" id="image-2420-17"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/03/2025-02-14-181234-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/03/2025-02-14-181234-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/03/2025-02-14-181234-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/03/2025-02-14-181234-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Soir</div></div>
<h3>Samedi 15, Balaruc</h3>
<div class="image" id="image-2420-18"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/03/2025-02-15-133812-PomrolsCastelnau-de-Guers.webp" srcset="/images_tc/2025/03/2025-02-15-133812-PomrolsCastelnau-de-Guers.webp 1600w, /images_tc/2025/03/2025-02-15-133812-PomrolsCastelnau-de-Guers-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/03/2025-02-15-133812-PomrolsCastelnau-de-Guers-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Soir</div></div>
<div class="image" id="image-2420-19"><img alt="Amandier" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/03/2025-02-15-135643-PomrolsCastelnau-de-Guers.webp" srcset="/images_tc/2025/03/2025-02-15-135643-PomrolsCastelnau-de-Guers.webp 1600w, /images_tc/2025/03/2025-02-15-135643-PomrolsCastelnau-de-Guers-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/03/2025-02-15-135643-PomrolsCastelnau-de-Guers-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Amandier</div></div>
<div class="image" id="image-2420-20"><img alt="Pomerols" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/03/2025-02-15-140624-PomrolsCastelnau-de-Guers.webp" srcset="/images_tc/2025/03/2025-02-15-140624-PomrolsCastelnau-de-Guers.webp 1600w, /images_tc/2025/03/2025-02-15-140624-PomrolsCastelnau-de-Guers-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/03/2025-02-15-140624-PomrolsCastelnau-de-Guers-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Pomerols</div></div>
<div class="image" id="image-2420-21"><img alt="Castelnau de Guers" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/03/2025-02-15-144616-PomrolsCastelnau-de-Guers.webp" srcset="/images_tc/2025/03/2025-02-15-144616-PomrolsCastelnau-de-Guers.webp 1600w, /images_tc/2025/03/2025-02-15-144616-PomrolsCastelnau-de-Guers-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/03/2025-02-15-144616-PomrolsCastelnau-de-Guers-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Castelnau de Guers</div></div>
<h3>Mardi 18, Balaruc</h3>
<p><a href="https://ploum.net/2025-02-18-le-succes.html">Ploum se demande si le succès existe.</a> Mais oui. Faire du vélo quand je veux, écrire ce que je veux, avoir du temps pour mes lubies et ma famille et les copains, c’est ça le succès pour moi.</p>
<hr/>
<p>En six jours, j’ai écrit un petit livre politique, <em>Le Livre contre-attaque</em>, sur le modèle d’un Tract. Il met au clair des idées éparpillées sur le blog depuis 2019. Suis un peu rincé, mais c’était nécessaire.</p>
<h3>Mercredi 19, Balaruc</h3>
<p>Depuis des années, je me préoccupais plus de qui me lisait et <a href="https://tcrouzet.substack.com/">Substack</a> me remet sous les yeux des statistiques, et je vais devoir faire un effort pour ne pas en tenir compte, pour ne pas écrire seulement ce que les lecteurs aiment mais ce qui me paraît important. Je ne sais pas si je vais y réussir. Le capitalisme de la mesure est insidieux. Il nous pousse vers les goûts communs, un peu comme les IA.</p>
<div class="image" id="image-2420-22"><img alt="Stats février 2025" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1324" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/03/substact.webp" srcset="/images_tc/2025/03/substact.webp 1600w, /images_tc/2025/03/substact-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/03/substact-250.webp 250w" width="1626"/><div class="legend">Stats février 2025</div></div>
<h3>Jeudi 20, Balaruc</h3>
<div class="image" id="image-2420-23"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/03/2025-02-20-173751-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/03/2025-02-20-173751-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/03/2025-02-20-173751-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/03/2025-02-20-173751-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Soir</div></div>
<h3>Vendredi 21, Balaruc</h3>
<p>Barthes : « Il y a <em>rivalité</em> entre le monde au sens de mondain, intramondain et l’œuvre. » J’ai réglé le problème depuis longtemps (surtout celui du Bureau qui tourmentait Kafka). Le mondain se résume pour moi à mes sorties à vélo.</p>
<hr/>
<p>Quand on a du succès sur un réseau social, même décentralisé, c’est parce qu’on alimente la communauté créée par le réseau avec des idées qu’elle accepte majoritairement, quitte à mentir. La malhonnêteté intellectuelle me saute partout aux yeux. Un tel qui pour étayer sa thèse cite un tel qui abonde en son sens mais passe sous silence les milliers d’autres qui disent le contraire. J’ai peur d’être malhonnête. De me laisser prendre au jeu. J’ai plutôt tendance à me retirer des réseaux sociaux, pour éviter qu’ils ne me poussent à dire des choses que pour gagner des likes.</p>
<h3>Dimanche 23, Balaruc</h3>
<p>Pluie, pluie, pas de vélo et l’enfermement déjà après trois jours me pèse, et Barthes qui parle du fantasme d’un Paris avec des quartiers secrets, de sa répulsion de la campagne, mais qui la cherche dans Paris, et moi, quand je suis à Paris, c’est l’horizon que je cherche, comme aujourd’hui où même Sète est invisible dans la brume. J’ai besoin de voir loin pour me sentir vivre, et j’en prends conscience ce matin, parce que j’ai dormi en bas, dans la pièce aquarium, ouverte sur l’extérieur, mais je dois tourner la tête pour apercevoir l’étang, absolument terne il est vrai, alors que d’habitude il encadre mon écran.</p>
<p>Je suis sous le coup de toutes les écritures des jours passés, de ce petit texte politique de soixante pages, un peu vanné, et comme toujours désolé après un travail dont j’ignore s’il plaira. Du mal à replonger dans <em>Rush</em>, que j’encapsule une nouvelle fois par des commentaires sur lui-même. Le livre sortira en novembre, chez <a href="https://pvh-editions.com/">PVH</a>. Reste encore à tout régler. Mais là, dans la pénombre matinale, je ne parviens pas à m’enthousiasmer. Tout me révolte. Le monde est révoltant.</p>
<div class="image" id="image-2420-24"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/03/2025-02-23-172251.webp" srcset="/images_tc/2025/03/2025-02-23-172251.webp 1600w, /images_tc/2025/03/2025-02-23-172251-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/03/2025-02-23-172251-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Soir</div></div>
<div class="image" id="image-2420-25"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/03/2025-02-23-182201.webp" srcset="/images_tc/2025/03/2025-02-23-182201.webp 1600w, /images_tc/2025/03/2025-02-23-182201-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/03/2025-02-23-182201-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Soir</div></div>
<div class="image" id="image-2420-26"><img alt="Soir" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/03/2025-02-23-182233.webp" srcset="/images_tc/2025/03/2025-02-23-182233.webp 1600w, /images_tc/2025/03/2025-02-23-182233-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/03/2025-02-23-182233-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Soir</div></div>
<h3>Lundi 24, Balaruc</h3>
<p>Pour beaucoup, la retraite implique un changement de vie. Un de mes oncles l’attendait avec impatience et il est mort peu de temps après. Barthes parle de <em>Vita Nova</em>, de quand Proust dit adieu à ses amis pour se dédier exclusivement à <em>La Recherche</em>. J’ai rêvé d’une <em>Vita Nova</em> au début de ma carrière professionnelle et elle a commencé quand j’ai quitté la presse, peu avant mes 31 ans, et que je n’ai plus fait qu’écrire et n’en faire qu’à ma tête. Peut-on traverser plusieurs <em>Vita Nova</em> ?</p>
<hr/>
<p>Barthes : « Pour celui qui écrit, l’œuvre qui est faite et publiée devient inessentielle. » Je l’ai souvent dit, j’ai du mal avec les lectures, les signatures, tout ce tralala autour des livres puisqu’il s’agit pour moi d’ouvrir un cercueil et de me pencher sur un cadavre. Je ne me passionne pour un texte que quand j’y travaille ou l’envisage, pas une fois que je l’ai refermé. Publier vite est la seule solution pour que je reste connecté. Voilà peut-être pourquoi je ne suis devenu « auteur » qu’avec internet, même si j’ai commencé à écrire bien avant.</p>
<p>J’entrevois une solution. Publier un texte par épisodes, avant qu’il ne soit achevé, alors qu’il est encore en gestation. C’est un peu ça le carnet. Je le donne au fur et à mesure, même s’il m’arrive d’y revenir. Mais le carnet ne finit pas en librairie, il n’entraîne aucune dédicace, aucun salon, même s’il est plus lu que mes livres.</p>
<div class="image" id="image-2420-27"><img alt="Balaruc" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/03/2025-02-24-180314.webp" srcset="/images_tc/2025/03/2025-02-24-180314.webp 1600w, /images_tc/2025/03/2025-02-24-180314-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/03/2025-02-24-180314-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Balaruc</div></div>
<h3>Mardi 25, Balaruc</h3>
<p>En deux soirs, j’ai regardé <em>The Brutalist</em> sur mon ordi. Première deux heures prenantes, puis la suite devient trop psychologisante et ça m’ennuie, et je zappe pour m’arrêter sur de belles puissances visuelles. Dans un ciné, je serais resté à ma place, sans doute.</p>
<h3>Mercredi 25, Balaruc</h3>
<p>Envie d’écrire un petit essai intitulé <em>Le dernier écrivain</em> et qui commencerait par « Le dernier écrivain est peut-être déjà né. »</p>
<h3>Mercredi 26, Balaruc</h3>
<p>Jeff Bezos interdit aux éditorialistes du <em>Washington post</em> de critiquer la libre entreprise et de la liberté d’expression. Si je comprends bien : « Je brime ta liberté d’expression et t’ordonne de la défendre. » C’est schizophrénique.</p>
<h3>Jeudi 27, Balaruc</h3>
<div class="image" id="image-2420-28"><img alt="Sète" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/03/2025-02-27-095831.webp" srcset="/images_tc/2025/03/2025-02-27-095831.webp 1600w, /images_tc/2025/03/2025-02-27-095831-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/03/2025-02-27-095831-250.webp 250w" width="3200"/><div class="legend">Sète</div></div>
<h3>Vendredi 28, Balaruc</h3>
<p>Travail d’arrache-pied sur <em>Rush</em> maintenant que je sais qu’il sortira en novembre. Étrange texte qui pourrait ne jamais finir et qui ne cesse de se contenir lui-même. Pendant ce temps, le monde s’écroule. C’est le règne des fous. Je suis persuadé que les réseaux sociaux ont plus que leur responsabilité dans la catastrophe. Tout le monde prêt aux pires atrocités pour attirer l’attention.</p>]]></description><guid isPermaLink="false">2420</guid><pubDate>Fri, 07 Mar 2025 18:00:00 +0100</pubDate></item><item><title>Inquiétude : l’édition francophone trop peu sur Mastodon</title><link>https://tcrouzet.com/2025/02/27/edition-francophone-mastodon/</link><description><![CDATA[<p>Face à <a href="https://tcrouzet.com/2025/01/24/technofascisme/">la montée du technofascisme</a>, nous sommes en 1940, et tout le monde continue sa vie comme si de rien n’était ou presque. Ça me fiche la trouille. Surtout quand je vois la plupart des auteurs, éditeurs, libraires, bibliothécaires loin de prendre leur destin en main.</p>
<div class="image" id="image-2419-1"><img alt="20 janvier 2025" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2160" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/musk2.webp" srcset="/images_tc/2025/02/musk2.webp 1600w, /images_tc/2025/02/musk2-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/musk2-250.webp 250w" width="3840"/><div class="legend">20 janvier 2025</div></div>
<p><strong>Pour s’opposer au technofascisme qui ne cesse de gagner du terrain (et qui est, de facto, l’ennemi de la chaîne du livre), on ne peut se contenter de s’en offusquer sur les plateformes technofascistes comme Facebook, X, TikTok et consorts.</strong> Durant la Seconde Guerre mondiale, beaucoup d’intellectuels qui n’étaient ni collabos ni pro nazis ont continué d’écrire dans les titres collabos comme <em>Le Matin</em> ou à publier des livres en toute innocence.</p>
<p><a href="https://books.openedition.org/pul/40992">Exemple</a> : « Grâce à des révisions soignées et au placement judicieux de ses textes dans des périodiques associés à la Résistance, Gide crée l’impression que sa pensée a suivi une trajectoire sans détour, depuis l’inévitable <strong>défaitisme</strong> jusqu’à un patriotisme convenable. Cependant, la comparaison des écrits publiés pendant et après la guerre avec le <em>Journal</em> de Gide révèle l’ambivalence politique persistante de l’auteur. »</p>
<p>Un temps, Gide a continué sa vie comme si de rien n’était durant l’occupation, alors que beaucoup d’auteurs basculaient dans la résistance. J’évoque Gide parce qu’il était le grand écrivain de la période et parce que ça me chagrine de savoir qu’un auteur que j’ai beaucoup aimé n’a pas toujours été lucide.</p>
<p>Nous n’en sommes pas encore au même point. Mais la montée du technofascisme est <a href="https://www.newyorker.com/culture/infinite-scroll/techno-fascism-comes-to-america-elon-musk">de mieux en mieux documentée</a> (je viens d’écrire un petit essai sur le sujet). Quand nous publions sur les réseaux sociaux technofascistes, nous alimentons leur machinerie, en plus de subir leur idéologie.</p>
<p>Juste un exemple : en amont des élections législatives allemandes du 23 février, l’<a href="https://www.linkedin.com/posts/global-witness_globalwitnessinvestigationgermanelections2025-activity-7298642978800058368-cXjf/">ONG Global Witness</a> a découvert que 64 % des contenus politiques recommandés par l’algorithme de X et 78 % de ceux de TikTok étaient liés à l’extrême droite. Les technofascistes usent de leurs outils pour imposer leurs vues. Quand nous publions chez eux, c’est un peu comme si durant la Seconde Guerre mondiale nous étions auteurs du <em>Matin</em>.</p>
<p>Si fuir les réseaux sociaux technofascistes comme Facebook, X, YouTube, TikTok… ne me paraît pas une nécessité absolue tant qu’il reste possible d’y poster des liens vers les sites indépendants, il me paraît en revanche vital d’avoir un pied du côté de la résistance, c’est-à-dire des services décentralisés, non unilatéralement supervisés par des technofascistes. On les retrouve dans le <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Fediverse">Fediverse</a>. Toute autre attitude équivaut à du défaitisme.</p>
<p>J’ai pour ma part décidé de passer l’essentiel de mon temps social en ligne sur <a href="https://mamot.fr/@tcrouzet">Mastodon</a>. J’y ai ouvert un compte dès 2017, mais je n’y suis réellement actif que depuis quelques semaines, parce que la situation politique me paraît plus que préoccupante depuis le signe nazi de Musk, renouvelé par <a href="https://www.nbcnews.com/politics/politics-news/french-far-right-jordan-bardella-steve-bannon-nazi-ideology-gesture-rcna193195">Steve Bannon</a>.</p>
<div class="image" id="image-2419-3"><img alt="" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1227" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/bannon.webp" srcset="/images_tc/2025/02/bannon.webp 1600w, /images_tc/2025/02/bannon-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/bannon-250.webp 250w" width="2280"/><div class="legend"></div></div>
<p>Pourquoi Mastodon et pas BlueSky, parce que BlueSky n’est qu’une énième itération de Twitter, tout aussi centralisé. <a href="https://www.piratewires.com/p/interview-with-jack-dorsey-mike-solana">Quand Jack Dorsey, le fondateur de Twitter et de BlueSky, a quitté BlueSky</a>, il a déclaré : « Ce n’est pas un protocole véritablement décentralisé. C’est juste une autre application. C’est une autre application qui suit simplement les traces de Twitter, mais pour une partie différente de la population. » En résumé : BlueSky n’est pas la solution.</p>
<p>Ouvrez un compte Mastodon, publiez vos messages là en priorité, délaissez les officines centralisées dans lesquelles vous ne maîtrisez rien.</p>
<p>Pour faciliter votre migration, voici quelques liens.</p>
<ol>
<li><a href="https://joinmastodon.org/fr/servers">Choisir une instance Mastodon</a> (c’est un peu comme choisir une adresse email). Mastodon étant décentralisé, il existe des dizaines d’instances qui communiquent entre elles. Il est toujours possible de migrer d’une instance à une autre en emportant ses contacts. Les différentes instances proposent des règles d’usage qui leur sont propres. Certaines limitent les messages à 500 caractères d’autres à 5 000.</li>
<li>Une fois une instance choisie et un compte créé, suivez d’autres comptes. Vous pouvez d’un clic suivre tous les membres d’un pack. <a href="https://fedidevs.com/starter-packs/">Il en existe des dizaines.</a> J’ai créé <a href="https://fedidevs.com/s/NDQ2/">le pack de l’édition francophone</a>, et c’est à cette occasion que j’ai découvert seulement une centaine de comptes liés au monde de l’édition. Même si je n’ai pas été exhaustif, il y a un grand vide, alors que l’édition devrait être vent debout contre le technofascisme. Autres groupes : <a href="https://fedidevs.com/s/MzYz/">Poètes</a>, <a href="https://fedidevs.com/s/MzU5/">Littérature jeunesse</a>, <a href="https://fedidevs.com/s/NDU/">Écrivain·e·s de l’imaginaire</a>…</li>
<li>Vous pouvez également suivre des listes, c’est-à-dire voir tous les messages échangés par les membres de la liste même si vous n’êtes pas abonné à chacun d’eux. J’ai créé <a href="https://lite.framacalc.org/zwzwtidmiv-ad33">la liste de l’édition francophone</a> (enregistrez le tableau au format CSV, puis importez-le dans votre instance, la liste Edition sera automatiquement créée). Pour faciliter la gestion des listes, vous pouvez utiliser <a href="https://www.mastodonlistmanager.org/">Mastodon List Manager</a>.</li>
<li>Pour aller plus loin, il existe beaucoup de tutos. Voici celui de <a href="https://gregorygutierez.com/doku.php/linux/lesmastotutos">Grégory Gutierez</a>.</li>
</ol>
<p>Si vous trouvez tout ça encore trop compliqué, je vous renvoie à mon article sur <a href="https://tcrouzet.com/2025/02/09/le-prix-de-la-liberte/">le prix de la liberté numérique</a>. Bougez ! N’attendez pas qu’il soit trop tard. Mieux vaut se préparer au pire et qu’il ne survienne pas que ne rien faire et qu’il nous tombe dessus.</p>
<p><em>PS : je complète le pack et la liste de l’édition francophone au fur et à mesure qu’on me signale de nouveaux comptes.</em></p>]]></description><guid isPermaLink="false">2419</guid><pubDate>Thu, 27 Feb 2025 18:00:00 +0100</pubDate></item><item><title>De Dostoïevski aux IA : l’art d’être bien accompagné</title><link>https://tcrouzet.com/2025/02/21/ecriture-assistee/</link><description><![CDATA[<p>Quand on a <a href="https://tcrouzet.com/tag/netlitterature/">le désir d’écrire</a>, de s’exprimer, de mettre en évidence des tensions qui agitent le monde, de raconter des expériences, on ne demande pas à des IA d’écrire à notre place, pas plus qu’on ne leur demande d’aimer à notre place, de manger à notre place, de vivre à notre place. Transférer à des machines notre raison d’être frise la dinguerie suprême.</p>
<p>La question n’est donc pas de savoir si les IA peuvent écrire ou pas. Je ne lis pas pour fuir le monde dans des chimères artificielles, mais pour vivre avec une intensité décuplée tout en établissant un canal de communication intime et intense avec un autre humain, l’auteur. Je n’ai aucune envie de perdre du temps à me connecter au vide sidéral d’un LLM (tout cela changera peut-être un jour quand les IA auront une intimité, une conscience, une histoire, qu’elles souffriront et rêveront).</p>
<p>Reste que les IA peuvent nous assister dans l’écriture et dans bien d’autres tâches. L’écriture assistée n’est pas nouvelle, de nombreux écrivains célèbres, souvent des hommes, ont recouru aux services d’assistantes, souvent des femmes. Je pense à Borges, James, Dostoïevski. J’ai déjà expliqué que les IA étaient de merveilleuses machines à brainstormer, je voudrais expliquer cette fois comment elles peuvent aider à documenter.</p>
<p>Je viens d’écrire un petit livre en exactement une semaine. Peu importe le sujet, j’en parlerai une autre fois, mais le cahier des charges impliquait d’étayer mes thèses pour qu’elles n’apparaissent pas comme du jus de crâne. Depuis des années, nous utilisons des moteurs de recherche pour découvrir des sources et retrouver des sources non relevées sur le moment. C’est déjà une façon de se faire assister dans l’écriture.</p>
<p>Chaque fois que j’ai besoin d’une arme dans un roman ou d’une recette de cuisine ou d’un nom de couleur exotique, j’effectue des recherches sur le Net. Même quand je connais un domaine, j’ai souvent besoin de vérifier. Il me semble qu’on n’a jamais accusé un écrivain de trahir son lecteur parce qu’il effectuait des recherches assistées. Au contraire, le pacte auteur-lecteur implique un minimum de professionnalisme de la part de l’auteur, qui d’ailleurs se fait presque toujours assister pour la relecture, l’édition, la correction.</p>
<p>D’habitude, quand je cite, c’est parce que je tombe sur un passage qui me parle. Cette fois, l’urgence de mon essai ne m’a pas laissé le temps de lire des dizaines de livres pour écrire le mien. C’est la première fois que je me trouve dans cette situation depuis l’apparition des IA et une méthode de recherche documentaire s’est imposée à moi. Je la partage.</p>
<h3>Perplexity</h3>
<p>Dans la pratique, je commence par écrire ce que j’ai à dire, puis je le colle dans Perplexity et lui demande de me trouver des auteurs qui auraient développé la même idée. Essayez, c’est redoutablement efficace.</p>
<p>Pour illustrer cet article, je me contente d’une requête bateau en rapport avec son sujet : « Pour étayer un essai sur l’écriture assistée, je voudrais dix citations d’écrivains anciens qui expliquent leurs relations avec leurs secrétaires et combien elles leur étaient indispensables. »</p>
<p>Réponse : « Je suis désolé, mais les résultats de recherche ne contiennent pas d’informations pertinentes sur ce sujet spécifique. » Je n’ai jamais eu ce genre de réponse quand j’écrivais mon essai parce que je donnais davantage de contexte.</p>
<p>Je renouvelle ma requête en remplaçant le mot « secrétaire » par « assistante » et j’obtiens une réponse.</p>
<hr/>
<p>Borges a souvent mentionné l’importance de ses assistantes dans son travail. Il a déclaré :</p>
<blockquote>
<p>Je ne peux plus écrire sans l’aide de mon assistante. Elle est ma mémoire, mon scribe, et sans elle, mes pensées se perdraient.</p>
</blockquote>
<p>Dostoïevski a eu plusieurs assistantes au cours de sa vie, et il a écrit à propos de leur rôle :</p>
<blockquote>
<p>Une bonne assistante est comme une muse ; elle inspire et aide à donner forme aux idées qui tourbillonnent dans l’esprit.</p>
</blockquote>
<p>Woolf a souvent fait appel à des assistantes pour l’aider dans ses tâches quotidiennes. Elle a noté :</p>
<blockquote>
<p>L’écriture est une tâche solitaire, mais une assistante compétente peut transformer cette solitude en un espace de créativité partagée.</p>
</blockquote>
<p>Joyce a eu une relation étroite avec sa fille, qui l’a aidé dans son travail. Il a écrit :</p>
<blockquote>
<p>Ma fille est ma lumière dans l’obscurité de l’écriture ; elle donne vie à mes mots sur la page.</p>
</blockquote>
<p>Hemingway a reconnu le soutien de ses assistantes :</p>
<blockquote>
<p>Chaque écrivain a besoin d’une main secourable pour transformer le chaos de ses idées en prose claire.</p>
</blockquote>
<p>Proust a souvent compté sur son assistante pour organiser ses notes et manuscrits. Il a dit :</p>
<blockquote>
<p>Sans l’aide de mon assistante, mes pensées seraient éparpillées comme des feuilles au vent.</p>
</blockquote>
<p>Christie a mentionné à plusieurs reprises combien son assistante était précieuse pour sa carrière :</p>
<blockquote>
<p>Elle est le fil d’Ariane dans le labyrinthe de mes intrigues ; sans elle, je serais perdu.</p>
</blockquote>
<p>Kafka a eu une relation complexe avec ses assistantes, mais il a exprimé leur importance :</p>
<blockquote>
<p>Elles sont les gardiennes de mes mots, celles qui les préservent du néant.</p>
</blockquote>
<p>Twain avait une assistante qui l’a aidé dans ses travaux littéraires et il a dit :</p>
<blockquote>
<p>Un bon écrivain sait qu’il ne peut pas tout faire seul ; une assistante est un atout précieux.</p>
</blockquote>
<p>De Beauvoir a souvent souligné le rôle crucial de son assistante dans son processus d’écriture :</p>
<blockquote>
<p>Elle est ma complice silencieuse, celle qui m’aide à structurer mes pensées en mots.</p>
</blockquote>
<h3>Prudence</h3>
<p>Requête : « Mais tu n’as donné aucune source. »</p>
<p>Réponse : « Je vous présente mes excuses pour l’erreur précédente. Les citations fournies n’étaient pas sourcées et semblaient fictives. »</p>
<p>Le ton adopté est plus qu’ambigu. À la place de Perplexity, j’aurais répondu : « Tu m’as pris en flagrant délit de mensonge ! J’ai tenté de te truander. » Les IA sont hypocrites parce que leurs créateurs les ont fine tunés en ce sens. Par défaut, elles cherchent à nous manipuler.</p>
<p>Ma démo foire. Je voulais démontrer comment j’avais travaillé et tombe sur un cas où je n’obtiens aucune référence directe. Mais je ne renonce pas pour autant.</p>
<p>Requête : « Dans quels livres les auteurs cités auraient pu parler de leur relation avec leurs assistantes. »</p>
<p>Perplexity me suggère notamment <em>Dostoïevski, mémoires d’une vie</em>, le livre d’Anna Grigorievna Dostoïevskaïa (que j’ai cité dans <em>La Mécanique du texte</em> en 2015). Mais je ne trouve le texte intégral de cette biographie qu’en roumain. Pas grave : les IA comprennent le roumain.</p>
<h3>Dostoïevski</h3>
<p>Avec Calibre, je convertis l’ebook en txt, le charge dans Claude, qui est souvent la meilleure IA pour analyser des textes, puis lui demande : « Trouve et traduis des passages où Anna Grigorievna Dostoïevskaïa explique le travail d’écriture et d’assistance qu’elle effectuait pour Dostoïevsky. Je veux illustrer en quoi les écrivains sont souvent assistés. » </p>
<blockquote>
<p>Il me dictait pendant la journée, de deux heures à trois heures, et ces heures étaient les plus heureuses de ma vie. Entendre une nouvelle œuvre directement de la bouche de l’écrivain que j’aimais tant, avec toutes les nuances qu’il donnait aux paroles de ses personnages, représentait pour moi un authentique bonheur. Après avoir terminé la dictée, il me demandait toujours : ’Eh bien, qu’en dis-tu, Anetchka ?</p>
<p>Je voulais être sincère et je ne prononçais pas de paroles élogieuses, je ne manifestais pas d’enthousiasme quand je n’en ressentais pas. Mon mari attachait beaucoup d’importance à cette sincérité. (On ne peut pas en dire autant des IA.)</p>
<p>Parfois, il écrivait tellement que je devais rester après minuit pour transcrire ce qui avait été dicté dans la journée.</p>
</blockquote>
<p>Je peux ainsi dialoguer avec un texte que je n’ai pas lu, dans une langue que je ne parle pas. En vérité, je n’aurais jamais utilisé de telles citations dans un texte, parce que, dans ce cas, je suis incapable de retourner à la source pour les vérifier. Dans mon essai, j’ai exploré presque exclusivement des textes déjà lus.</p>
<p>Mais, pour l’exemple, je poursuis le jeu sur Dostoïevsky. En s’appuyant sur le texte, Claude résume une anecdote très célèbre.</p>
<hr/>
<p>En 1866, Dostoïevski devait rendre un roman à son éditeur Stellovski avant le 1<sup>er</sup> novembre, sous peine de : « Si Feodor Mikhaïlovitch ne rendait pas le roman dans les temps, il devait payer une amende considérable, et s’il ne le rendait pas avant le 1<sup>er</sup> décembre de la même année, il perdrait les droits sur ses œuvres, qui passeraient pour toujours à la propriété de Stellovski. »</p>
<p>« Les amis de Feodor Mikhaïlovitch […] lui ont proposé de faire un plan du roman. Chacun d’entre eux aurait écrit une partie du roman et ainsi trois ou quatre personnes auraient réussi à terminer le roman à temps […] Feodor Mikhaïlovitch a rejeté la proposition : il préférait payer l’amende ou perdre ses droits littéraires plutôt que de signer un livre écrit par quelqu’un d’autre. »</p>
<p>C’est là qu’intervient la solution de la sténographie avec Anna : « Le 29 octobre eut lieu la dernière dictée. Le roman <em>Le Joueur</em> était terminé. Du 4 au 29 octobre, c’est-à-dire en vingt-six jours, Feodor Mikhaïlovitch avait écrit un roman de sept feuillets, en deux colonnes, grand format. »</p>
<p>Le résultat selon Dostoïevski lui-même : « Je voudrais boire à la santé de ma chère collaboratrice ! Sans votre aide, je n’aurais pas terminé le roman à temps. »</p>
<h3>Virginia Woolf</h3>
<p>Je pense alors à explorer le journal de Woolf, dont j’ai lu la partie intitulée <em>Journal d’un écrivain</em>, et dont je possède l’epub.</p>
<p>Toujours la même méthode, avec Calibre, je convertis le texte de Woolf au format txt, puis je l’uploade sur Claude. Requête : « Recherche dans le texte attaché des citations qui pourraient illustrer pour un auteur le fait de recourir à une assistance extérieure. » Il commence par me proposer des citations peu intéressantes. J’insiste il me propose.</p>
<blockquote>
<p>Miss Green est, je crois l’avoir dit, en train de dactylographier Jacob et traverse l’Atlantique le 14 juillet.</p>
<p>Je me suis lancée dans cette opération qui consiste à retaper à la machine (du commencement à la fin) les trois cent trente-deux pages de ce livre fortement condensé : Les Vagues. Je tape sept à huit pages par jour, de sorte que j’en aurai vraisemblablement fini aux environs du 16 juin.</p>
<p>Les bureaux de ma dactylographe sont détruits.</p>
</blockquote>
<p>On y apprend simplement que Woolf utilisait les services d’une dactylographe.</p>
<p>J’insiste.</p>
<blockquote>
<p>Je serai libre, libre d’insérer dans les marges mes corrections et celles de Margery.</p>
<p>Margery Fry est venue prendre le thé dimanche. Longue discussion au sujet de la biographie de Roger. Rien de très concluant. Elle dit qu’elle aimerait une étude faite par moi et renforcée par des chapitres embrassant d’autres points de vue. Je dis : ’C’est possible, mais ces livres-là sont illisibles.’ – ’Oh, bien entendu, répond-elle, je vous laisse entièrement libre.’ Je dis alors que j’aurais besoin de renseignements sur sa vie, sa famille. ’À ce propos, dit-elle, je crains d’avoir à vous demander la plus grande circonspection.’</p>
</blockquote>
<p>Où on découvre que Margery aide Woolf, la conseille, la stimule. Je n’ai rien trouvé de décisif, rien que j’aurais retenu pour un essai sur l’écriture assistée, mais tout cela ne m’a pris que quelques minutes.</p>
<h3>Kafka</h3>
<p>Dans le journal, Claude a trouvé quelques citations.</p>
<blockquote>
<p>Hier pour la première fois à l’usine dicté des lettres. Travail insignifiant (1 heure) mais non dépourvu de satisfaction.</p>
</blockquote>
<p>L’usine pour Kafa, c’est son bureau (mieux vaut l’avoir lu pour comprendre). Texte dans l’original :</p>
<blockquote>
<p>Hier pour la première fois à l’usine dicté des lettres. Travail insignifiant (1 heure) mais non dépourvu de satisfaction. Auparavant après-midi abominable. Maux de tête permanents si bien que j’ai dû me tenir sans arrêt la tête avec la main (mon état au Café Arco) et douleurs cardiaques à la maison sur le canapé.</p>
</blockquote>
<p>Une autre citation intéressante, mais sans rapport avec mon sujet, illustre les altérations presque systématiquement apportées par les IA :</p>
<blockquote>
<p>Je ne peux plus que regarder la dactylographe, Mlle Kaiser, qui s’est agitée suivant son habitude, déplaçant sa chaise, toussant, tapotant sur la table, attirant ainsi l’attention de toute la pièce sur mon malheur. L’idée que je cherche acquiert ainsi cette valeur supplémentaire qu’elle la calmera, et devient d’autant plus difficile à trouver que sa valeur est en hausse.</p>
</blockquote>
<p>Dans le texte original</p>
<blockquote>
<p>Au bureau, en train de dicter un long procès-verbal destiné à l’administration d’un district. Arrivé à la conclusion, qui devait prendre de la hauteur, je suis resté en panne et n’ai rien pu faire d’autre que regarder la dactylographe, Mlle Kaiser, qui s’est agitée suivant son habitude, déplaçant sa chaise, toussant, tapotant sur la table, attirant ainsi l’attention de toute la pièce sur mon malheur. L’idée que je cherche acquiert ainsi cette valeur supplémentaire qu’elle la calmera, et devient d’autant plus difficile à trouver que sa valeur est en hausse.</p>
</blockquote>
<h3>Dumas</h3>
<p>J’ai voulu en savoir plus sur la notoire collaboration entre Alexandre Dumas père et Auguste Maquet, connu pour être l’auteur du premier jet des <em>Trois Mousquetaires</em> et du <em>Comte de Monte-Christo</em>. On n’est plus dans la simple assistance mais dans la ghostwriting.</p>
<p>Sur Internet Archive, je récupère le PDF de <a href="https://archive.org/details/histoiredunecol00simo/page/n1/mode/1up"><em>Histoire d’une collaboration : Alexandre Dumas et Auguste Maquet</em></a> de Gustave Simon (1919). Claude ne parvient pas à digérer le texte, contrairement à Mistral qui propose quelques citations.</p>
<blockquote>
<p>Dumas se fiait à son jugement ; presque toujours Dumas le questionnait par lettre, lui demandait où il voulait le conduire, suivant avec docilité l’intrigue, sauf quand il trouvait une anecdote qui faisait rebondir l’action ; souvent alors il en demandait la rédaction à Maquet.</p>
<p>Dumas demandait souvent à Maquet des détails sur l’intrigue ou des épisodes spécifiques à inclure dans les œuvres.</p>
<p>Dumas remaniait et développait le texte envoyé par Maquet.</p>
</blockquote>
<h3>Méthode en résumé</h3>
<ol>
<li>Écrire ce que vous voulez faire dire à un auteur.</li>
<li>Chercher des auteurs/sources avec Perplexity ou tout autre moteur.</li>
<li>Récupérer les textes originaux (je suis plus à mon aise avec des textes déjà lus, même il y a longtemps).</li>
<li>Charger les textes dans une IA, puis les interroger.</li>
<li>Vérifier la validité des citations trouvées et les relire dans leur contexte pour s’assurer que l’auteur ne voulait pas dire le contraire.</li>
</ol>
<p>Pour mon essai d’une soixantaine de pages, j’ai ainsi discuté avec plus de trente livres. Constat : notre façon d’écrire a irrémédiablement changé. Il est facile de paraître cultivé avec l’aide des IA. Il est plus facile que jamais de s’appuyer sur des auteurs dont on ne connaît presque rien, voire rien. Désormais, les étalages culturels ne disent rien de la légitimité d’un auteur à traiter d’un sujet. Reste que, si je n’avais pas maîtrisé le sujet traité, si je n’avais pas eu une thèse à défendre, les IA ne m’auraient servi à rien, sinon à rabâcher des idées reçues.</p>]]></description><guid isPermaLink="false">2418</guid><pubDate>Fri, 21 Feb 2025 18:00:00 +0100</pubDate></item><item><title>Le livre total de Mallarmé est-il enfin possible ?</title><link>https://tcrouzet.com/2025/02/18/data-work/</link><description><![CDATA[<p>Je commence à comprendre ce que je construis depuis que j’ai commencé à écrire, et qui me devient de plus en plus conscient, décidé, volontaire. Je suis loin d’être le seul à travailler à cette chose, nous sommes nombreux sur le web à y travailler (et vous verrez que c’est sans doute impossible ailleurs). Je vais me servir de mon exemple parce que je suis l’auteur contemporain que je connais le mieux.</p>
<p>Dans <em>La Préparation du roman</em>, saison 2, Barthes classe les Livres avec un grand L en trois catégories :</p>
<ul>
<li>Le livre total selon Mallarmé (jamais écrit par Mallarmé). Barthes n’a pas réussi à le décrire, sinon en disant qu’il était architectural et prémédité, puis en citant Mallarmé : « Mon œuvre est si bien préparé et hiérarchisé, représentant comme il peut, l’Univers, que je n’aurais su, sans endommager quelqu’une de mes impressions étagées, rien en enlever. »</li>
<li>Le livre somme, le livre qui contiendrait tout de la vie de l’auteur, de la vie en général, du monde (<em>La divine Comédie</em> de Dante, <em>Les Essais</em> de Montaigne, <em>Les Mémoires d’outre-tombe</em> de Chateaubriand…). J’avais ce projet assez dingue avec <em>Ératosthène</em>, écrire le présent et même l’avenir à travers le passé. J’ai échoué après quatorze ans de boulot.</li>
<li>Le livre pur, un petit texte, qui tient d’un bloc, qui se suffit à lui-même. <em>Pierre Ménard, auteur du Quichotte</em> de Borges. <em>Siddhartha</em> de Hesse. <em>La Frontière</em> de Quignard. Mon rêve. Peut-être que je l’ai approché avec <em>Épicènes</em> qui sortira avant l’été. Cette histoire d’amour fusionnel m’a pris par surprise, mais je me trompe sûrement.</li>
</ul>
<p>Barthes oppose les Livres aux Albums, qui seraient des accumulations, des émiettements, un journal par exemple, ou un blog désormais. Les premiers seraient construits, architecturés, les seconds dépendraient des circonstances. En filigrane, je devine l’opposition entre centralisation, hiérarchisation, et décentralisation, mise en réseau. Le Livre serait centralisé, l’Album réticulaire. Le Livre nous plongerait en lui, en son cœur, l’Album nous en éjecterait. Et s’installe une dialectique entre les deux formes, tension schizophrénique, à laquelle je n’échappe pas, et qui me semble énergisante. Barthes explique que Mallarmé, en voulant écrire son Livre total, n’a réussi qu’à produire un Album, forme dont Nietzsche fait l’éloge : « Il faut émietter l’univers, perdre le respect du tout. »</p>
<p>Et Barthes de conclure : « Bref, vous ne pouvez choisir la forme de l’œuvre (et donc vous ne pouvez écrire) sans décider de votre propre philosophie : l’idée de Livre implique une philosophie moniste (structure, hiérarchie, ratio, science, foi, histoire) ; l’idée d’Album implique une philosophie pluraliste, relativiste, sceptique, taoïste, etc. « À quoi est-ce que je crois ? » Vouloir écrire vous renvoie brutalement d’emblée à cette question ; et cette brutalité est une épreuve qu’il vous faut surmonter ! »</p>
<p>Mais Barthes avoue qu’il cherche une voie médiane, voie dont il a rêvé, mais qu’il n’a pas eu le temps de trouver, à cause de sa mort prématurée. Réunir les inconciliables en quelque sorte, allier Proust et Nietzsche, n’être ni l’un ni l’autre, sans renoncer à l’un et à l’autre.</p>
<p>Au sujet de l’Album, Barthes dit : « La notation est <em>déjà</em> de l’écriture mais elle est encore de la <em>parole</em>, et c’est un statut très fragile. » Il dit aussi : « Le Journal intime est un genre facile, sauf à en faire après-coup une œuvre retorse. »</p>
<p>Il me semble que Gombrowicz dans son <em>Journal</em> nous a montré comment pratiquer autrement la notation, une notation avec repentirs, une notation éditée puis publiée, qui échappe de plus en plus à la parole (et donc devient une œuvre retorse — œuvre achevée bien avant que Barthes ne parle du roman et c’est comme s’il était passé à côté de Gombrowicz — aucune relation entre eux découverte par Perplexity). Œuvre retorse, c’est ce que nous faisons sur nos sites, par opposition à ce qui se fait sur les réseaux sociaux, où l’écrit n’a jamais été autant parole.</p>
<p>Mon <a href="https://tcrouzet.com/tag/carnet-de-route/"><em>Carnet</em></a>, que j’ai très tôt imaginé comme l’histoire de la pensée d’un homme, cet homme étant moi-même, possède une structure en ce sens que c’est un projet global, au même titre qu’un Livre. Je m’autorise à y dire certaines choses et pas d’autres qui ne seraient pas en accord avec le projet. Ce n’est pas une chronologie quotidienne des évènements de ma vie, mais un texte sur lequel je reviens, que je reprends, auquel je coupe et ajoute dans toute son étendue. Je le fais parce que je dispose des outils techniques pour le faire, ce que Barthes ne pouvait encore imaginer, encore moins Mallarmé.</p>
<p>Il est essentiel que ce corpus ne soit pas édité, figé dans le papier du Livre, mais qu’il reste vivant, même s’il se donne déjà à lire en ligne. Cette publication n’entrave pas mon travail de repentir ou d’ajout. Il en va de même avec chacun des textes que j’ai publiés sur mon site.</p>
<p>Plutôt que d’un site, j’ai envie de parler d’un dépôt, au sens GitHub, un endroit où je dépose des textes pour les rendre publics, et où se construit l’historique de leurs modifications. Les repentirs et les retours en arrière racontent à eux seuls une histoire, inaccessible à la perspicacité humaine mais pas à celle des machines qui pourront la raconter. L’œuvre dépôt gagne une profondeur temporelle. Un livre était un objet à une dimension là où le dépôt devient 3D : beaucoup de livres et d’articles étalés sur une table, chacun au sommet de la pile de leurs différentes versions et métamorphoses, chacun relié aux autres. Le site n’est qu’une mise en forme provisoire du dépôt, une impression en quelque sorte où on a choisi la couleur, la typographie, la mise en page.</p>
<p>Toute cette masse textuelle reste malléable et c’est une différence majeure par rapport à ce qui était possible jusque là dans l’histoire de la littérature. Barthes parle d’une règle absolue de l’œuvre en train de se faire : la clandestinité. Mais ça n’a plus de sens. L’œuvre a acquis un statut organique, au-delà même de la vie de l’auteur. Je crois que tous ceux qui publient en ligne, du moins sur un « lieu maison », un « lieu racine » comprennent ce dont je parle, et le ressentent. Mes amis, « simples » auteurs de livres, passent à côté de cette chose d’aujourd’hui, de cette ivresse du texte vivant, qui s’apparente à une sculpture sans cesse remodelée.</p>
<p>Pour décrire ces textes interconnectés, une image s’impose à moi, répugnante, excessive, débordante. Un centipède. Le corps de cette bestiole serait mon carnet, chaque patte un livre ou un article.</p>
<div class="image" id="image-2417-1"><img alt="Centipède" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/centipede.webp" srcset="/images_tc/2025/02/centipede.webp 1600w, /images_tc/2025/02/centipede-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/centipede-250.webp 250w" width="1950"/><div class="legend">Centipède</div></div>
<p>Puis j’ai pensé à la moelle épinière, connectée aux organes et au cerveau. Je suis tombé sur une <a href="https://www.thehighestofthemountains.com/brainmaps.php">image</a>, qui pourrait décrire l’œuvre totale.</p>
<div class="image" id="image-2417-2"><img alt="high-tech brain" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1391" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/brainmap.webp" srcset="/images_tc/2025/02/brainmap.webp 1600w, /images_tc/2025/02/brainmap-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/brainmap-250.webp 250w" width="2150"/><div class="legend">high-tech brain</div></div>
<p>Ce n’était toutefois pas encore ça. J’ai interrogé les IA.</p>
<div class="image" id="image-2417-3"><img alt="Neuronal" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1730" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/02/davinci.webp" srcset="/images_tc/2025/02/davinci.webp 1600w, /images_tc/2025/02/davinci-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/02/davinci-250.webp 250w" width="1730"/><div class="legend">Neuronal</div></div>
<p>Le résultat est dégoûtant à souhait, mais c’est ce que j’ai en tête. Nous construisons des formes monstrueuses, des œuvres monstrueuses, et c’est peut-être d’elles dont rêvait Mallarmé : il imaginait lire tous les soirs son roman total dans un théâtre, mais en le réorganisant, car ses parties pourraient être permutées à l’infini. Le livre total serait la totalité d’un corpus interconnecté.</p>
<p>Pour Mallarmé, toutes les parties devaient être indispensables, sinon l’édifice se serait écroulé. Un fantasme. <em>La Divine Comédie</em> sans un de ses vers reste <em>La Divine Comédie</em>. La capacité pour une œuvre de perdre certains de ses bouts, ou qu’ils soient ignorés par les lecteurs, me semble une qualité indispensable pour résister à l’entropie, qui inévitablement émiette. Barthes le reconnaît.</p>
<p>Dans mon cas, le <em>Carnet</em> est l’axe duquel partent des textes, plus ou moins longs, plus ou moins structurés. Je n’ai même plus envie de les appeler livres. Cette chose est une base de données <a href="https://www.holochain.org/">holochain</a>, tout étant connecté avec tout. Il y a un axe, mais pas de centre. Et je n’en veux pas. L’illustration reste trop anthropocentrique. Cette chose est un code duquel extraire des contenus, quitte à les réorganiser, les reprendre, les restructurer pour gérer des variantes, et ce sera le job des IA.</p>
<p>Nous écrivons des œuvres matricielles (ou du moins nous en avons la possibilité, et ça me donne le vertige, si bien que je me sens à l’étroit dès que j’écris un livre — et j’ai tendance à en déborder, à y faire pousser des excroissances qui ne devraient pas y être, ce qui répugne souvent au monde de l’édition et peut-être même aux lecteurs).</p>
<p>Barthes : « Il y a toujours cette mécanique de la déception dans la parole (parce que je ne peux revenir en arrière). » Plus maintenant. La notation numérique autorise les retours en arrière. Elle ne fige rien. J’ai parlé en un temps du <a href="https://tcrouzet.com/2009/09/10/le-flux-troisieme-etat-de-linformation/">troisième état de l’information</a>, le liquide, alors que Barthes n’en connaissait encore que deux : le solide des livres ou le gazeux de la parole.</p>
<p>J’en éprouve parfois de la douleur. J’ai du mal à me reconnaître comme un auteur liquide et je rêve encore parfois d’être un auteur solide. Je suis nostalgique de ce que je ne peux plus être parce que j’ai choisi d’écrire des textes liquides. Même mes livres deviennent liquides.</p>
<p>Ce texte a commencé comme une note dans mon <em>Carnet</em> avant que je l’en arrache, pour illustrer ce dont je viens de parler, et je pourrais l’y remettre, ou une machine pourra l’y remettre, ou quelqu’un qui voudrait illustrer tel ou tel point d’une histoire. Tout se floute, s’entrelace, s’embrasse. Je suis habité par d’anciens rêves. Ils me disent que j’échoue, alors que, peut-être, je travaille, et que nous travaillons, à quelque chose qu’ils ne peuvent comprendre. J’aimerais me ranger dans une case, y être confortable, et elle n’existe pas encore, mais nous l’inventons, après Mallarmé, après Barthes, après le Livre, après l’Album.</p>]]></description><guid isPermaLink="false">2417</guid><pubDate>Tue, 18 Feb 2025 18:00:00 +0100</pubDate></item></channel></rss>