<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0"><channel><title>feed - Thierry Crouzet</title><link>https://tcrouzet.com/feeds/feed.xml</link><description>Derniers articles de Thierry Crouzet</description><atom:link href="https://tcrouzet.com/feeds/feed.xml" rel="self"/><docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs><generator>python-feedgen</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Fri, 02 May 2025 09:40:47 +0200</lastBuildDate><item><title>Avril 2025</title><link>https://tcrouzet.com/2025/05/02/avril-2025/</link><description><![CDATA[<img alt="Avril 2025" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-04-11-101927-lamaison.webp"/><h3>Mardi 1<sup>er</sup>, Balaruc</h3>
<p>La société définit les règles du succès, mais nous ne sommes jamais heureux quand nous nous conformons à ces règles, parce qu’elles ne sont pas les nôtres. J’ai vite compris que je ne réussirais dans la vie selon mes propres critères qu’en disposant de temps pour moi. J’ai tout fait pour avoir du temps, dès mes premières années de salarié, qui furent aussi les dernières. Parce que je voulais écrire, j’avais besoin de temps. Avoir du temps était devenu mon Graal.</p>
<p><a href="https://bigthink.com/smart-skills/youre-not-lost-youre-just-following-someone-elses-map">Danny Kenny pose trois questions pour tester notre critère de réussite</a> :</p>
<p>1/ Êtes-vous prêt à des sacrifices financiers pour votre Graal ? Je me suis contenté de gagner assez d’argent pour tenir jusqu’à la prochaine échéance. J’ai renoncé à un salaire « six figures » en échange de temps, découvrant que l’écriture ne me rapporterait jamais autant que si j’avais continué dans la voie pour laquelle j’avais été éduqué (et dans laquelle j’avais réussi).</p>
<p>2/ Êtes-vous prêt à être impopulaire ? Renoncer à la vie que mènent les autres, notamment les cercles des amis d’études ou de travail, revient à s’éloigner d’eux. Il est difficile de poursuivre un objectif pendant que les proches en poursuivent d’autres. Un décalage source d’incompréhension s’installe. L’impopularité est une conséquence mécanique des choix radicaux. Elle pousse à se créer de nouveaux cercles relationnels. C’est difficile. La solitude guette.</p>
<p>3/ Quand avez-vous sacrifié quelque chose pour votre choix pour la dernière fois ? C’est presque tous les jours, quand je dois arbitrer entre gagner un peu d’argent ou écrire, ou plutôt écrire pour gagner de l’argent ou écrire ce que j’ai envie d’écrire. J’ai sacrifié des sorties avec les amis, des cinémas, des voyages, même des relations amoureuses. Mon besoin de temps a presque fini par devenir pathologique, avant que je retrouve un peu d’équilibre avec la vie de famille.</p>
<p>Mais le temps est-il mon Graal ou le moyen d’atteindre mon Graal ? Et la littérature ? Je ne vais pas me cacher, j’ai voulu rejoindre le cercle des auteurs, me mettre à leur suite, poursuivre l’exploration. La société me dit que j’ai échoué, mon degré de reconnaissance étant minuscule. Je n’ai glané aucun prix littéraire, aucun éloge, mais quelques lecteurs apprécie ce que j’écris, même si je les agace souvent (un auteur qui n’agace pas me paraît suspicieux — qui peut plaire à tous les coups à moins de se répéter ?).</p>
<p>Je peux tenter de répondre aux trois questions en plaçant la littérature comme Graal.</p>
<p>1/ Êtes-vous prêt à des sacrifices financiers pour votre Graal ? Oui, puisque mon besoin de temps était la condition nécessaire pour construire une œuvre.</p>
<p>2/ Êtes-vous prêt à être impopulaire ? J’ai tourné le dos à mes succès non littéraires. Le web et la politique (du temps du <em>Cinquième pouvoir</em>) ou la déconnexion (du temps de <em>J’ai débranché</em>). J’ai toujours dit ce que je pensais, quitte à froisser.</p>
<p>3/ Quand avez-vous sacrifié quelque chose pour votre choix pour la dernière fois ? Ma présence sur les réseaux sociaux privatifs, où j’avais de l’audience, à laquelle j’ai peu à peu tourné le dos parce qu’elle me détournait de la littérature pour me ramener à une morne moyenne. Les réseaux sociaux me devenaient nocifs et entravaient mon travail. En les quittant, j’ai perdu tout contact avec les groupes vélos où j’étais actif. J’ai fait passer la littérature avant le vélo.</p>
<h3>Mercredi 2, Balaruc</h3>
<p>Barthes : « Aujourd’hui la littérature est soutenue par une clientèle de <em>déclassés ;</em> nous sommes donc tous qui aimons la littérature des exilés sociaux et nous emportons la littérature dans le maigre bagage de cet exil. » Il remarque que les riches ne soutiennent plus la littérature. Les choses n’ont fait qu’empirer en presque cinquante ans. Les riches n’ont souvent plus d’éducation littéraire (ils soutiennent les arts plastiques parce que ça ne leur demande pas beaucoup de temps et offre une ostentation qui leur plaît, mais ni plus ni moins qu’une voiture de prix).</p>
<p>La bourgeoisie dont parle Barthes n’existe plus. Il y a la classe moyenne et les riches, souvent autoréalisés, qui ne s’inscrivent dans aucune tradition bourgeoise. Des esclaves émancipés, ou du moins qui se croient émancipés et qui justement obéissent aux règles imposées par la société, c’est-à-dire réussir monétairement, ce qui ne les rend pas heureux.</p>
<p>Nous autres lecteurs ne sommes ni grands bourgeois, ni petits bourgeois, nous ne sommes rien du tout.</p>
<hr/>
<p>Les IA nous réécriront. Elles nous actualiseront. Nos textes ne se démoderont jamais pour peu qu’ils ne le soient pas déjà.</p>
<h3>Jeudi 3, Balaruc</h3>
<p>La langue n’a plus aucune espèce d’importance. La langue est un ajustable, même en littérature.</p>
<h3>Lundi 7, Balaruc</h3>
<p>La plupart des auteurs contemporains ne s’inscrivent dans aucune filiation littéraire, sinon celle des autres contemporains dont ils adoptent les règles sans les questionner.</p>
<p>Barthes : « La filiation, ça veut dire accepter une certaine aristocratie de l’écriture. » Moi, fils de pêcheur, je me voudrais un aristocrate. Quelle prétention.</p>
<p>Katia, ma copine libraire, me dit que les lecteurs ne veulent plus que les nouveautés. « Je vais devoir retourner les Manchette parce que personne n’en veut. » Manchette est déjà trop ancien pour eux, trop décalé, trop littéraire. Ils veulent quelque chose de plus artificiel, de plus IA, de plus lisse.</p>
<p>Mallarmé : « L’homme peut être démocrate, l’artiste se dédouble et doit rester aristocrate. » Pas l’impression de me dédoubler, bien au contraire. Je tente de faire bloc contre les normes. À la norme démocratique, j’oppose l’auto-organisation utopique, et à la norme littéraire, définie par ce qui se vend, j’oppose ma liberté. C’est toujours ma liberté que j’oppose. Je suis un aristocrate libéré du regard des autres aristocrates, ou j’aimerais l’être.</p>
<p>J’ai l’impression de continuer à me construire. Tout juste si j’ai posé les fondations. Des amis de mon âge passent leur temps à regarder en arrière, je devrais dire d’anciens amis, moi, quand je me retourne, je vois les fondations sur lesquelles il me reste à construire.</p>
<hr/>
<p>Je lis le dernier cours de Barthes depuis quelques mois, et je prends conscience qu’il l’écrit comme j’écris mon blog, c’est-à-dire pour le donner peu de temps après sa conception, ce qui diffère d’une écriture littéraire où le texte a le temps de mûrir, surtout quand il doit passer à travers la chaîne du livre pour arriver jusqu’aux lecteurs, ce qui donne l’occasion de multiples repentis. Presque trois ans se seront écoloulés entre l’écriture d’<em>Épicènes</em> et sa publication.</p>
<p>Ce roman n’est plus de moi, de celui que j’étais durant l’été 2022. Je me suis toujours dit que je pourrais le prolonger si des lecteurs y trouvaient quelques plaisirs (ou dérangements), mais je ne suis pas sûr d’en être capable : je me trouvais alors dans un état second, peut-être parce que je venais de terminer la suite de <em>Mon père, ce tueur</em>. J’ai tout de suite enchaîné.</p>
<figure class="image" id="image-2441-1"><img alt="Épicènes" class="paysage" decoding="async" height="3200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-04-22-185331-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/05/2025-04-22-185331-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/05/2025-04-22-185331-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/2025-04-22-185331-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Épicènes</figcaption></figure>
<hr/>
<p>Barthes : « Et au fond, les livres qui restent, ce sont des livres dont on peut encore désirer le langage. » Je crois tout ça terminé, ou en train de l’être, à moins que par refus des IA on en revienne à chercher une forme d’authenticité dans les textes écrits avant elles. Alors être les derniers témoins de l’écriture d’avant, ses derniers acteurs, parce qu’après nous, et déjà maintenant, cette écriture qui passe par un désir de langage n’existera plus.</p>
<p>Je lis les notes des jeunes auteurs sur Substack. Ils n’ont pas un désir de langage mais d’histoires, des histoires sans base formelle, des histoires pour séduire comme des blagues lâchées pour combler les vides des conversations (je déteste les raconteurs de blagues).</p>
<hr/>
<p>Un copain écrit la biographie d’un auteur oublié. Il commence par son enfance, certes fondatrice, mais dont on n’a rien à faire tant que nous ne nous intéresserons pas au personnage. La biographie d’un inconnu ne peut pas être chronologique. En tout cas, moi ça m’emmerde. Et j’ai publié une version chronologique de la vie d’Ératosthène, mais c’était un roman, je rêvais d’une grande histoire, pas d’une biographie. Pour une biographie j’aurais commencé par m’interroger sur les causes de son oubli.</p>
<h3>Mardi 8, Balaruc</h3>
<p>Il ne peut y avoir d’œuvre nouvelle pour soi-même, dit en gros Barthes, sans goût nouveau. Mais des goûts nouveaux ne sont-ils pas la conséquence de la curiosité ? Par exemple, pour moi, ces dernières années, le bikepacking, puis l’organisation d’évènements, puis Python, puis l’IA, surtout l’IA qui influence beaucoup ce que j’écris depuis deux ans.</p>
<p>Une œuvre nouvelle ne peut qu’être le double d’une transformation en soi. Écrire, c’est mettre en œuvre ses dernières découvertes. Et peut-être que cette mise en œuvre me manque dans la plupart des textes de mes contemporains. Ils n’écrivent pas suite à des épiphanies, alors que je n’écris qu’à leur gré. Le meilleur livre de mon copain Martinelli, c’est quand il parle de son cancer. On n’a pas d’autre choix que de prendre goût à ce qui nous arrive, même au creux de la douleur extrême.</p>
<p>Mais quand rien ne nous arrive, on finit par écrire que rien ne nous arrive, par écrire au sujet de l’écriture elle-même, on tourne à vide, autour de son impuissance à vivre. Peut-être que toujours quelque chose nous arrive : le vieillissement. J’ai encore du mal à y prendre goût, la disparition de certains désirs, l’apparition de certaines douleurs, tout ça ne m’inspire pas beaucoup.</p>
<p>Et me voilà au bout de <em>La préparation du roman</em> et de mon goût nouveau pour Barthes, ou plutôt de mon goût renouvelé pour Barthes. J’aime ces longues lectures lentes qui m’accompagnent dans mon carnet, et que bientôt j’oublierai pour d’autres tocades.</p>
<hr/>
<p>Je passe la journée à me battre avec <a href="https://flaubert.univ-rouen.fr/correspondance/correspondance/?tab=from&amp;page=1">les archives de la correspondance de Flaubert</a>, structurées comme si leurs auteurs refusaient que nous les exploitions, alors qu’ils sont universitaires payés par nous. Ces archives devraient être en open access et non défigurées par un site bourré de JS. On devrait pouvoir télécharger le tout en Markdown ou en JSON. Je passe plusieurs heures avant de créer un robot, tout ça pour finir par découvrir que les archives sont incomplètes par rapport aux diverses correspondances publiées.</p>
<figure class="image" id="image-2441-2"><img alt="Colza" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-04-08-164732-FrontignanetVilleneuve-ls-Maguelone.webp" srcset="/images_tc/2025/05/2025-04-08-164732-FrontignanetVilleneuve-ls-Maguelone.webp 1600w, /images_tc/2025/05/2025-04-08-164732-FrontignanetVilleneuve-ls-Maguelone-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/2025-04-08-164732-FrontignanetVilleneuve-ls-Maguelone-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Colza</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2441-3"><img alt="Colza" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-04-08-164747-FrontignanetVilleneuve-ls-Maguelone.webp" srcset="/images_tc/2025/05/2025-04-08-164747-FrontignanetVilleneuve-ls-Maguelone.webp 1600w, /images_tc/2025/05/2025-04-08-164747-FrontignanetVilleneuve-ls-Maguelone-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/2025-04-08-164747-FrontignanetVilleneuve-ls-Maguelone-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Colza</figcaption></figure>
<h3>Mercredi 9, Balaruc</h3>
<p>Je commence <em>A swim in a pond in the rain</em> de George Saunders, réputé un chef-d’œuvre de creative writing.</p>
<p>« The Russians […] seemed to regard fiction not as something decorative but as a vital moral-ethical tool. They changed you when you read them, made the world seem to be telling a different, more interesting story, a story in which you might play a meaningful part, and in which you had responsibilities. »</p>
<p>Saunders dit qu’il veut comprendre ce qu’il ressent en lisant et ce qui le fait ressentir, il veut voyager à travers ses émotions et ce qui les provoque. J’ai toujours de la réserve pour cette approche. Je m’appuie uniquement sur les émotions que je ressens quand j’écris, sur l’énergie qui m’habite, qui j’espère atteindra le lecteur, je ne pense pas plus loin. Je ne veux pas manipuler. Je coupe beaucoup, de peur d’ennuyer, c’est la seule émotion du lecteur que je redoute. Avec Saunders, je commence donc un voyage potentiellement perturbant.</p>
<p>« To study the way we read is to study the way the mind works: the way it evaluates a statement for truth, the way it behaves in relation to another mind (i.e., the writer’s) across space and time. »</p>
<h3>Vendredi 11, Balaruc</h3>
<figure class="image" id="image-2441-4"><img alt="Voiliers" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-04-11-101927-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/05/2025-04-11-101927-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/05/2025-04-11-101927-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/2025-04-11-101927-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Voiliers</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2441-5"><img alt="Voiliers" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-04-11-101942-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/05/2025-04-11-101942-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/05/2025-04-11-101942-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/2025-04-11-101942-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Voiliers</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2441-6"><img alt="Voiliers" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-04-11-101948-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/05/2025-04-11-101948-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/05/2025-04-11-101948-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/2025-04-11-101948-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Voiliers</figcaption></figure>
<h3>Samedi 12, Balaruc</h3>
<p>Saunders explique que si une histoire commence par « Il était une fois un garçon qui avait peur de l’eau », on passe d’une infinité de possibles (ou d’un absolu néant) à une attente : on comprend que le garçon aura des problèmes avec l’eau. Cette attente met en route l’histoire pour le lecteur en créant en lui un désir. C’est évident mais je n’avais jamais pensé de cette façon à la nécessité de caractériser les personnages.</p>
<p>Me semble que la première phrase du prologue de <em>Rush</em> fait le job : « Tu as déjà eu l’impression de vivre dans une histoire, comme si quelqu’un d’autre écrivait ta vie ? » tout comme la première phrase proprement dite du roman « Roc Cardinal était nostalgique d’une époque qu’il n’avait pas connue… », où on comprend que cette nostalgie va lui jouer des tours. Je parcours plus loin le texte et me rends compte que j’applique la règle de Saunders sans même y penser. C’est sans doute un implicite narratif. Début d’<em>Épicènes</em> : « Tout commença par une blague. Ils étaient à la plage. Elle attendait qu’il lui dise « Je t’aime »… » Encore une fois j’introduis immédiatement une tension.</p>
<p>Mais quand je regarde <em>Ératosthène</em>, rien de tel, le roman commence par une longue description, comme si l’histoire refusait de se mettre en route. Suis-je devenu un meilleur raconteur avec les années ? Peut-être que je me préoccupe de vous plus qu’avant. Peut-être que je deviens plus conventionnel.</p>
<h3>Dimanche 13, Balaruc</h3>
<p>Saunders dissèque une nouvelle de Tchekhov peut-être comme Tchekhov lui-même en aurait été incapable. Je doute que ce travail ait de l’utilité pour faire d’un auteur un meilleur auteur (mais paradoxalement elle me donne envie d’écrire des histoires). Je n’imagine personne travailler de cette façon. Nous écrivons par passion, nécessité, enthousiasme ou désespoir. Si par malheur nous entrons dans un processus réflexif tel celui mis en œuvre par Saunders, nous cessons d’écrire. L’analyse de Saunders est imparable, magnifique, mais elle ne dit rien du processus mis en œuvre pour écrire l’œuvre qu’il analyse.</p>
<hr/>
<p>Il pleuvait, pas de vélo, pas de jardinage, pas d’envie, j’ai regardé Paris-Roubaix et j’ai fini par me sentir minable, sale, comme si j’avais jeté à la poubelle des heures de vie. Longtemps que je n’avais pas ressenti un tel avilissement (en même temps, j’ai fait d’autres choses — bricolé mon site, ma newsletter, sans que ce soit suffisant pour justifier mon abandon).</p>
<figure class="image" id="image-2441-7"><img alt="Brume" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-04-13-121357-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/05/2025-04-13-121357-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/05/2025-04-13-121357-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/2025-04-13-121357-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Brume</figcaption></figure>
<h3>Mercredi 16, Balaruc</h3>
<p>Mon état léthargique se prolonge, je n’y suis pas habitué. C’est souvent signe d’une gestation inconsciente. De tels moments précèdent mes phases créatives. Je ne parviens pas à boucler <em>Le Livre contre-attaque</em>, j’ai écrit ce texte en cinq jours, depuis il me résiste, quelque chose n’y fonctionne pas, un mot, technofascisme, trop daté, qui ne dit pas ce qui nous arrive, et je trouve rien de satisfaisant. Un texte bloqué par un seul mot à inventer (et les IA ne m’aident pas, tirant tout vers le bas, vers le médiocre).</p>
<p>Puis, maintenant que j’ai mes exemplaires d’<em>Épicènes</em>, je pense à la sortie du texte, au silence assourdissant qui l’accompagnera probablement, à tout ce travail, et plus que le mien à tout le travail des copains éditeurs. Que faire pour être lus, pour que nous soyons lus ?</p>
<p>Je suis moins exposé aux réseaux sociaux algorithmiques et à leurs surenchères narcissiques mais il me suffit de passer chez Katia pour voir la surproduction textuelle. Nous sommes malades. Nous ne pouvons pas nous empêcher de produire (de reproduire).</p>
<figure class="image" id="image-2441-8"><img alt="Soir" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-04-16-203125-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/05/2025-04-16-203125-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/05/2025-04-16-203125-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/2025-04-16-203125-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Soir</figcaption></figure>
<h3>Jeudi 17, Balaruc</h3>
<p>Je viens de passer deux jours à tenter de créer une mise en page avec Scribus, logiciel de PAO libre qui m’a fait toucher les imites du libre : pas de communauté, pas d’interface moderne, manque la plupart des fonctionnalités élémentaires sur InDesign, librairie python indigente…</p>
<h3>Vendredi 18, Balaruc</h3>
<figure class="image" id="image-2441-9"><img alt="Neige" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-04-18-130251-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/05/2025-04-18-130251-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/05/2025-04-18-130251-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/2025-04-18-130251-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Neige</figcaption></figure>
<h3>Samedi 19, Balaruc</h3>
<p>J’ai toujours eu du mal à comprendre pourquoi beaucoup de gens croient en Dieu, quand on voit combien il existe de souffrance (et nous finissons tous par souffrir un jour ou l’autre, pour certains ça commence tôt). Si un dieu autorise de telles choses, c’est un dieu pervers qui ne mérite aucun respect. Les théologiens ont tenté de détruire cet argument en faveur de l’athéisme, mais aucun n’a été convaincant. Ils ne trouvent qu’à promettre une vie heureuse après. Des charlatans qui utilisent cet argument pour s’acheter des privilèges tout de suite. Payez-moi et mon dieu illusoire veillera à vos âmes plus tard. Quelle escroquerie ! Elle dure depuis des millénaires.</p>
<p>Mais pourquoi je pense à ça aujourd’hui, ce matin ? Voilà qui m’intéresse plus que le sujet même. Peut-être parce que ma fatigue se prolonge, parce que je manque de force pour outrepasser les dérangements du monde, parce qu’Isa est malade. J’avais plusieurs projets, je faisais feu de tout bois, et ma belle mécanique s’enraye. J’en suis réduit à bricoler des bouts de codes. J’en arrive là quand je doute du pouvoir de la littérature. Peut-être que les autres se mettent à croire en dieu quand ils en arrivent là, quand ils n’avancent plus, quand ils ne voient plus d’issue, alors croire à une chose qui n’existe pas suffit à leur redonner du courage et ils s’accrochent à cette chose, ils en font une vérité.</p>
<p>Croire en Dieu sauve, parce que croire suffit à faire exister et à soulager. C’est de la magie pour illusionner le cerveau. La seule réalité reste celle de la croyance, non celle de son objet. La croyance est une puissance. Et dès que je doute de la littérature, dès qu’elle ne me fait plus vibrer, je déprime. La littérature n’existe pas plus que dieu. Deux mots pour désigner le même leurre.</p>
<h3>Lundi 21, Balaruc</h3>
<p>J’ai quitté Facebook, mais je continue de recevoir des mails de relance de Facebook. Je me désabonne et toujours des mails arrivent. Il est impossible de quitter ces machins et c’est la preuve ultime de leur dangerosité. Rien de ce que j’ai posté sur Facebook n’a disparu de Facebook depuis mon départ me disent les amis encore sur le réseau.</p>
<hr/>
<p>Faute du bon mot dans <em>Le Livre contre-attaque</em>, j’y parle de la chose dans laquelle nous vivons, dans laquelle nous plongeons de plus en plus irrémédiablement, où nous nous vautrons même. Benjamin me raconte que Claude Lanzmann a durant des années parlé de la chose pour désigner la <em>Shoah</em>. Dans <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Shoah">Wikipédia</a> : « Si j’avais pu ne pas nommer ce film, je l’aurais fait. Comment aurait-il pu y avoir un nom pour nommer un événement sans précédent dans l’histoire ? Je disais « la chose ». […] Ce sont des rabbins qui ont trouvé le nom de <em>Shoah</em>. Mais cela veut dire anéantissement, cataclysme, catastrophe naturelle. <em>Shoah</em>, c’est un mot hébreu que je ne comprends pas. Un mot opaque que personne ne comprendra. Un acte de nomination radicale. Un nom qui est passé dans la langue, sauf aux États-Unis ».</p>
<p>J’en suis là, cherchant à parler d’une chose incomprise, parce qu’elle nous arrive et que nous ne pouvons encore la raconter même si nous en ressentons la vague de fond. Je viens de lire <a href="https://america2.news/convergence-is-here-and-were-not-prepared/">un article qui voit ce mouvement comme irréversible</a>. Je me demande si je ne dois pas faire de mon texte un Work In Progress, ne pas attendre pour le publier, le diffuser tout de suite. En son état de chose.</p>
<h3>Mardi 22, Balaruc</h3>
<p>Une autrice parle de quitter Substack. Je lui écris : « Il est bon ton post, mais fuir pour Ghost je comprendrais, fuir pour TikTok, là c’est la régression, non ? Surtout en termes politiques, philosophiques, éthiques… Vendre ne devrait être que subsidiaire dans nos décisions (et c’est parce que ça ne l’est pas que le monde part en vrille). »</p>
<p>Sa réponse : « Ça je le comprends parfaitement, mais l’écriture est mon boulot à plein temps et je ne peux pas me passer des réseaux sociaux pour le moment, même s’ils sont problématiques. Ça m’ennuie beaucoup mais sans ça, je peux mettre la clef sous la porte (et comme je dis toujours, n’ayant aucun diplôme ni aucune expérience professionnelle en salariat, je peux juste aller travailler à McDo… ce qui remplace un peu la peste par le choléra). De plus, je ne fuis pas vers TikTok, qui ne fait que se rajouter à mes plateformes : je compte aller vers une plateforme de newsletters pour remplacer Substack (et d’ailleurs je dois étudier Ghost!) »</p>
<p>Tant d’auteurs me répètent la même chose, tant de gens devaient la répéter aux résistants durant la Seconde Guerre mondiale. Notre gagne-pain devrait toujours passer après nos valeurs, du moins dans une société avancée où nous nous battons pour qu’elle continue d’avancer.</p>
<hr/>
<p>Dans son chapitre 2, Saunders s’attaque aux <em>Chanteurs</em> de Tourgueniev, une nouvelle qui prend le contre-pied de celle de Tchekhov. J’ai lu les onze premières pages sans comprendre, et je n’aurais sans doute pas poursuivi la lecture si je n’avais pas attendu l’analyse de Saunders. Onze pages de description d’un village, d’un bistrot, de ses clients, avant qu’enfin deux chanteurs s’affrontent en une apothéose flamboyante. J’ai pensé à <em>Andreï Roublev</em>, le chef-d’œuvre de Tarkovski : trois heures de noir et blanc cryptique jusqu’à ce que les couleurs explosent et provoquent en moi une émotion presque intolérable lorsque j’ai vu le film pour la première fois au Cosmos, à Paris.</p>
<p>Sommes-nous encore capables d’accepter de telles œuvres qui prennent leur temps ? J’ai quelques doutes. Lecteurs impatients, auteurs impatients. Dans la nouvelle de Tourgueniev tout se justifie <em>a posteriori</em>, la moindre ligne de la longue introduction rend possible l’apothéose. Les personnages sont décrits avec minutie parce que nous allons ressentir la performance du dernier chanteur à travers leurs émotions.</p>
<p>Saunders réaffirme le principe de l’efficacité impitoyable. Tout élément d’une histoire doit servir un objectif précis. Rien n’existe par hasard ou simplement pour documenter. Je joue de ce principe dans <em>Rush</em>. C’est un moyen pour Roc de questionner sa réalité. Si rien n’est là par hasard, il en conclut être dans un roman. Mais quand je regarde l’étang ce matin, vois des bouées blanches baliser le filet de Walter devant la maison, je me dis qu’elles n’ont aucune influence dans ma vie, et pourtant elles en ont une puisque je parle d’elles.</p>
<p>Restent les immeubles lointains de Sète. Leurs cubes ressemblent à des touches de piano plus ou moins enfoncées. Peu importe l’accord joué. Beaucoup de documentation m’entourent, trop pour que je sois dans un roman, ou alors il s’agit d’une œuvre monstrueuse. Peut-être que les réseaux sociaux nous plongent dans un roman, une narration folle, dont pour la plupart nous n’arrivons plus à nous arracher. Et ce ne serait qu’un début, et depuis des millénaires nous vivrions dans une simulation qui ne commencerait qu’à nous devenir apparente au moment où nous deviendrons, à l’intérieur d’elle, capables de la reproduire.</p>
<h3>Jeudi 24, Balaruc</h3>
<p>Après ma décision de publier en libre <em>Le Livre contre-attaque</em>, tout en proposant une panoplie d’outils pour générer ce livre et d’autres, un ami me dit que la plupart des auteurs ne comprendront pas de quoi je parle. Il me semble qu’il faut au moins sentir les possibilités, sinon comment être dans l’époque, en deviner les enjeux sous-jacents ? Nous vivons un temps façonné par la technologie et je ne comprends pas comment on peut se satisfaire d’en ignorer les mécanismes, ou au minimum les principes, quand on tente d’écrire ce monde, ou ceux qui pourraient le suivre.</p>
<p>J’essaie d’expliquer, je fais tout ce que je peux pour dire, et je sens bien le refus, voire le rejet. Je ne suis qu’un geek. Mais la chose gronde cette fois en partie à cause de la technologie, ou du moins la technologie lui donne sa forme et il sera impossible de la combattre sans cette prise de conscience.</p>
<p>Un temps, les littéraires étaient les rois, et la formation littéraire et la maîtrise du latin indispensables. Aujourd’hui, la sélection s’effectue par les maths à l’école, mais la tentation est grande de revenir aux lettres plus tard, alors les gens de lettres passent à côté de l’époque trop souvent, parce qu’elle s’écrit dans d’autres codes.</p>
<hr/>
<p>Chapitre 3, Saunders s’attaque à <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Douchetchka"><em>Douchetchka</em></a> de Tchekhov. Je viens de lire la nouvelle dont la structure m’a fait penser à celle du <em>Boléro</em> de Ravel, répétition du même thème, sans grande surprise au fil de la narration, sans que je sois en attente de quoi que ce soit. Lecture agréable mais en rien bouleversante, qui se termine par un coup de théâtre discret, d’une élégance certaine, quand le cycle se rompt. Je m demande ce que Saunders tirera de ce texte comme leçons narratives. C’est une lecture jeu. La nouvelle devient une devinette. J’ai vu juste, j’ai gagné. Une idée me vient : écrire sept nouvelles qui reprennent la structure des sept nouvelles analysées par Saunders.</p>
<h3>Vendredi 25, Balaruc</h3>
<p>J’ai longtemps été naïf, à croire que l’exponentialisation des technologies impliquait une exponentialisation humaine (de notre bonheur, de notre créativité, de notre génie). C’est surtout notre connerie qui est exponentialisée. Tout ce que nous gagnons d’un côté, nous le perdons de l’autre, comme si nous restions accrochés à une moyenne désespérante.</p>
<hr/>
<p>Le livre de Saunders est passionnant parce qu’écrit par un écrivain et non un prof de littérature. Saunders écrit lui-même et il fait la différence entre ses analyses et la façon dont les auteurs sont arrivés aux résultats analysés. Tchekhov a créé une « pattern story » sans avoir eu besoin de créer un pattern au préalable. Quand nous écrivons, ce que nous écrivons nous échappe, au mieux nous en prenons conscience a posteriori.</p>
<p>Par exemple, <em>Épicènes</em> est une « pattern story », un boléro, avec le même thème qui revient et qui chaque fois prend un tour différent. Le pattern place le lecteur dans la position de l’attente. Est-ce que ça va encore se répéter ? Dans <em>One Minute</em>, le pattern, c’est le black out, chaque minute terminée par le même évènement, mais chaque fois on y arrive de façon différente ce qui implique une nouvelle interprétation, donc un certain effort intellectuel, pour moi indispensable quand je lis.</p>
<hr/>
<p>Saunders résume :  « To our accruing list of universal laws of fiction (Be specific! Honor efficiency!), which, by the way, we should continually remind ourselves to distrust, we might add: Always be escalating. That’s all a story is, really: a continual system of escalation. A swath of prose earns its place in the story to the extent that it contributes to our sense that the story is (still) escalating. »</p>
<figure class="image" id="image-2441-10"><img alt="Sète" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-04-25-133301-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/05/2025-04-25-133301-lamaison.webp 1600w, /images_tc/2025/05/2025-04-25-133301-lamaison-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/2025-04-25-133301-lamaison-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Sète</figcaption></figure>
<h3>Samedi 26, Balaruc</h3>
<p>Pour un romanesque non héroïque. Parce que tant que les romans célébreront les héros, grands ou petits, glorieux ou décadents, nous attendrons le grand jour où un personnage historique se dressera pour nous guider. Les romans sont trop souvent impérialistes. Ils miment la prise de pouvoir, au mieux démocratique, encore que rarement. À la recherche d’un romanesque de la coopération, de l’entraide, du vivre ensemble, du faire ensemble. Un romanesque qui pourrait donner envie d’un autre monde, donner envie aux lecteurs de le construire, plutôt que de le rêver. Je ne suis pas allé assez loin avec <em>One Minute</em>, j’ai cassé la mécanique héroïque, mais pas construit. J’ai montré que l’histoire n’avait pas besoin d’un héros, mais je n’ai pas réussi à transformer les lecteur en héros.</p>
<p>Je déteste les périodes électorales parce que les électeurs espèrent qu’un tel ou une telle changera leur vie. Il se croient à dans un roman et en cherchent le héros. Nous ne changerons la politique qu’en changeant d’abord nos romans. Je veux moi-même être le héros, tout ça peut-être parce que j’ai été joueur de jeu de rôle, parce que j’ai appris à vivre mes aventures.</p>
<hr/>
<p><a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Tour_d%27abandon">Tour d’abandon</a>, où on abandonnait les bébés quand on ne pouvait par les élever. Il commença son aventure dans une tour d’abandon…</p>
<h3>Lundi 28, Balaruc</h3>
<figure class="image" id="image-2441-11"><img alt="Sète" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-04-28-181345-Marseillan.webp" srcset="/images_tc/2025/05/2025-04-28-181345-Marseillan.webp 1600w, /images_tc/2025/05/2025-04-28-181345-Marseillan-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/2025-04-28-181345-Marseillan-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Sète</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2441-12"><img alt="Bellevue" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-04-28-181351-Marseillan.webp" srcset="/images_tc/2025/05/2025-04-28-181351-Marseillan.webp 1600w, /images_tc/2025/05/2025-04-28-181351-Marseillan-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/2025-04-28-181351-Marseillan-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Bellevue</figcaption></figure>
<h3>Mardi 29, Montpellier</h3>
<p>Il y a trois ans, quasi jour pour jour, je déposais Tim devant la fac de sciences pour le concours Polytech. Aujourd’hui, je répète le rituel avec Émile, puis marche jusqu’au jardin des plantes, m’installe sur banc pour rêvasser, peut-être écrire.</p>
<p>Sur le banc voisin, une femme accable son compagnon de reproches. L’homme répond vite, puis reste silencieux pendant que la femme s’effondre en larmes : « Me poser ? Seule dans un appartement ? Tout l’hiver ? Me poser ? »</p>
<p>Sur mon banc, à l’autre bout, une femme bronchiteuse lit un Musso. Elle allume une clope, alors je déguerpis, plus profond dans le jardin, sur un banc de pierre, à l’ombre parce que le soleil frappe déjà fort.</p>
<p>Saunders parle de l’économie du récit. Je ne respecte aucune règle dans le carnet. Je me demande pourquoi vous le lisez. De phrase en phrase, je ne provoque aucune attente, ne pose aucune question, me contentant de partager mes états de conscience. Ce partage est peut-être ce qui différencie la littérature du storytelling. Partager pour entrer en résonance. Augmenter sa vie de celle d’un autre.</p>
<p>Quand j’étais dans ce jardin, au printemps 2022, j’ignorais que j’utiliserais mes souvenirs dans le premier chapitre d’<em>Épicènes</em>. J’ai tendance à tout capturer, à tout ingérer. Je n’ai pas besoin de noter, juste de me laisser pénétrer, puis ça revient, ça s’impose.</p>
<p>J’ai perdu l’habitude des déambulations littéraires, de partir à la pêche. Impression de ne plus avoir de temps, de manquer de l’oisiveté nécessaire à l’épanouissement du carnet. Plus je vieillis, moins j’ai de temps, c’est une observation strictement mathématique. Le temps restant à vivre pèse sur le temps vécu, plus le premier s’allège plus le second accélère. Ou plutôt le temps vécu provoque l’accélération du temps restant à vivre. Il serait logique d’inverser cette physique. De partir en promenade souvent, pas à vélo, le vélo est trop physique, trop rapide, pas propice à l’écriture.</p>
<p>« Papa, ne me raccroche pas au nez comme ça », dit un étudiant à son téléphone, de l’autre côté de l’allée. On a beau s’aimer, on arrive trop souvent à se faire du mal. Cet homme et cette femme, ce fils et ce père, cette bronchiteuse fumeuse, je m’attarde sur eux et non sur ceux qui rient, s’aiment, refont le monde.</p>
<figure class="image" id="image-2441-13"><img alt="Jardin des Plantes" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-04-29-133044-JardinsdesPlantes.webp" srcset="/images_tc/2025/05/2025-04-29-133044-JardinsdesPlantes.webp 1600w, /images_tc/2025/05/2025-04-29-133044-JardinsdesPlantes-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/2025-04-29-133044-JardinsdesPlantes-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Jardin des Plantes</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2441-14"><img alt="Jardin des Plantes" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-04-29-135847-JardinsdesPlantes.webp" srcset="/images_tc/2025/05/2025-04-29-135847-JardinsdesPlantes.webp 1600w, /images_tc/2025/05/2025-04-29-135847-JardinsdesPlantes-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/2025-04-29-135847-JardinsdesPlantes-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Jardin des Plantes</figcaption></figure>]]></description><guid isPermaLink="false">https://tcrouzet.com/2025/05/02/avril-2025/</guid><enclosure url="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-04-11-101927-lamaison.webp" length="0" type="image/webp"/><pubDate>Fri, 02 May 2025 09:00:00 +0200</pubDate></item><item><title>Géolocalisez vos aventures avec GeoZéfal</title><link>https://tcrouzet.com/2025/04/30/geolocaliser-aventures/</link><description><![CDATA[<img alt="Géolocalisez vos aventures avec GeoZéfal" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/geozefal02.webp"/><p>Pour partager sa progression sur une trace, rassurer la famille, savoir où en sont les autres cyclistes, il existe pas mal de solutions, la plupart payantes, et parmi les gratuites aucune qui ne faisait exactement ce dont j’avais besoin pour <a href="https://727bikepacking.fr/">les 727</a>. C’est ainsi que je me suis mis à développer <a href="https://github.com/tcrouzet/geogram">Geogram, un solution gratuite et libre</a>.</p>
<figure class="image" id="image-2440-1"><img alt="Testé durant le g727 en 2024" class="paysage" decoding="async" height="1630" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/geozefal01.webp" srcset="/images_tc/2025/04/geozefal01.webp 1600w, /images_tc/2025/04/geozefal01-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/geozefal01-250.webp 250w" width="2058"/><figcaption class="legend legend-right">Testé durant le g727 en 2024</figcaption></figure>
<p>Depuis l’automne 2024, Zéfal est devenu partenaire en finançant l’hébergement de l’application, désormais accessible à l’adresse <a href="https://geo.zefal.com/">geo.zefal.com</a>. Durant l’hiver, j’ai repris le code pour transformer Geogram en une web app, c’est-à-dire une application à part entière qui peut-être <a href="https://geo.zefal.com/help">appelée depuis une icône sur l’écran d’un mobile</a> (solution adoptée, par <a href="https://www.visugpx.com/">VisuGPX</a> par exemple)</p>
<p>Une web app ne nécessite pas de passer par les stores, de payer une contribution aux opérateurs et permet un développement ouvert. C’était pour une offre gratuite le meilleur choix, même si les possibilités d’accéder aux ressources système sont plus limitées qu’avec des app natives.</p>
<p>J’en ai profité pour rendre Geogram indépendant de la messagerie Telegram. On peut directement créer des routes ou en rejoindre tout en invitant des amis partagés nos aventures, mais rien n’empêche d’associer un canal Telegram à une route Geogram. J’ai tenté de proposer le meilleur des deux mondes.</p>
<p>Si vous utilisez la web app, n’hésitez pas à me signaler les bugs ou à me suggérer des améliorations. <a href="https://geo.zefal.com/help">Si des fonctions vous paraissent obscures, j’essaierais de mieux les expliquer dans l’aide.</a>.</p>
<p>Le 8 mai, nous partons sur <a href="https://727bikepacking.fr/727/">le o727 2025</a> et vous pourrez nous suivre sur <a href="https://geo.zefal.com/o727-2025">la page dédiée de Geogram</a>. De même, Zéfal organise tout au long de l’année le <a href="https://tourmagne.bike/">Challenge Tour Magne</a>, <a href="https://geo.zefal.com/tourmagne-live">aussi sur Geogram</a>. À vous d’ajouter vos voyages, de les rendre publics ou de les garder privés.</p>
<figure class="image" id="image-2440-2"><img alt="GeoZéfal sur mon iPhone" class="portrait small" decoding="async" height="2622" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/suiphone.webp" srcset="/images_tc/2025/04/suiphone.webp 1600w, /images_tc/2025/04/suiphone-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/suiphone-250.webp 250w" width="1206"/><figcaption class="legend legend-center">GeoZéfal sur mon iPhone</figcaption></figure>]]></description><guid isPermaLink="false">https://tcrouzet.com/2025/04/30/geolocaliser-aventures/</guid><enclosure url="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/geozefal02.webp" length="0" type="image/webp"/><pubDate>Wed, 30 Apr 2025 20:00:00 +0200</pubDate></item><item><title>Prompt ingénieur, c’est terminé</title><link>https://tcrouzet.com/2025/04/29/nouveau-paradigme/</link><description><![CDATA[<img alt="Prompt ingénieur, c’est terminé" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-04-29-184101.webp"/><p>Depuis le lancement public de ChatGPT, on nous rabâche les oreilles avec les bonnes façons de prompter les IA, comme s’il existait des recettes miracles, surtout pour les faire écrire à notre place. <a href="https://www.techrepublic.com/article/news-prompt-engineering-ai-jobs-obsolete/">Le métier de prompt ingénieur est déjà obsolète</a>, parce que les LLM nous comprennent de mieux en mieux, à condition de leur soumettre des données structurées.</p>
<p>Structurer des données revient à créer des dataset comme ceux utilisés pour entraîner les modèles. Un des formats les plus simples est le XML : on encadre les données par des balises de son choix pour aider le prompt à les retrouver et les interpréter.</p>
<figure class="image" id="image-2439-1"><img alt="XML de ma newsletter" class="paysage" decoding="async" height="1166" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/xmlex.webp" srcset="/images_tc/2025/04/xmlex.webp 1600w, /images_tc/2025/04/xmlex-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/xmlex-250.webp 250w" width="1604"/><figcaption class="legend legend-right">XML de ma newsletter</figcaption></figure>
<p>Pour illustrer cette stratégie, voici comment je construis <a href="https://tcrouzet.substack.com/s/de-ma-terrasse">De ma terrasse</a>, ma newsletter hebdomadaire. Depuis 2015, chaque fois que je lis un article intéressant, je le bookmarque. Pour cette tâche, qui se résume à mémoriser une adresse web, j’ai longtemps utilisé des applications, jusqu’à découvrir qu’elles accaparaient mes données et rendaient leur exploitation délicate, à moins de payer (rien de neuf sous le soleil).</p>
<p>J’ai fini par mettre en place une méthode gratuite, ouverte et beaucoup plus efficace.</p>
<p>1/ <a href="https://tcrouzet.com/2024/12/25/un-an-avec-obsidian/">Obsidian</a> offre la possibilité de créer des daily notes quasi automatiquement. J’ai défini le format des noms de fichier (date et heure, par exemple 2025-04-29-0904.md) et leur localisation dans un vault enregistré sur iCloud pour qu’il soit accessible sur mon Mac et mon iPhone.</p>
<figure class="image" id="image-2439-2"><img alt="Options Obsidian" class="paysage" decoding="async" height="982" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/daylynote.webp" srcset="/images_tc/2025/04/daylynote.webp 1600w, /images_tc/2025/04/daylynote-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/daylynote-250.webp 250w" width="2118"/><figcaption class="legend legend-right">Options Obsidian</figcaption></figure>
<p>2/ Quand je lis un article intéressant sur mon iPhone, je le bookmarque en utilisant le bouton de partage. Quand Obsidian s’ouvre, je crée une nouvelle daily note en cliquant sur Today’s daily note.</p>
<figure class="image" id="image-2439-3"><img alt="" class="portrait" decoding="async" height="2622" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/sergent.webp" srcset="/images_tc/2025/04/sergent.webp 1600w, /images_tc/2025/04/sergent-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/sergent-250.webp 250w" width="2420"/><figcaption class="legend legend-center"></figcaption></figure>
<p>3/ Je me retrouve avec un document Markdown minimaliste, qui comporte uniquement le lien vers l’article. Je peux commenter à la suite.</p>
<p>4/ Comme les articles disparaissent souvent, j’ai créé un script Python qui parcourt mes daily notes et charge les articles pointés. J’archive donc tout ce que je lis en texte intégral, ce qui me permet d’effectuer des recherches sur ce corpus.</p>
<figure class="image" id="image-2439-4"><img alt="Un article sauvegardé" class="paysage" decoding="async" height="1778" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/obsidian-dayly.webp" srcset="/images_tc/2025/04/obsidian-dayly.webp 1600w, /images_tc/2025/04/obsidian-dayly-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/obsidian-dayly-250.webp 250w" width="3014"/><figcaption class="legend legend-right">Un article sauvegardé</figcaption></figure>
<p>5/ Avant de fabriquer, ma newsletter hebdomadaire, je génère un XML qui pour chaque article crée un enregistrement avec lien, titre, texte intégral.</p>
<figure class="image" id="image-2439-5"><img alt="Python de création XML" class="paysage small" decoding="async" height="856" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/python-news.webp" srcset="/images_tc/2025/04/python-news.webp 1600w, /images_tc/2025/04/python-news-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/python-news-250.webp 250w" width="950"/><figcaption class="legend legend-center">Python de création XML</figcaption></figure>
<p>6/ Je n’utilise l’IA, Claude en l’occurrence, que pour la mise en forme. Je lui colle le prompt après avoir uploadé le XML.</p>
<figure class="image" id="image-2439-6"><img alt="Pompt" class="paysage small" decoding="async" height="1300" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/prompt.webp" srcset="/images_tc/2025/04/prompt.webp 1600w, /images_tc/2025/04/prompt-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/prompt-250.webp 250w" width="1438"/><figcaption class="legend legend-center">Pompt</figcaption></figure>
<p>7/ Claude génère un fichier Markdown qu’il me suffit de relire et corriger avant de le publier.</p>
<p>Le résultat est meilleur depuis que j’ai ajouté les articles intégraux dans le XML. Claude peut effectuer des résumés pertinents, qu’il m’est facile d’ajuster puisque j’ai déjà lu les articles. Il ne me faut qu’une vingtaine de minutes pour éditer et publier la newsletter, ce qui m’aurait demandé plusieurs heures par le passé (et m’a toujours dissuadé de partager mes lectures).</p>
<p>La technique présentée marche aussi bien pour l’écriture d’un roman : le XML peut contenir les chapitres déjà écrits et le plan des suivants, la description des personnages, des lieux… Mieux on structure les données, plus on a de chances d’obtenir des réponses pertinentes. Les LLM avancés acceptent des fenêtres de 200K tokens. On peut donc créer des XML de presque 1 Mo.</p>
<p>Pour les curieux, <a href="https://github.com/tcrouzet/papers">je partage mon code sur GitHub</a>. En plus de mes daily notes, il prend en compte les liens Mastodon.</p>
<p>Ce qui valait il y a un an ou deux est déjà périmé. Le problème n’est donc plus de prompter les IA, mais de leur fournir les bonnes données pour qu’elles puissent travailler. Encore une fois, leurs nouvelles capacités nous forcent à repenser ce qui est proprement humain. Je me suis attelé à cette tâche avec <em>Rush</em>, sortie en novembre 2025 chez PVH, et je ne peux avancer dans cette quête qu’en tentant de voir de quoi les LLM sont capables (et incapables, ça va de soit).</p>]]></description><guid isPermaLink="false">https://tcrouzet.com/2025/04/29/nouveau-paradigme/</guid><enclosure url="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-04-29-184101.webp" length="0" type="image/webp"/><pubDate>Tue, 29 Apr 2025 19:00:00 +0200</pubDate></item><item><title>Le Coros Dura quasi inutilisable</title><link>https://tcrouzet.com/2025/04/24/coros-dura-bugs/</link><description><![CDATA[<img alt="Le Coros Dura quasi inutilisable" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-04-23-162558.webp"/><p>À exactement deux semaines du départ du <a href="https://727bikepacking.fr/727-Grand-Depart/">o727 2025</a>, mon GPS Coros Dura m’inquiète, sa fiabilité laisse à désirer et Coros n’a effectué aucune mise à jour sérieuse depuis des mois. J’en veux aux influenceurs qui, durant 2024, ont vanté le Dura sans l’avoir testé. Bien heureux de ne plus subir leurs litanies mercantiles sur les réseaux sociaux (et je comprends pourquoi Coros a refusé de m’envoyer un GPS en test quand je le leur ai demandé en juin 2024 — l’honnêteté ne fait pas bon ménage avec le marketing).</p>
<p>En janvier, j’ai publié une <a href="https://tcrouzet.com/2025/01/24/coros-dura-bikepaxking/">liste d’améliorations logicielles nécessaires pour que le Dura devienne un bon GPS pour l’aventure</a>. Je leur ai envoyé le texte, ils m’ont dit qu’ils transmettaient à leurs développeurs et rien en retour, alors que si j’avais accès au code j’aurais effectué le job en quelques jours. C’est dire que ce produit n’est pas réellement suivi chez Coros et tous les acheteurs se retrouvent dans la plus grande incertitude.</p>
<p>Je ne vais pas revenir sur les déficiences déjà notées, mais compléter la liste.</p>
<h3>Blocage</h3>
<p>Hier, je charge <a href="https://www.visugpx.com/fAPancmYz0?t=1">la trace du o727</a> (646 km, 12 000 points, soit 1,5 Mo) et m’en vais en reconnaître le début. Je la quitte assez vite pour tester une variante et la trace finit par disparaître de l’écran. J’arrête l’activité, la relance, et le GPS se fige. Impossible de le débloquer. J’imagine la panique en bikepacking. Je ne réussis à reprendre la main qu’une fois chez moi (j’ai maintenu le bouton BACK appuyé jusqu’à ce qu’il se passe quelque chose — procédure qui n’avait pas fonctionné quand j’étais sur la trace). Voilà qui n’est pas rassurant. Ma sortie a néanmoins été enregistrée (tout fonctionnait normalement derrière l’écran figé).</p>
<figure class="image" id="image-2438-1"><img alt="Boutons du Dura" class="paysage small" decoding="async" height="387" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/coros-buttons.png" srcset="/images_tc/2025/04/coros-buttons.png 1600w, /images_tc/2025/04/coros-buttons.png 1024w, /images_tc/2025/04/coros-buttons.png 250w" width="418"/><figcaption class="legend legend-center">Boutons du Dura</figcaption></figure>
<p>Quand j’explique la situation au support technique, ils me répondent très vite :</p>
<blockquote>
<p>1/ <strong>Force Restart (Standard)</strong>: Press and hold the CONFIRM button for at least 15 seconds.</p>
<p>2/ <strong>Alternate Attempt</strong>: Hold down both buttons (CONFIRM + BACK) simultaneously for about 20–30 seconds.</p>
</blockquote>
<p>Amusant : c’est exactement ce que j’ai fait sur le terrain, sans obtenir la moindre réaction du GPS (et c’est une longue pression sur BACK qui m’a tiré d’affaire).</p>
<p>Quand je demande au support quel est le nombre de points maximal pour un GPX, la réponse est amusante d’imprécision :</p>
<blockquote>
<p>The DURA can handle GPX routes with up to <strong>200 waypoints</strong> for optimal performance. While there isn't a hard limit on the number of points or file size, larger and more complex traces (e.g., very long distances or files exceeding 100MB) may slow down the device and potentially cause crashes, as you've experienced. For POIs (Points of Interest), there's no specific cap listed in our documentation, but keeping them reasonable within your route is recommended to avoid performance issues.</p>
</blockquote>
<p>Ma trace qui ne comporte aucun waypoint (je n’ai jamais compris l’intérêt de ces trucs), aucun POI à ce stade et seulement 12 000 points pour 1,5 Mo n’aurait donc pas dû causer de problème, mais j’ai tout de suite senti le GPS ralentir furieusement. Avant le départ du o727, je découperai la trace pour éviter de faire chauffer le Dura, en espérant que ça tienne (reste à savoir ce que <strong>reasonable</strong> signifie).</p>
<p>Par la suite, le support Dura m’a pris pour un neuneu en me demandant si mon firmware était à jour (alors que leur appli effectue les mises à jour quasi automatiquement et qu’il est presque impossible de les rater).</p>
<h3>Trace terminée avant de commencer</h3>
<p>Sur une trace qui commence et termine au même point, le Dura refuse parfois de lancer l’activité. Il me dit alors que j’ai atteint la fin du parcours. <a href="https://tcrouzet.com/2025/04/02/freiner-en-monte/">J’ai eu ce problème en Espagne au départ de notre hôtel.</a> Heureusement que j’étais avec des copains équipés de Garmin. Je n’ai réussi à suivre la trace qu’une fois le départ et le retour séparés.</p>
<h3>Reroutage</h3>
<figure class="image" id="image-2438-2"><img alt="Of Route" class="paysage" decoding="async" height="2401" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-04-24-111125.webp" srcset="/images_tc/2025/04/2025-04-24-111125.webp 1600w, /images_tc/2025/04/2025-04-24-111125-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/2025-04-24-111125-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Of Route</figcaption></figure>
<p>Le Dura ne dispose d’aucune fonction pour l’empêcher de nous dire que nous quittons la trace. Je rêve de pouvoir désactiver toutes les fonctions d’assistance. Je suis fatigué d’être pris pour un enfant. C’est insupportable. Je croyais que Garmin avait le pompon, mais Coros fait mieux dans la débilisation des utilisateurs. Tu payes pour un produit dont on ne te donne pas les clés.</p>
<figure class="image" id="image-2438-3"><img alt="Re-route mode" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-04-24-124210.webp" srcset="/images_tc/2025/04/2025-04-24-124210.webp 1600w, /images_tc/2025/04/2025-04-24-124210-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/2025-04-24-124210-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Re-route mode</figcaption></figure>
<p>Quand je lance une trace, je dois, une fois que je l’ai sélectionnée, vérifier que je suis en Manual Re-route dans le menu Off-Route Settings. Ça évite qu’il m’impose un itinéraire, mais ça ne l’empêche pas d’afficher une boîte de dialogue dès que je quitte la trace. Il faut alors faire défiler le menu jusqu’à Cancel re-route, valider, ce qui n’empêche toujours pas l’écran de nous indiquer hors route, comme si nous étions aveugles et ne savions pas lire une carte (imaginez la manip dans un single à VTT). Fiche-moi donc la paix.</p>
<figure class="image" id="image-2438-4"><img alt="Reroute" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-04-24-111447.webp" srcset="/images_tc/2025/04/2025-04-24-111447.webp 1600w, /images_tc/2025/04/2025-04-24-111447-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/2025-04-24-111447-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Reroute</figcaption></figure>
<p>D’une manière générale, le Dura n’aime pas que nous prenions des libertés avec la trace. Dès que nous nous en écartons, il perd ses moyens au point de parfois se paralyser (c’est très révélateur de la psychologie des développeurs derrière le produit).</p>
<h3>Trace inversée</h3>
<p>Quand on s’amuse à prendre un bout de trace à l’envers, ce qui arrive souvent en bikepacking quand on revient sur ses pas, par exemple parce qu’on a repéré un point d’intérêt, le Dura finit par effacer la trace et ne la raffiche jamais. Il faut arrêter l’activité et tout relancer.</p>
<figure class="image" id="image-2438-5"><img alt="Suite de la trace effacée" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-04-24-111857.webp" srcset="/images_tc/2025/04/2025-04-24-111857.webp 1600w, /images_tc/2025/04/2025-04-24-111857-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/2025-04-24-111857-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Suite de la trace effacée</figcaption></figure>
<h3>Zoom foireux</h3>
<p>En début d’activité, il faut toujours zoomer manuellement pour arriver au zoom désiré, le zoom maximal pour moi parce que les autres niveaux n’ont aucune utilité. Le niveau maximal est censé être de 50 m. Dans la pratique, une section de 210 m sur le terrain occupe 31,5 mm sur l’écran, soit 6,67 m/mm sur écran. Le zoom est donc de l’ordre de 70 m, ce qui est très loin des 30 m souvent nécessaires pour un bon suivi des singles. Le zoom est d’autant plus défectueux que la cartographie est grossière et ne tient pas compte de la nature des terrains.</p>
<h3>Profil inversé</h3>
<p>C’était encore en Espagne. J’ai eu droit à l’affichage des courbes de profils dans les descentes plutôt que dans les montées. Pas très utile (et surtout dangereux, car le profil masque 1/3 de l’écran alors qu’avec la vitesse nous avons besoin d’anticiper nos trajectoires).</p>
<h3>Non paramétrable</h3>
<p>On peut se configurer des écrans, mais on ne contrôle pas grand-chose dans la pratique. En bas de l’écran, j’ai demandé l’heure, mais comme je suis dans le profil MTB, il m’indique à la place la distance du prochain POI (souvent le point d’arrivée). De même, quand j’attaque une grimpette référencée, il m’envoie à l’écran le profil, ce que je n’ai pas demandé. Le Dura décide souvent à notre place. Il nous prend pour des imbéciles.</p>
<p>Je partirai tout de même avec le Dura sur l’o727, en prenant un support Quadlock pour mon téléphone, en cas de défaillance. Si Coros avait l’intelligence de libérer son code et de nous laisser jouer avec, nous l’aurions déjà transformé le Dura en un merveilleux GPS. Si vous n’avez pas les moyens de développer le produit, offrez cette possibilité à la communauté.</p>]]></description><guid isPermaLink="false">https://tcrouzet.com/2025/04/24/coros-dura-bugs/</guid><enclosure url="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-04-23-162558.webp" length="0" type="image/webp"/><pubDate>Thu, 24 Apr 2025 14:30:00 +0200</pubDate></item><item><title>Du technofascisme au Livre contre-attaque</title><link>https://tcrouzet.com/2025/04/23/le-livre-contre-attaque-en-libre/</link><description><![CDATA[<img alt="Du technofascisme au Livre contre-attaque" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-04-23-131701.webp"/><p>Durant ces quatre derniers mois, j’ai effectué un grand réalignement de mes priorités qui m’a conduit <a href="https://tcrouzet.com/2025/03/19/quitter-facebook/">à quitter définitivement les réseaux sociaux centralisés</a>. Après avoir <a href="https://tcrouzet.com/2025/01/24/technofascisme/">dénoncé comme beaucoup l’avènement du technofascisme</a>, je me suis demandé comment le combattre. Peu à peu, j’ai compris que nous n’avions pas affaire à un véritable fascisme mais à une chose nouvelle, encore mal comprise, que je n’ai toujours pas réussi à nommer.</p>
<p>Pour moi, l’arme de lutte ne fait pas de doute : le livre et tous les objets culturels qui circulent comme lui de la main à la main (selon une logique Multicast). La cause du mal : en grande partie, le modèle Unicast d’internet. En cinq jours fin février, j’ai écrit le premier jet d’un petit essai, <em>Le Livre contre-attaque</em>. Mon éditeur <a href="https://pvh-editions.com/">PVH</a> était prêt à le publier, mais depuis je ne cesse d’y revenir, tentant de mieux comprendre la chose.</p>
<figure class="image" id="image-2437-1"><img alt="Intro" class="paysage" decoding="async" height="2401" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-04-23-131643.webp" srcset="/images_tc/2025/04/2025-04-23-131643.webp 1600w, /images_tc/2025/04/2025-04-23-131643-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/2025-04-23-131643-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Intro</figcaption></figure>
<p>Dans le texte, j’en suis venu à démontrer que les livres, pour participer à la lutte contre la chose, devaient être libres de circuler de la main à la main. C’est le cas des livres papier, mais souvent pas des livres électroniques, en France notamment, où beaucoup d’éditeurs limitent juridiquement notre droit de partager les textes achetés.</p>
<p>Leur raison : protéger les auteurs et leurs rémunérations. J’ai toujours pensé que c’était un argument fallacieux, qui d’ailleurs n’a jamais empêché la copie des ebooks. Mais si le livre est bien l’arme de défense contre la chose, il n’est pas question d’en limiter la puissance de frappe. La priorité, c’est combattre. Et donc les livres doivent être libres, et pour commencer le texte où j’effectue cette démonstration.</p>
<p>PVH distribue ses titres en licence libre, donc pas de problème philosophique à ce que nous bossions ensemble sur ce texte en particulier. Mais le processus éditorial reste lent, et la chose ne perd pas de temps, elle se propage à la vitesse des nouvelles technologies. Je me sentais mal, impuissant face à elle, à ruminer dans mon coin jusqu’à lui trouver un nom. J’ai décidé de diffuser le livre quand <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Benjamin_Rassat">Benjamin Rassat</a> m’a expliqué que Claude Lanzmann appelait la chose le film qui devait devenir <em>Shoah</em>, des années plus tard. Je n’avais plus d’autre choix que publier mon projet avec en son cœur la chose innommée, mais bien réelle.</p>
<figure class="image" id="image-2437-2"><img alt="Le dépôt GitHub" class="paysage" decoding="async" height="1034" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/chosegithub.webp" srcset="/images_tc/2025/04/chosegithub.webp 1600w, /images_tc/2025/04/chosegithub-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/04/chosegithub-250.webp 250w" width="1826"/><figcaption class="legend legend-right">Le dépôt GitHub</figcaption></figure>
<p>J’aurais pu me contenter de diffuser des fichiers, mais j’ai voulu pousser la logique du libre plus loin. J’ai créé <a href="https://github.com/tcrouzet/TheBookStrikeBack/">un dépôt avec la dernière version du manuscrit et un ensemble de métadonnées pour générer les versions PDF, ePub, Docx</a>, en n’utilisant que des outils libres, dans le but de faciliter la circulation des fichiers de la main à la main, mais aussi de permettre la coopération avec ceux qui voudraient annoter le texte et l’enrichir.</p>
<p>Par ailleurs, ce dépôt esquisse une chaîne de production de livres libres. J’ai partagé tous mes codes et commandes. Il m’aura fallu presque une semaine de travail acharné pour obtenir des PDF de belle qualité, tout en gardant le processus automatique, ce qui est indispensable pour un texte destiné à évoluer en même temps que la chose.</p>
<p>Liens :</p>
<ul>
<li><a href="https://github.com/tcrouzet/TheBookStrikeBack/">Dépôt</a></li>
<li><a href="https://github.com/tcrouzet/TheBookStrikeBack/blob/main/src/LivreContreAttaque.md">Markdown</a></li>
<li><a href="https://github.com/tcrouzet/TheBookStrikeBack/blob/main/builds/LivreContreAttaque.pdf">PDF</a></li>
<li><a href="https://github.com/tcrouzet/TheBookStrikeBack/blob/main/builds/LivreContreAttaque.epub">EPUB</a></li>
<li><a href="https://github.com/tcrouzet/TheBookStrikeBack/blob/main/builds/LivreContreAttaque.docx">DOCX</a></li>
<li><a href="https://github.com/tcrouzet/TheBookStrikeBack/blob/main/builds/LivreContreAttaque.tex">TEX</a></li>
</ul>
<p>Je sais que beaucoup de mes amis auteurs se sentent froissés par ma position plus radicale que par le passé, mais les circonstances poussent à la radicalité. <a href="https://ploum.net/2025-01-20-vous-etiez-prevenus.html">Comme l’a écrit Ploum</a>, vous ne pourrez pas dire que vous n’étiez pas prévenus. Dans mon texte, je parle des technocollabos, tous ceux qui pactisent avec la chose, soit du côté du capitalisme, soit du côté des usagers. Vous ne pouvez pas continuer à fermer les yeux, au nom de votre gagne-pain, de votre renommée, de votre communauté. Vous imitez ceux qui durant la Seconde Guerre mondiale ont collaboré avec l’ennemi, souvent pour les mêmes raisons que vous. Il est temps de se réveiller. J’ai écrit mon petit livre pour essayer de raconter l’histoire de la chose et comment éviter de la nourrir. Depuis le début de l’année, <a href="https://futurism.com/tesla-earnings-brutal-elon-musk">les ventes de Tesla ont baissé de 70 %</a>, preuve que les citoyens ont des moyens de pression.</p>
<p>Pour parfaire ma démonstration, il sera important que ce livre, un jour ou l’autre, se retrouve en librairie, parce qu’elles constituent avec les bibliothèques et les festivals un réseau décentralisé propice à la lutte. Il manque encore donc un lien dans mon article vers des points de vente physiques.</p>]]></description><guid isPermaLink="false">https://tcrouzet.com/2025/04/23/le-livre-contre-attaque-en-libre/</guid><enclosure url="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/04/2025-04-23-131701.webp" length="0" type="image/webp"/><pubDate>Wed, 23 Apr 2025 14:00:00 +0200</pubDate></item></channel></rss>