<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0"><channel><title>feed - Thierry Crouzet</title><link>https://tcrouzet.com/feeds/feed.xml</link><description>Derniers articles de Thierry Crouzet</description><atom:link href="https://tcrouzet.com/feeds/feed.xml" rel="self"/><docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs><generator>python-feedgen</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Wed, 28 May 2025 09:06:25 +0200</lastBuildDate><item><title>La merdification de Substack</title><link>https://tcrouzet.com/2025/05/28/la-merdification-de-substack/</link><description><![CDATA[<img alt="La merdification de Substack" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-05-24-100725-Villeneuve-ls-MagueloneetMireval.webp"/><p>Un rewind s’impose. En février, j’ai <a href="https://tcrouzet.com/2025/02/07/newsletter-mouving/">déménagé mes newsletters sur Substack</a>. En mars, j’affirmais que <a href="https://tcrouzet.com/2025/03/11/the-good-social-network/">Substack tuait les autres réseaux sociaux</a> et je <a href="https://tcrouzet.com/2025/03/19/quitter-facebook/">les quittais</a> (c’était à cause de ma démonstration dans <a href="https://github.com/tcrouzet/TheBookStrikeBack"><em>Le Livre contre-attaque</em></a> et non de Substack — mais je ne peux ignorer la synchronicité). Moins de deux mois plus tard, Substack me déçoit.</p>
<h3>Le positif</h3>
<ul>
<li>Formatage impeccable des newletters comparé à Mailchimp. Compatibilité avec toutes les messageries. C’est d’une fluidité remarquable.</li>
<li>Stimulation des commentaires. Mes billets ont provoqué quelques conversations et continuent de le faire. Ce n’est pas la renaissance de la blogosphère, mais c’est mieux que sur les grands réseaux centralisés (ce qui n’empêche pas Substack d’être centralisé).</li>
<li>Même si le recrutement s’est nettement calmé, Substack continue de me faire gagner des abonnés (mon blog ne contribue qu’à 5 % du recrutement). </li>
</ul>
<h3>Le négatif</h3>
<p>Le recrutement fonctionne parce que Substack est devenu un champ de bataille, exactement comme sur les autres réseaux sociaux. Photos, vidéos, brèves se multiplient, chacun des usagers cherchant à attirer l’attention.</p>
<p>J’ai l’impression de retrouver Instagram, avec le même push marketing, les mêmes influenceurs. Je ne suis pas encore ciblé par des publicités comme sur Facebook, mais tous ces messages m’agressent, et je ne peux y échapper parce que je les vois quand je gère mes contenus ou réponds à des commentaires.</p>
<p>J’ai beau désactiver les alertes, Substack continue de m’annoncer des contenus. Le bruit ne cesse de s’amplifier. Je sais que mes lecteurs subissent les mêmes assauts, ce qui les décourage de plus en plus.</p>
<h3>Pourquoi publier cet article ?</h3>
<p>Est-ce que ça fait sens de discuter de ces choses ? Quel rapport avec ma vie, avec nos vies, avec notre bonheur ?</p>
<p>J’ai besoin d’écrire, j’aime partager, j’aime échanger, mais j’ai envie de légèreté, je n’ai pas envie de me mettre en concurrence avec les autres, je n’ai pas envie de davantage de lecteurs, mais de lecteurs attentionnés comme j’aimerais être attentionné pour eux.</p>
<p>Les mesures de Substack me fatiguent. Tout est évalué, pesé. Tout nous pousse à la quantité. J’ai débranché les stats sur mon blog depuis des années et je retrouve là, partout, des compteurs de vitesse.</p>
<p>À vélo, je prends mon temps. Une sortie est de qualité quand je me suis marré avec les copains, quand j’ai pris des photos, quand nous avons vécu de bons moments comme dimanche quand nous sommes tombés sur un champ d’abricotiers.</p>
<p>Substack, pour moi, c’est comme être en promenade et voir des hurluberlus aveugles me doubler à fond de train en me hurlant de me ranger sur le bas-côté pour les laisser passer. J’aimerais dire « chacun sa façon de vivre », sauf que leur façon impacte la mienne. Ils me dérangent, ils m’agacent, ils me révoltent même, parce que leurs excès reflètent les excès mortifères de l’humanité entière.</p>
<p>Quand je suis sur Substack, je n’ai pas l’impression que nous allons dans la bonne direction. La responsabilité est double :</p>
<ul>
<li>Substack offre les mêmes services qu’ailleurs ce qui entraîne les mêmes comportements.</li>
<li>Si on nous en donne les moyens, pour la plupart, nous tentons de crier plus fort que les autres.</li>
</ul>
<p>Pour empêcher la surenchère, Substack devrait supprimer les indicateurs de performance (autant rêver). Sur les chemins, les hurluberlus iraient moins vite si Strava n’avait pas inventé les KOM (King of the Mountain). Tous ces services sont viciés parce qu’ils nous mettent en concurrence, et ceux qui ne font pas périclitent, ce qui en dit long sur notre nature prédatrice.</p>
<p>Je ne vais pas quitter Substack, là, tout de suite, mais je suis préoccupé. Quitter les autres réseaux sociaux m’a apporté une forme de sérénité. Moins d’imbécillités stressantes me passent sous les yeux quotidiennement, mais je commence à craindre que Substack produise bientôt le même effet.</p>
<h3>L’intimité contre la popularité</h3>
<p>J’en viens à me dire que cette forme de socialisation numérique a vécu. L’idée était simple : que tout le monde puisse parler à tout le monde. Promesse intenable, parce que tout le monde ne peut écouter tout le monde, ce qui implique des gagnants et une immense majorité de perdants, qui finissent aigris, frustrés, vindicatifs, vengeurs, agressifs, extrémistes, complotistes…</p>
<p>Substack a initialement vu juste en recentrant les échanges dans la boucle fermée, privée, des abonnés d’une newsletter, mais Substack ouvre de plus en plus la boucle, donc casse l’intimité initiale. Je crois que j’ai besoin d’intimité, pas d’exposition.</p>
<p>Hier, j’ai reçu une invitation pour participer à une émission TV, et j’ai refusé, au prétexte que je n’étais pas disponible. J’y gagnerais quelle intimité d’être ainsi exposé ? J’éprouve un tout autre sentiment quand je passe du temps à lire un bouquin. Je communie avec l’auteur comme s’il était assis à côté de moi et que nous discutions calmement. J’ai envie de livres, pas de réseaux sociaux rétrogrades, qui nous rabaissent sans cesse dans le monde des quantités et non celui des qualités.</p>
<p>Parlons-nous sans faire de bruit.</p>
<p>J’anticipe une prochaine renaissance de la lecture.</p>
<p>Toute une génération va prendre conscience qu’elle s’est perdue dans le bruit.</p>
<p>Je pense à mes enfants, bien sûr (et moi même qui souvent me suis égaré).</p>
<p>C’était juste une pensée du matin, texte commencé dans mon carnet, puis qui l’a débordé.</p>]]></description><guid isPermaLink="false">https://tcrouzet.com/2025/05/28/la-merdification-de-substack/</guid><enclosure url="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-05-24-100725-Villeneuve-ls-MagueloneetMireval.webp" length="0" type="image/webp"/><pubDate>Wed, 28 May 2025 09:00:00 +0200</pubDate></item><item><title>Bikepacking en Bretagne</title><link>https://tcrouzet.com/2025/05/22/bikepaxking-bretagne/</link><description><![CDATA[<img alt="Bikepacking en Bretagne" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2000-03-24-175337.webp"/><p>Du 13 au 23 juillet 2025, on se fait un petit bikepacking en Bretagne, sur un mode estival cool. Je suis en train de construire la trace en combinant des <a href="https://erminig.cc/epreuves/la-gravel-tro-breizh/">GTB</a> et la heatmap Strave. Je vous en parle parce qu’on n’est pas sectaires et qu’on adore se faire de nouveaux copains de bikepacking (envoyez un mail ou commentez en laissant vos coordonnées).</p>
<p>Le programme est assez simple. En début d’après-midi le 13 juillet, on prend un TER de Paris direction le Mont Saint-Michel. On se fait une grande boucle de 1 000/1 100 km avec moins de 9 000 d+, puis on prend un TER le 23 à Rennes, changement au Mans, direction Paris, où on arrivera en début d’après-midi.</p>
<figure class="image" id="image-2448-1"><img alt="Projet de trace" class="paysage" decoding="async" height="1008" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/bretagne.webp" srcset="/images_tc/2025/05/bretagne.webp 1600w, /images_tc/2025/05/bretagne-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/bretagne-250.webp 250w" width="1600"/><figcaption class="legend legend-right">Projet de trace</figcaption></figure>
<p>Si vous avez des idées de variantes, de hauts lieux indispensables, je suis preneur de tous les conseils, sachant que la Bretagne est grande et que nous ne nous pourrons qu’en parcourir une petite partie. Il faut faire des choix. Par exemple, la trace saute par-dessus les estuaires du sud Finistère et du golfe du Morbihan par les bacs, tandis que GTB les contourne (ce qui est logique pour épreuve compétitive).</p>
<p><a href="https://www.visugpx.com/IpFgBmDgrC">Le projet de trace est dispo sur VisuGPX.</a> Je prends des libertés avec les traces des GTB, et j’en prendrai davantage au fil des évolutions. Nous partons avec nos VTT, même si je pense que l’essentiel du parcours passera à gravel (je ne peux rien garantir et ne veux rien garantir — nous partons à VTT parce que nous préférons voyager à VTT).</p>
<p><a href="https://727bikepacking.fr/g727-Grand-Depart/">En parallèle, les inscriptions pour le g727 commencent à s’empiler. Nous sommes déjà une quarantaine.</a></p>]]></description><guid isPermaLink="false">https://tcrouzet.com/2025/05/22/bikepaxking-bretagne/</guid><enclosure url="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2000-03-24-175337.webp" length="0" type="image/webp"/><pubDate>Thu, 22 May 2025 20:00:00 +0200</pubDate></item><item><title>Quand une œuvre d’art peut rendre fou</title><link>https://tcrouzet.com/2025/05/20/opalka/</link><description><![CDATA[<img alt="Quand une œuvre d’art peut rendre fou" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/Roman-Opalka-sim02.webp"/><p>Un ami me dit « Tu connais l’art infini d’Opalka ». Jamais entendu parler. <a href="https://ap.chroniques.it/roman-opalka/">Il me donne un lien.</a> Je commence à me renseigner, je suis vite subjugué. Mon ami me dit « Selon moi, c’est l’œuvre conceptuelle la plus aboutie du XX<sup>e</sup> siècle. » J’en viens à penser la même chose. Il y aurait au début du siècle l’urinoir de Duchamp (1917), et à son terme, et même au-delà, la série de Opalka de 1 à ∞ (1965-2011).</p>
<figure class="image" id="image-2447-1"><img alt="Détail d’un détail" class="paysage small" decoding="async" height="480" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/Roman-Opalka-01.webp" srcset="/images_tc/2025/05/Roman-Opalka-01.webp 1600w, /images_tc/2025/05/Roman-Opalka-01-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/Roman-Opalka-01-250.webp 250w" width="640"/><figcaption class="legend legend-center">Détail d’un détail</figcaption></figure>
<p>Tout commence en 1965. Roman Opalka, 35 ans, artiste francopolonais, attend sa femme quand il a l’idée de fixer l’écoulement du temps dans une œuvre d’art : il compte de 1 jusqu’au jour de sa mort en 2011, remplissant 233 toiles ainsi que <a href="https://www.centrepompidou.fr/fr/ressources/oeuvre/cAep4d">des feuilles blanches</a>, où il égraine des nombres jusqu’à 5 607 249.</p>
<p>Dans <a href="https://theconversation.com/avec-roman-opalka-la-peinture-explore-le-temps-qui-passe-a-la-main-126871">The Conversation</a>, on peut lire : « Tracer 5 607 249 nombres, c’est-à-dire 38 139 612 chiffres, requiert quelque chose comme 80 millions de secondes, si on considère qu’il faut deux secondes pour peindre chaque chiffre. Cela demande donc entre deux et trois ans, en travaillant chaque seconde de ces années. Ce calcul évidemment insensé n’est là que pour souligner l’ampleur de la tâche. »</p>
<figure class="image" id="image-2447-2"><img alt="Opalka 1965/1 à ∞, détail 3666937-3669842" class="portrait small" decoding="async" height="1634" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/Roman-Opalka-02.webp" srcset="/images_tc/2025/05/Roman-Opalka-02.webp 1600w, /images_tc/2025/05/Roman-Opalka-02-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/Roman-Opalka-02-250.webp 250w" width="1202"/><figcaption class="legend legend-center">Opalka 1965/1 à ∞, détail 3666937-3669842</figcaption></figure>
<p>Dans <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Roman_Opa%C5%82ka">Wikipédia</a> : « Ma proposition fondamentale, programme de toute ma vie, se traduit dans un processus de travail enregistrant une progression qui est à la fois un document sur le temps et sa définition. Une seule date, 1965, celle à laquelle j’ai entrepris mon premier Détail. »</p>
<p>Mon ami me dit que les toiles d’Opalka sont impressionnantes : haute de 196x135 cm. Je les imagine comme des pyramides pour célébrer le génie humain, son abnégation, sa persévérance, sa folie, sa démesure, sa dimension tragique, chaque nombre rapprochant de la mort. Je me demande à quel point ce travail monumental a façonné le cerveau d’Opalka. La nuit, il devait compter comme il m’arrive d’écrire à la limite de la conscience.</p>
<p>Peut-être que cette idée folle ne lui est pas venue en 1965 par hasard : c’est une date charnière dans le développement de l’informatique, avec la sortie du premier mini-ordinateur, le PDP-8 de Dec, et la création du BASIC. Et que fait Opalka ? Une œuvre qui déjà aurait pu être programmée, ou qui aurait bientôt pu l’être. Par ricochet, j’ai pensé à Kerouac qui tape <em>On the Road</em> sur un rouleau, anticipant le traitement de texte et son scrolling infini. Il y a souvent chez les artistes une anticipation des technologies, ce qu’elles s’apprêtent à changer, comme si elles provoquaient une tension latente.</p>
<p>Pour rendre hommage à l’œuvre monumentale d’Opalka, je me suis amusé à vibe coder <a href="https://github.com/tcrouzet/opalka">un petit script Python pour régénérer ses images</a>. Leur exploration est vertigineuse, d’autant qu’à partir de 1 000 000, Opalka éclaircit le fond originellement noir de ses toiles de 0,1 % quand il en commence une nouvelle. À partir de 2008, il finit par ne plus peindre qu’en blanc sur blanc, avec deux pigments de blanc différents pour que les nombres restent lisibles sous une lumière rasante.</p>
<iframe allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen="" frameborder="0" height="315" referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin" src="https://www.youtube.com/embed/p5I0rDF_xpQ?si=0uX8ds7Mx6JFw-HJ" title="YouTube video player" width="560"></iframe>
<p>Dans mon code, j’ai simulé le tremblé avec un peu d’aléatoire. J’ai aussi simulé le pinceau qui se décharge peu à peu de blanc au fur et à mesure que les chiffres se succèdent, puis qui à nouveau se charge de blanc. On retrouve des vagues, des jeux de lumière. Impossible de ne pas penser au générique de <em>Matrix</em>.</p>
<figure class="image" id="image-2447-3"><img alt="Simulation 1 à 70415" class="portrait small" decoding="async" height="1742" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/Roman-Opalka-sim01.webp" srcset="/images_tc/2025/05/Roman-Opalka-sim01.webp 1600w, /images_tc/2025/05/Roman-Opalka-sim01-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/Roman-Opalka-sim01-250.webp 250w" width="1200"/><figcaption class="legend legend-center">Simulation 1 à 70415</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2447-4"><img alt="Zoom 1" class="paysage small" decoding="async" height="900" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/Roman-Opalka-sim01-zoom1.webp" srcset="/images_tc/2025/05/Roman-Opalka-sim01-zoom1.webp 1600w, /images_tc/2025/05/Roman-Opalka-sim01-zoom1-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/Roman-Opalka-sim01-zoom1-250.webp 250w" width="1200"/><figcaption class="legend legend-center">Zoom 1</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2447-5"><img alt="Zoom 2" class="paysage small" decoding="async" height="900" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/Roman-Opalka-sim01-zoom2.webp" srcset="/images_tc/2025/05/Roman-Opalka-sim01-zoom2.webp 1600w, /images_tc/2025/05/Roman-Opalka-sim01-zoom2-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/Roman-Opalka-sim01-zoom2-250.webp 250w" width="1200"/><figcaption class="legend legend-center">Zoom 2</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2447-6"><img alt="Zoom 3" class="paysage small" decoding="async" height="900" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/Roman-Opalka-sim01-zoom3.webp" srcset="/images_tc/2025/05/Roman-Opalka-sim01-zoom3.webp 1600w, /images_tc/2025/05/Roman-Opalka-sim01-zoom3-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/Roman-Opalka-sim01-zoom3-250.webp 250w" width="1200"/><figcaption class="legend legend-center">Zoom 3</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2447-7"><img alt="Zoom 4" class="paysage small" decoding="async" height="902" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/Roman-Opalka-sim01-zoom4.webp" srcset="/images_tc/2025/05/Roman-Opalka-sim01-zoom4.webp 1600w, /images_tc/2025/05/Roman-Opalka-sim01-zoom4-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/Roman-Opalka-sim01-zoom4-250.webp 250w" width="1200"/><figcaption class="legend legend-center">Zoom 4</figcaption></figure>
<p>Plonger dans les images générées a quelque chose d’hypnotique, qui me met dans un état entre apaisement et folie. Cette œuvre est obsessionnelle (bien sûr, elle reste encore trop mécanique par rapport à son modèle — mais je peux ainsi l’explorer, avec la même gourmandise que <a href="https://mandel.gart.nz/">l’ensemble de Mandelbrot</a>).</p>
<p>Je crois être dans le même état d’esprit qu’Opalka peignant ses nombres quand je jardine, quand je ne pense à rien, que je sens le temps s’écouler physiquement, sans que cela me procure de souffrance. Il y a au contraire une profonde satisfaction à arracher les herbes qui systématiquement repoussent.</p>
<figure class="image" id="image-2447-8"><img alt="Série d’autoportraits numérotés – Détails 2075998, 2081397, 2083115, 4368225, 4513817, 4826550, 5135439 et 5341636." class="paysage" decoding="async" height="938" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/Roman-Opalka-03.webp" srcset="/images_tc/2025/05/Roman-Opalka-03.webp 1600w, /images_tc/2025/05/Roman-Opalka-03-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/Roman-Opalka-03-250.webp 250w" width="1508"/><figcaption class="legend legend-right">Série d’autoportraits numérotés – Détails 2075998, 2081397, 2083115, 4368225, 4513817, 4826550, 5135439 et 5341636.</figcaption></figure>
<p>Opalka se photographiait tous les jours pour raconter le temps avec son visage. Je me suis amusé à créer un tableau composé de mes simulations. J’ai ainsi fabriqué une extension de 1965 de 1 à ∞, ce qu’autorise et suscite même l’art conceptuel. Le résultat, à moins de me placer à une résolution vertigineuse, n’est qu’un dégradé de gris. Une insignifiance absolue.</p>
<figure class="image" id="image-2447-9"><img alt="Montage de 96 simulations" class="paysage small" decoding="async" height="1149" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/montage.webp" srcset="/images_tc/2025/05/montage.webp 1600w, /images_tc/2025/05/montage-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/montage-250.webp 250w" width="1200"/><figcaption class="legend legend-center">Montage de 96 simulations</figcaption></figure>
<p>J’ai la sensation, sans doute erronée, que cette petite investigation numérique de l’œuvre d’Opalka se traduira dans mon écriture. Peut-être pour créer un personnage au bord de la folie. Je n’en sais rien. Une intuition. Rien ne se perd quand il s’agit d’écriture et d’art en général. Toute expérience est métabolisée avant d’être transformée.</p>]]></description><guid isPermaLink="false">https://tcrouzet.com/2025/05/20/opalka/</guid><enclosure url="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/Roman-Opalka-sim02.webp" length="0" type="image/webp"/><pubDate>Tue, 20 May 2025 11:00:00 +0200</pubDate></item><item><title>g727 2025 : un nouveau parcours gravel de 727 km</title><link>https://tcrouzet.com/2025/05/18/g727-2025-le-programme/</link><description><![CDATA[<img alt="g727 2025 : un nouveau parcours gravel de 727 km" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/g727une.webp"/><p>Le g727 2025 se réinvente : plus accessible, plus gravel, toujours aussi dépaysant. Notre événement de bikepacking non-compétitif revient le 27 septembre avec un nouveau parcours de 727 km traversant Camargue, Alpilles et Larzac, pour moins de 8000 m de dénivelé. <a href="https://www.helloasso.com/associations/ec-poussan/evenements/g727-2025">Inscriptions limitées à 99 participants, déjà ouvertes !</a></p>
<p>L’idée : les <a href="https://727bikepacking.fr/#top">727 VTT</a>, sont très VTT, les <a href="https://727bikepacking.fr/g727/">g727</a> sont très gravel, et de plus en plus gravel. Nous tenons à différencier les deux pratiques. Comment nous définissons le gravel avec les copains ? On doit pouvoir rouler à plus de 20 km/h de moyenne sans trop de difficulté (bien sûr, pas nécessairement en bikepacking quand on a des centaines de kilomètres dans les jambes et le vélo chargé, mais c’est l’idée). Sur les 727 VTT beaucoup de singles interdisent de rouler aussi vite (vraiment beaucoup, même à vide).</p>
<p>De nombreuses voix nous ont aussi demandé un parcours avec moins de dénivelé, plus accessible. Le g727 2025 sera donc très différent des éditions précédentes. L’objectif est double : rester sous les 8 000 m de d+ pour 727 km tout en gardant un parcours roulant sans difficulté technique.</p>
<p>Il ne s’agit pas de faire le concours de celui qui souffre le plus sur le vélo. La Desertus Bikus réserve 40 % des places aux femmes. On ne va pas encore aller jusque là, mais c’est l’idée. Le g727 aimerait promouvoir la mixité dans le bikepacking hors asphalte.</p>
<figure class="image" id="image-2446-1"><img alt="Comparatif" class="paysage" decoding="async" height="1345" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/g727compa.webp" srcset="/images_tc/2025/05/g727compa.webp 1600w, /images_tc/2025/05/g727compa-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/g727compa-250.webp 250w" width="2366"/><figcaption class="legend legend-right">Comparatif</figcaption></figure>
<p>Le parcours, en rouge sur la carte, sera très différent des deux éditions précédentes. Après le massif de la Gardiole, nous rejoindrons le Grau-du-Roi, puis Les Saintes-Maries-de-la-Mer et la Camargue, pour remonter vers Arles. Départ en douceur donc le long du littoral. Nous traverserons les Alpilles, le Lubéron, puis Rejoindrons Avignon et Alès. De là, nous gagnerons Ganges via Anduze, retrouvant la trace 2024 qui nous conduira au cirque de Navacelles et au Larzac, puis à Lespinouse, avant de nous faire plonger vers le lac du Salagou et de regagner Poussan, notre point de départ.</p>
<p>La trace 2025 sera disponible quelques jours avant <a href="https://727bikepacking.fr/g727-Grand-Depart/">le grand départ</a>. Comme en 2023 et 2024, de nombreux shorcuts vous permettrons d’adapter la trace et d’en réduire la distance à moins de 400 km. Si d’ici là, vous roulez un g727 en ITT, optez pour <a href="https://www.visugpx.com/CUblYBm7Li">la trace 2024</a>, avec une traversée des Corbières moins éprouvante qu’en <a href="https://www.visugpx.com/dgozECS1G4">2023</a>. C’est aussi parce que les Corbières sont âpres, malgré leur beauté, que cette année la trace penchera vers l’est.</p>
<figure class="image" id="image-2446-2"><img alt="Le Grand Départ" class="paysage" decoding="async" height="954" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/g727gd2025.webp" srcset="/images_tc/2025/05/g727gd2025.webp 1600w, /images_tc/2025/05/g727gd2025-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/g727gd2025-250.webp 250w" width="1832"/><figcaption class="legend legend-right">Le Grand Départ</figcaption></figure>
<p>Beaucoup de reconnaissances nous attendent d’ici <a href="https://727bikepacking.fr/g727-Grand-Depart/">le grand départ du 27 septembre</a> (si vous roulez dans les coins où la trace passera n’hésitez pas à nous contacter et à nous tuyauter). Nous espérons vous retrouver nombreux pour rouler avec nous.</p>
<p>Nous organisons nos évènements toujours dans le même état d’esprit : pas de compétition mais de la coopération, pas de médaille en chocolat, pas de goodies, pas de tracker intrusif, juste la possibilité de rassurer ses proches avec <a href="https://geo.zefal.com">Geogram</a>, pas de tarif exorbitant, 35 € avec hébergement avant le départ, petit-déj et pot à l’arrivée.</p>
<p><a href="https://www.helloasso.com/associations/ec-poussan/evenements/g727-2025">Inscrivez-vous vite</a>, nous étions 87 l’année dernière sur un maximum possible de 99. Cette année, il n’y aura pas de place pour tout le monde (OK, je suis plus sur les réseaux sociaux, donc c’est à vous de faire la promo — repostez ce billet à plus soif).</p>]]></description><guid isPermaLink="false">https://tcrouzet.com/2025/05/18/g727-2025-le-programme/</guid><enclosure url="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/g727une.webp" length="0" type="image/webp"/><pubDate>Sun, 18 May 2025 19:00:00 +0200</pubDate></item><item><title>Épicènes a besoin de vous</title><link>https://tcrouzet.com/2025/05/14/besoin-de-vous-tous/</link><description><![CDATA[<img alt="Épicènes a besoin de vous" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-05-14-184720.webp"/><p>Je suis heureux et angoissé. Je déteste demander de l’aide, du soutien, je cherche à faire le dur, à me débrouiller seul, comme si j’étais entouré de dangers. J’ai surtout la frousse des autres. Je préfère me soustraire à vous que me tendre vers vous. C’est bien pratique de rester derrière mon écran, mais il me faut prendre des risques parfois, comme publier un nouveau livre et accepter que vous me jugiez : publier, c’est tendre une joue, puis l’autre, puis recommencer, processus des plus pervers auquel je m’adonne avec masochisme et plus ou moins de régularité.</p>
<p>Le délit cette fois : un petit roman de 140 pages. Son titre : <em>Épicènes</em>. Qui commence par une définition :</p>
<blockquote>
<p><em>Épicènes</em>, adjectif et nom masculin. Se dit d’un mot dont la forme est identique au masculin et au féminin. Exemple : un élève, une élève. Élève est un nom épicène. Il existe des prénoms épicènes que portent invariablement les filles et les garçons : Charlie, Alix, Louison… Désigne également un phénomène mal expliqué de superposition entre deux ou plusieurs individus. Étymologie : du latin <em>epicoenus</em>, emprunté au grec ancien <em>ἐπίκοινος</em> (<em>epikoinos</em>), composé de <em>ἐπί</em> (<em>epi</em> « sur, à ») + <em>κοινός</em> (<em>koinos</em>, « commun »). Le terme « épicène » a été introduit durant l’époque hellénistique par les grammairiens grecs de l’école philologique alexandrine d’Aristarque de Samothrace (215-143 av. J.-C.) pour désigner un éventuel genre grammatical distinct des trois genres traditionnels : le masculin, le féminin et le neutre. En français, l’usage du terme « épicène » est attesté depuis la seconde moitié du XIV<sup>e</sup> siècle. Il était utilisé en grammaire pour désigner, sous une seule forme, l’un et l’autre genre.</p>
</blockquote>
<p>Un roman donc, composé de six textes interconnectés, qui racontent chacun des épicènes dans diverses époques et divers lieux non localisés. J’aimerais que vous le lisiez, que vous m’en parliez, que vous en parliez autour de vous, parce que si ce livre se vend, mon éditeur qui a le courage de se lancer dans la profession pourra en publier d’autres, les miens et ceux d’autres auteurs, chose essentielle par les temps troublés que nous traversons, temps surtout pressés où de moins en moins de gens prennent le temps de lire à tête reposée. Achetez donc ce livre pour que je puisse en écrire d’autres, pour que j’aie l’énergie de continuer à publier des articles et à partager mes cogitations.</p>
<p>Je donne beaucoup, parfois ça ne suffit pas, et même jamais. Acheter un livre, c’est faire un don à toute une équipe qui va du libraire à l’auteur en passant par l’éditeur, les correcteurs, les graphistes… C’est important. C’est plus que jamais un acte de résistance (j’ai expliqué tout ça dans <a href="https://tcrouzet.com/2025/04/23/le-livre-contre-attaque-en-libre/"><em>Le Livre contre-attaque</em></a>). Alors résistez avec <em>Épicènes</em>.</p>
<p>C’est un texte étrange, venu de je ne sais où, sans même que je m’en rende compte. Mon ami Jean-Hugues, maintenant aussi mon éditeur avec ses deux comparses, Jérôme et Fred, m’a demandé en juillet 2022 une nouvelle pour le festival d’Angers. Le thème : double-je. J’ai rigolé. Je lui ai dit que les trucs psy n’étaient pas mon affaire. Je ne lui ai rien promis, mais dans la nuit un paragraphe est venu, que j’ai noté, qui maintenant ouvre le roman.</p>
<blockquote>
<p>Tout commença par une blague.
Ils étaient à la plage. Elle attendait qu’il lui dise « Je t’aime », il parlait des voiliers au large, du château de sable construit par les enfants de la grosse femme, des filles bronzées qui jouaient au volley, mais il ne lui disait pas « Je t’aime ». Alors, quand il dit : « On se baigne ? » Elle dit : « On se baigne ? »
Il la regarda, fronçant les sourcils. « Tu te moques de moi ? » Elle l’imita et dit : « Tu te moques de moi ? » Il éclata de rire et elle éclata de rire. Il dit : « Non, tu ne vas pas jouer à ce jeu de gamin. » Elle lui dit : « Non, tu ne vas pas jouer à ce jeu de gamin. » Il finit par s’énerver et elle s’énerva, puis quand il se tut, elle se tut ; et quand il se leva pour se baigner, elle se leva pour se baigner.
Ils sautèrent par-dessus les premières vagues, dépassèrent les autres baigneurs, nagèrent jusqu’au banc de sable, où l’eau leur arrivait aux épaules. Quand il tendit les bras vers le ciel immaculé, elle se plaça en face de lui, debout, les bras tendus vers le ciel immaculé. Il avança d’un pas vers elle, elle d’un pas vers lui, et son visage se retrouva à quelques millimètres du sien. Quand une vague les rapprocha, il replia ses bras autour d’elle, et elle replia ses bras autour de lui. Il glissa une main vers le creux de ses reins, elle glissa une main vers le creux de ses reins. Il l’embrassa, elle l’embrassa, longtemps, indéfiniment. Ils se perdirent l’un dans l’autre et s’oublièrent.</p>
</blockquote>
<p>Le surlendemain, j’avais écrit une première nouvelle qui a surpris Isa, puis Jean-Hugues. J’ai senti que je n’avais fait que commencer une plus longue histoire. J’ai écrit cinq autres nouvelles, chacune en deux jours, toutes liées entre elles. J’ai donc écrit ce petit roman en douze jours. Je l’ai retravaillé par la suite, mais moins que mes autres textes. J’ai voulu le garder à distance, pour qu’il conserve pour moi son étrangeté, aussi son inévitable imperfection. Il a la forme répétitive du Boléro de Ravel, avec des variations et j’espère des surprises.</p>
<p>Je n’y ai défendu aucune thèse, sinon peut-être la difficulté d’être au monde, parce que nous sommes nécessairement différents des autres et des idées préconçues auxquelles la société voudrait que nous adhérions, et auxquelles nous aimerions adhérer pour être moins en rupture. Oui, j’aimerais être normal, sauf que la normalité n’existe pas. Alors j’ai écrit <em>Épicènes</em>, en douze jours, durant l’été 2022. Il diffère de mes autres textes parce que je ne l’ai pas réfléchi. C’est un roman non réflexif, non analysé. Il s’est imposé à moi (je ne vais pas dire dicté par la main de Dieu, mais pas loin — j’aime ce texte pour son côté miraculeux, je n’ai pas eu le temps d’y penser qu’il était là, je n’ai donc pas eu le temps de le détester).</p>
<p>Si vous êtes intrigués, désireux de m’aider, de booster ma créativité, de peut-être vous plonger dans une fiction dépaysante, à la frontière du noir et du fantastique, alors offrez-vous un <em>Épicènes</em> ou offrez-le.</p>
<p>Le livre sera disponible dans toutes les librairies le 10 juin, 16 €, mais <strong>vous pouvez le précommander tout de suite</strong>, <a href="https://alaflamme.fr/livre/epicenes/">chez mon éditeur</a> ou <a href="https://tcrouzet.com/books/epicenes/">dans toutes les librairies en ligne ou non</a>. Les précommandes, c’est important : le jour de la sortie du texte, elles provoquent un pic sur les systèmes de tracking des diffuseurs.</p>
<p>Si vous n’êtes pas loin de Balaruc, je serai à <a href="https://www.facebook.com/p/La-librairie-nomade-100067427163808/">La Librairie Nomade</a>, chez Katia, le 5 juin, à 18h. On parlera de ce bouquin, de mes projets, de vos envies, de nos vulnérabilités, aussi de nos forces.</p>
<figure class="image" id="image-432-1"><img alt="Épicènes" class="portrait small" decoding="async" height="1317" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/Epicenes-cover.webp" srcset="/images_tc/2025/05/Epicenes-cover.webp 1600w, /images_tc/2025/05/Epicenes-cover-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/05/Epicenes-cover-250.webp 250w" width="865"/><figcaption class="legend legend-center">Épicènes</figcaption></figure>]]></description><guid isPermaLink="false">https://tcrouzet.com/2025/05/14/besoin-de-vous-tous/</guid><enclosure url="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/05/2025-05-14-184720.webp" length="0" type="image/webp"/><pubDate>Wed, 14 May 2025 20:00:00 +0200</pubDate></item></channel></rss>