<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
  <channel>
    <title>feed - Thierry Crouzet</title>
    <link>https://static.tcrouzet.com/feeds/feed.xml</link>
    <description>Derniers articles de Thierry Crouzet</description>
    <atom:link href="https://static.tcrouzet.com/feeds/feed.xml" rel="self"/>
    <docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs>
    <generator>python-feedgen</generator>
    <language>fr</language>
    <lastBuildDate>Sun, 16 Nov 2025 15:39:15 +0100</lastBuildDate>
    <item>
      <title>De ma terrasse #34</title>
      <link>https://static.tcrouzet.com/2025/11/16/digest034/</link>
      <description><![CDATA[<img alt="De ma terrasse #34" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/2025-11-10-071958-lamaison.webp"/><p><em>Ma sélection du dimanche : <strong>14</strong> liens et une photo prise depuis ma terrasse.</em></p>
<figure><img alt="Matin, 10 novembre" decoding="async" height="768" loading="lazy" sizes="(min-width: 90ch) 90ch, 100vw" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/2025-11-10-071958-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/11/2025-11-10-071958-lamaison.webp 1024w, /images_tc/2025/11/2025-11-10-071958-lamaison-small.webp 300w" width="1024"/><figcaption>Matin, 10 novembre</figcaption></figure>
<h2>Culture et littérature</h2>
<p><a href="https://textverdunkelung.de/neue-textverdunkelungen/" rel="noopener noreferrer">Neues – Textverdunkelung</a> • DE • 2 min<br/>
Sublime textes caviardés (même si je ne sais pas les déchiffrer).</p>
<p><a href="https://www.mentalfloss.com/literature/books/books-won-hugo-and-nebula-awards" rel="noopener noreferrer">24 romans qui ont remporté à la fois les prix Hugo et Nebula</a> • EN • 8 min<br/>
L’article recense les 24 livres qui ont obtenu ces deux distinctions majeures de la SF la même année, de <em>Dune</em> de Frank Herbert en 1965 à <em>Network Effect</em> de Martha Wells en 2020.</p>
<h2>Santé et cognition</h2>
<p><a href="https://neurosciencenews.com/speech-cognitive-decline-29922/" rel="noopener noreferrer">Nos mots peuvent révéler un déclin cognitif précoce</a> • EN • 4 min<br/>
Des chercheurs ont découvert que le timing de la parole quotidienne — y compris les pauses, les mots de remplissage et les schémas subtils — reflète fortement la fonction exécutive, un système cognitif clé qui soutient la mémoire et la pensée flexible. Parce que la parole est facile à collecter et exempte d’effets de pratique, elle offre un moyen évolutif de surveiller les changements cérébraux précoces liés au risque de démence.</p>
<p><a href="https://www.sciencealert.com/venting-doesnt-reduce-anger-but-something-else-does-study-discovers" rel="noopener noreferrer">Se défouler ne réduit pas la colère, mais quelque chose d’autre le fait</a> • EN • 4 min<br/>
Une méta-analyse de 154 études sur la colère a trouvé peu de preuves que se défouler aide, bien au contraire. La clé pour réduire la colère est de diminuer l’excitation physiologique : les activités calmantes comme le yoga à flux lent, la pleine conscience, la relaxation musculaire progressive, la respiration diaphragmatique se révèlent plus efficaces.</p>
<p><a href="https://www.euronews.com/health/2025/11/11/sacrebleu-speaking-more-than-one-language-may-help-slow-down-ageing-study-finds" rel="noopener noreferrer">Parler plus d’une langue peut aider à ralentir le vieillissement</a> • EN • 3 min<br/>
En analysant les données d’enquête de plus de 80 000 personnes âgées de 51 à 90 ans dans 27 pays européens, les chercheurs ont conclu que les personnes qui ne parlaient qu’une seule langue étaient plus susceptibles de connaître un vieillissement accéléré. Pendant ce temps, les Européens multilingues avaient deux fois moins de chances de connaître un vieillissement accéléré, en moyenne.</p>
<p><a href="https://www.sciencealert.com/scientists-discover-a-viral-cause-of-one-of-the-most-common-cancers" rel="noopener noreferrer">Des scientifiques découvrent une cause virale de l’un des cancers les plus courants</a> • EN • 4 min<br/>
Un type courant de papillomavirus humain (HPV) pourrait être plus dangereux qu’on ne le pensait. Le virus, connu sous le nom de bêta-HPV, était censé dans de rares cas contribuer au cancer de la peau en aggravant les dommages UV, mais une étude récente suggère qu’il peut en fait détourner les cellules du corps pour stimuler directement la croissance du cancer.</p>
<h2>Sciences et découvertes</h2>
<p><a href="https://www.sciencealert.com/neanderthals-may-never-have-truly-gone-extinct-study-reveals" rel="noopener noreferrer">Les Néandertaliens ne se sont peut-être jamais éteints</a> • EN • 4 min<br/>
Un nouveau modèle mathématique explore un scénario fascinant dans lequel les Néandertaliens ont progressivement disparu non pas par « extinction véritable » mais par absorption génétique dans une espèce plus prolifique : nous. Selon l’analyse, la longue « histoire d’amour » entre Homo sapiens et Néandertaliens aurait pu conduire à une absorption génétique presque complète en 10 000 à 30 000 ans.</p>
<p><a href="https://www.rd.com/article/cars-that-birds-poop-on-the-most/" rel="noopener noreferrer">Nouvelle étude : les oiseaux sont plus susceptibles de faire leurs besoins sur certaines voiture</a> • EN • 3 min<br/>
Une étude menée auprès de 1 000 conducteurs américains révèle que certains types de voitures sont plus souvent victimes des déjections d’oiseaux que d’autres. La couleur la plus ciblée est le marron, suivie par le rouge, le noir, le jaune/orange, le bleu, le blanc et enfin l’argenté/gris. Parmi les marques les plus touchées : Ram, Jeep, Chevrolet, Nissan et Dodge. (Ça m’a fait beaucoup rire.)</p>
<h2>Transition énergétique</h2>
<p><a href="https://cleantechnica.com/2025/11/13/the-short-list-of-climate-actions-that-will-work-2/" rel="noopener noreferrer">La liste courte des actions climatiques qui fonctionneront</a> • EN • 25 min<br/>
Une présentation exhaustive des solutions climatiques réellement efficaces : électrifier tout, surdimensionner la production renouvelable, construire des réseaux et marchés à l’échelle continentale, développer le stockage d’énergie (batteries, hydroélectricité pompée, biométhane), corriger les pratiques agricoles, fixer le prix du carbone, et fermer stratégiquement le charbon et le gaz. L’auteur démonte le nucléaire, l’hydrogène pour l’énergie et la capture du carbone.</p>
<p><a href="https://cleantechnica.com/2025/11/12/you-snooze-you-lose-us-president-fails-to-stop-tandem-perovskite-solar-cells-from-happening/" rel="noopener noreferrer">Les combustibles fossiles ne peuvent pas rivaliser avec les nouvelles cellules solaires pérovskite-silicium</a> • EN • 5 min<br/>
Des cellules solaires en pérovskite moins coûteuses et plus performantes commencent enfin à émerger du laboratoire, consolidant davantage le Soleil comme la source de nouveaux kilowatts la plus économique, accessible et abondante pour le réseau mondial. L’entreprise américaine Tandem PV affirme que ses panneaux génèrent 30 % de puissance en plus que le panneau solaire en silicium moyen.</p>
<h2>Intelligence artificielle</h2>
<p><a href="https://fortune.com/2025/11/14/anthropic-disrupted-first-documented-large-scale-ai-cyberattack-claude-agentic/" rel="noopener noreferrer">Anthropic affirme avoir contrecarré la première cyberattaque à grande échelle orchestrée par l’intelligence artificielle</a> • EN • 8 min<br/>
L’entreprise californienne a détecté une campagne d’espionnage sophistiquée menée par un groupe chinois parrainé par l’État, qui a manipulé l’outil Claude Code pour tenter d’infiltrer environ 30 cibles mondiales. Les attaquants ont divisé leurs attaques en petites tâches apparemment innocentes que Claude exécutait sans contexte malveillant complet, permettant à l’IA d’inspecter de manière autonome l’infrastructure numérique, d’identifier les bases de données les plus précieuses, d’écrire du code d’exploitation, de récolter des identifiants d’utilisateurs et d’organiser des données volées avec une supervision humaine minimale.</p>
<p><a href="https://substack.com/home/post/p-178675212" rel="noopener noreferrer">L’IA ne tue pas le travail, elle tue l’argent</a> • EN • 7 min<br/>
Ce qui disparaît n’est pas l’emploi rémunéré mais la monnaie elle-même, retirée dans la spéculation pure tandis que le vrai travail — soins, enseignement, réparation, transmission — se noie dans un désert monétaire. L’auteur propose trois piliers pour un monde possible : le multicast (réseau décentralisé), l’IA distribuée (intelligence collective) et la monnaie symétrique (dividende universel).</p>
<p><a href="https://decrypt.co/347823/5-hottest-ai-powered-side-hustles-actually-seem-plausible" rel="noopener noreferrer">Les 5 activités parallèles les plus en vogue alimentées par l’IA qui semblent rentables</a> • EN • 6 min<br/>
Des outils comme ChatGPT, Midjourney et Runway alimentent un boom de contenus « sans visage » générant des revenus publicitaires et d’affiliation. Les gagnants utilisent l’automatisation pour évoluer, en particulier dans des niches comme les conseils santé, les vidéos UGC et les modèles de produits numériques, bien que le succès nécessite souvent des tests, des ajustements SEO et de la viralité. (C’est juste terrible.)</p>
<p><a href="https://www.techdirt.com/2025/11/10/hey-microsoft-are-you-guys-also-cool-with-dhs-and-trump-using-halo-imagery-for-fascism/" rel="noopener noreferrer">Hé, Microsoft : êtes-vous d’accord que Trump utilise l’imagerie de Halo pour le fascisme ?</a> • EN • 4 min<br/>
La Maison Blanche a publié une image générée par IA montrant le président Donald Trump habillé en Master Chief de la série Halo, suivie d’un message du compte officiel du Department of Homeland Security montrant une capture d’écran de Halo avec le message « détruire le Flood — rejoignez l’ICE ». Microsoft n’a rien dit sur cette utilisation de sa propriété intellectuelle, contrairement aux créateurs de la franchise qui ont exprimé leur dégoût.</p>]]></description>
      <guid isPermaLink="false">https://static.tcrouzet.com/2025/11/16/digest034/</guid>
      <enclosure url="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/2025-11-10-071958-lamaison.webp" length="0" type="image/webp"/>
      <pubDate>Sun, 16 Nov 2025 17:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>Octobre 2025</title>
      <link>https://static.tcrouzet.com/2025/11/13/octobre-2025/</link>
      <description><![CDATA[<img alt="Octobre 2025" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/2025-10-21-184701-lamaison.webp"/><h2>Mercredi 1<sup>er</sup>, Balaruc</h2>
<p>Hier, après mon voyage à vélo interrompu par un virus, je rentre à la maison avec mon vieux Kangou. Les gendarmes m’arrêtent. Un jeune boutonneux : « Votre véhicule n’a pas le contrôle technique. » Moi : « C’est possible. » Conséquence : j’effectue un contrôle en urgence, puis vais à la gendarmerie récupérer ma carte grise confisquée. Je tombe sur le même jeune. Lui donne les papiers. Il s’éclipse dans un bureau. Un gradé apparaît, me dévisage avec une morve méchante. Peut-être parce que je porte un masque pour ne pas les contaminer avec ma crève. « Tu peux lui donner, c’est bon. » Pour qui il se prend ? Si je n’étais pas fiévreux et faible, je lui aurais demandé des explications. Pendant quelques secondes, j’étais black et subissais un délit de faciès.</p>
<h2>Jeudi 2, Balaruc</h2>
<p>« Tu t’accroches au livre » me dit un ami qui passe pourtant son temps à parler de livres dans ses vidéos. Il y a donc chez lui une injonction contradictoire ou un brouillage cognitif : le livre serait allé au bout de son histoire, en même temps on s’en détourne avec difficulté à cause de son prestige.</p>
<p>Le livre est-il désuet ? J’espère avoir démontré le contraire dans <a href="https://tcrouzet.com/books/livre-contre-attaque/"><em>Le livre contre-attaque</em></a>. Certaines choses ne se démodent pas vite contrairement à d’autres.</p>
<p>Au rang des indémodables : le livre, objet culturel autonome, transportable, échangeable de la main à la main, dont nous sommes possesseurs, où rien textuellement ou graphiquement n’est interdit. On peut désormais penser le livre comme un site web embarqué, ce à quoi jouent <a href="éditions Abrupt">les éditions Abrüpt</a>, mais on peut aussi en rester à une linéarité minimaliste parce qu’elle suit le temps de nos vies.</p>
<p>Au rang des démodables : les réseaux sociaux centralisés, propriétaires, liberticides qui sapent les bases de la démocratie, qui nous font entrer dans un espace totalitaire où les oligarques s’amusent de nos contenus, les montrent à qui ils le veulent, finissent par nous imposer leurs modes de pensée. Contrairement à mon ami, j’ai peu à peu tourné le dos à cet espace politiquement insupportable. J’observe avec désespoir beaucoup d’esprits jadis éclairés s’accrocher à ces chimères au nom de la préservation de leur audience.</p>
<p>Je préfère jeter des livres dans l’océan que m’accrocher à des bouts de fromages rances. Là sur Facebook, ailleurs sur YouTube, Instagram, TikTok… À faire le jeu des ennemis de la culture libre et ouverte. Le livre n’est pas démodé : il est la dernière forme de résistance culturelle contre le totalitarisme. Dans un monde qui nous sature de vidéos, ma place est dans l’immobilité du texte et des photos.</p>
<p>Et puis, publier, c’est coopérer avec un éditeur, c’est avoir au moins une personne capable d’investir pour vous imprimer et vous distribuer. Je suis humain, j’ai besoin de signes de confiance. </p>
<hr/>
<p>Je me croyais immunisé, j’y avais échappé jusque-là, mais j’ai le Covid (pas la Covid, j’ai le virus, et ça restera un masculin, maudits académiciens). Je vais devoir me tenir à distance d’Isa immunodéprimée par ses traitements.</p>
<hr/>
<p>Des étudiants de Science Po me contactent pour un travail sur les outils d’écriture au temps des IA. Le sujet m’intéresse. Je leur dis pourquoi pas. Ils me retournent une liste de questions qu’ils auraient pu poser à n’importe qui. J’en conclus qu’ils n’ont pas pris le temps de lire deux ou trois de mes articles. N’importe quelle IA aurait pu faire mieux. Je le leur dis. Ils m’avouent qu’ils ne m’ont pas lu. Je les envoie balader.</p>
<figure><img alt="Matin" decoding="async" height="768" loading="lazy" sizes="(min-width: 90ch) 90ch, 100vw" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/2025-10-02-093656-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/11/2025-10-02-093656-lamaison.webp 1024w, /images_tc/2025/11/2025-10-02-093656-lamaison-small.webp 300w" width="1024"/><figcaption>Matin</figcaption></figure>
<figure><img alt="Soir" decoding="async" height="768" loading="lazy" sizes="(min-width: 90ch) 90ch, 100vw" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/2025-10-02-193948-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/11/2025-10-02-193948-lamaison.webp 1024w, /images_tc/2025/11/2025-10-02-193948-lamaison-small.webp 300w" width="1024"/><figcaption>Soir</figcaption></figure>
<figure><img alt="Soir" decoding="async" height="768" loading="lazy" sizes="(min-width: 90ch) 90ch, 100vw" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/2025-10-02-193956-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/11/2025-10-02-193956-lamaison.webp 1024w, /images_tc/2025/11/2025-10-02-193956-lamaison-small.webp 300w" width="1024"/><figcaption>Soir</figcaption></figure>
<h2>Vendredi 3, Balaruc</h2>
<p>Plus trop de symptômes du covid, mais une immense fatigue. Je viens de regarder le résumé du match de foot PSG-Barça. Ce n’est pas glorieux.</p>
<h2>Samedi 4, Balaruc</h2>
<p>Tout ce que je peux faire : dormir. J’essaie de lire et je dors. Je n’ai pas le Covid mais la maladie du sommeil.</p>
<figure><img alt="Matin" decoding="async" height="775" loading="lazy" sizes="(min-width: 90ch) 90ch, 100vw" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/2025-10-04-073819-Autravail.webp" srcset="/images_tc/2025/11/2025-10-04-073819-Autravail.webp 1024w, /images_tc/2025/11/2025-10-04-073819-Autravail-small.webp 300w" width="1024"/><figcaption>Matin</figcaption></figure>
<figure><img alt="Matin" decoding="async" height="768" loading="lazy" sizes="(min-width: 90ch) 90ch, 100vw" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/2025-10-04-073851-Autravail.webp" srcset="/images_tc/2025/11/2025-10-04-073851-Autravail.webp 1024w, /images_tc/2025/11/2025-10-04-073851-Autravail-small.webp 300w" width="1024"/><figcaption>Matin</figcaption></figure>
<figure><img alt="Matin" decoding="async" height="768" loading="lazy" sizes="(min-width: 90ch) 90ch, 100vw" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/2025-10-04-073925-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/11/2025-10-04-073925-lamaison.webp 1024w, /images_tc/2025/11/2025-10-04-073925-lamaison-small.webp 300w" width="1024"/><figcaption>Matin</figcaption></figure>
<figure><img alt="Matin" decoding="async" height="772" loading="lazy" sizes="(min-width: 90ch) 90ch, 100vw" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/2025-10-04-073933-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/11/2025-10-04-073933-lamaison.webp 1024w, /images_tc/2025/11/2025-10-04-073933-lamaison-small.webp 300w" width="1024"/><figcaption>Matin</figcaption></figure>
<h2>Dimanche 5, Balaruc</h2>
<p>J’ai toujours peur d’être ringard. C’est-à-dire de passer à côté de mon époque. Je vois avec netteté ceux qui se pensent à l’avant-garde et se contentent de répéter des avant-gardes dépassées. Il reste beaucoup de littéraires pour rejeter la narration, parce que ce rejet était bien vu dans les années d’après-guerre. Réveillez-vous. Vous ressemblez à ces peintres qui s’enferment dans une abstraction critique du réalisme, alors que cette critique a été consommée et dépassée, et que le réalisme a depuis longtemps repris ses droits. Nous sommes une espèce narrative. Tout ce qui n’est pas narratif nous emmerde. Branlette institutionnelle. J’ai envie d’histoires. Ceux qui rejettent les histoires au nom d’une modernité frelatée m’indisposent.</p>
<h2>Mardi 7, Balaruc</h2>
<p>Je traîne mon covid autour de l’étang. Ce virus me prive d’énergie. Je pédale, n’ayant la force de rien d’autre. Vendredi, je donnerai un premier cours à la fac de lettres sur l’IA. Je n’ai rien préparé. Envie d’improviser. J’ignore tout des étudiants en L3 pro, futurs chargés de com et journalistes. Je ne connais ni leur niveau technique, ni leurs désirs, ni leurs compétences ou projets.</p>
<h2>Jeudi 9, Balaruc</h2>
<p>Nous sommes boulevard des Casernes, à Sète, arrêtés au feu, en route vers l’hôpital. Trois voitures devant nous, un gars sort de sa bagnole et commence à rouer de coups un gars sur un scooter. Les deux conducteurs intercalés se barrent sans rien tenter. Je suis obligé de rentrer dans le tabasseur pour lui faire comprendre qu’il perd les pédales. Il me regarde les yeux exorbités. Un jeune d’une trentaine d’années. La société est malade. Les gens deviennent fous. Nous sommes bouleversés. Isa n’avait pas besoin d’une telle émotion.</p>
<h2>Vendredi 10, Balaruc</h2>
<p>Expérience déroutante devant des étudiants en L3 Pro. Comment les aider s’ils n’ont rien de spécial à faire, à créer, à mettre en forme ? Pourquoi j’ai accepté de donner cette formation ? Les trois heures m’ont paru interminables. Et je dois encore remettre le couvert durant quatre séances ?</p>
<figure><img alt="Soir" decoding="async" height="777" loading="lazy" sizes="(min-width: 90ch) 90ch, 100vw" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/2025-10-10-193309-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/11/2025-10-10-193309-lamaison.webp 1024w, /images_tc/2025/11/2025-10-10-193309-lamaison-small.webp 300w" width="1024"/><figcaption>Soir</figcaption></figure>
<h2>Samedi 11, Balaruc</h2>
<p>Comment dire l’apathie ? L’appétence ? Je suis réduit à l’état d’amibe. Je n’aspire qu’à dormir, et le ciel est limpide, éblouissant, d’un bonheur odieux pour moi incapable de me jeter dans ses bras. Impression que je n’aurai plus jamais de désirs, de révoltes, de combats.</p>
<h2>Dimanche 12, Balaruc</h2>
<p>Pour éviter de me morfondre dans mon lit, à me contenter de lire et de sommeiller, j’ai rejoint des copains au nord de Béziers pour un tour à vélo. La première montée m’a été fatale, les poumons en feu. J’ai abrégé la sortie dans des paysages extraordinaires. La vallée de l’Orb est une pure merveille, surtout à l’automne quand les vignes prennent une couleur cuivre. Je n’ai même pas photographié. De retour à la maison, après une sieste, j’ai terminé de réparer le portail du jardin : j’ai remplacé la carte de contrôle du moteur. Le constructeur français proposait une carte à plus de 1 000 €, impliquant le remplacement des télécommandes. J’ai installé une carte chinoise à 50 € livrée avec quatre télécommandes. Ou quand on se fiche de nous. Le constructeur français voulait me fourguer une carte chinoise.</p>
<hr/>
<p>Sur Substack, je tombe sans cesse sur des gens qui donnent des conseils créatifs et qui ne montrent aucune créativité. J’ai visionné <a href="https://www.youtube.com/watch?v=OT_KFCidz_s" rel="noopener noreferrer">un long et riche interview de David Gilmour</a>. Je me suis senti en très bonne compagnie. Qui pourrait faire parler un écrivain de cette façon, à la fois de ses sources d’inspiration, de son travail technique, de ses outils ? Je n’ai jamais rien écouté ou lu de semblable sur la littérature. En général ça baragouine, ça superlative, ça brasse du vent, ça occupe de la bande passante pour se donner bonne conscience.</p>
<figure><img alt="Soir" decoding="async" height="768" loading="lazy" sizes="(min-width: 90ch) 90ch, 100vw" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/2025-10-12-191834.webp" srcset="/images_tc/2025/11/2025-10-12-191834.webp 1024w, /images_tc/2025/11/2025-10-12-191834-small.webp 300w" width="1024"/><figcaption>Soir</figcaption></figure>
<h2>Lundi 13, Balaruc</h2>
<p>9h30 : je n’ai encore rien fait. Seulement lu quelques pages d’un roman de SF en anglais qui m’a replongé dans le sommeil. Dehors, grand bleu éternel, l’été indien. Je me force à prendre le clavier, à dire l’impossibilité de dire. Rétrospectivement on dira : « Depuis ce jour d’octobre 2025, il n’était plus le même. » Ou peut-être que ces mots, même insignifiants, participent à une reprise en main de moi-même.</p>
<p>J’oubliais. J’ai répondu à un message de Ploum. Il m’a pointé <a href="https://changelog.complete.org/archives/13519-im-not-very-popular-thankfully-that-makes-the-internet-fun-again" rel="noopener noreferrer">un article</a> qui résume nos préoccupations. Parfois je songe à me soustraire du web. N’être accessible que par mail/rss/gemini… des modalités discrètes, hors de la juridiction des hurleurs. J’ai besoin de ça plus que monétiser mes contenus. Peut-être écrire un nouvel article sur le sujet, pour me prouver que je peux encore penser.</p>
<figure><img alt="Soir" decoding="async" height="768" loading="lazy" sizes="(min-width: 90ch) 90ch, 100vw" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/2025-10-13-185051-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/11/2025-10-13-185051-lamaison.webp 1024w, /images_tc/2025/11/2025-10-13-185051-lamaison-small.webp 300w" width="1024"/><figcaption>Soir</figcaption></figure>
<h2>Mardi 14, Balaruc</h2>
<p>Combattre la douleur (surtout celle d’Isa), l’impuissance (face à la douleur d’Isa qui me terrorise), courir pour gérer le quotidien, souffler cinq minutes, courir encore. Je m’esquive pour un petit tour à vélo durant le passage d’Annie. Je ne lis presque rien, je ne pense à rien, je suis un lombric.</p>
<hr/>
<p>Mon site reçoit de plus en plus de demandes de collaboration publicitaires : les annonceurs prennent conscience qu’à l’ère de l’IA les mots-clés et toutes les manipulations algorithmiques perdent de l’importance au profit de la recommandation humaine. <a href="https://www.entrepreneur.com/growing-a-business/your-seo-strategy-is-dying-do-this-now-or-get-buried-in" rel="noopener noreferrer">Ce serait le retour du Page Rank.</a>.</p>
<figure><img alt="Frontignan" decoding="async" height="768" loading="lazy" sizes="(min-width: 90ch) 90ch, 100vw" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/2025-10-14-153201-FrontignanVic-la-Gardiole.webp" srcset="/images_tc/2025/11/2025-10-14-153201-FrontignanVic-la-Gardiole.webp 1024w, /images_tc/2025/11/2025-10-14-153201-FrontignanVic-la-Gardiole-small.webp 300w" width="1024"/><figcaption>Frontignan</figcaption></figure>
<figure><img alt="Frontignan" decoding="async" height="768" loading="lazy" sizes="(min-width: 90ch) 90ch, 100vw" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/2025-10-14-164359-FrontignanVic-la-Gardiole.webp" srcset="/images_tc/2025/11/2025-10-14-164359-FrontignanVic-la-Gardiole.webp 1024w, /images_tc/2025/11/2025-10-14-164359-FrontignanVic-la-Gardiole-small.webp 300w" width="1024"/><figcaption>Frontignan</figcaption></figure>
<h2>Mercredi 15, Balaruc</h2>
<p>Au-delà du Covid, du cancer d’Isa, un événement bouleverse nos vies : Émile n’est plus à la maison, les enfants sont partis. C’est comme si leur présence m’avait stimulé, et maintenant qu’ils se débrouillent sans nous, je manque de la nécessité de faire.</p>
<p>Je me confronte à la vieillesse, à ce que signifie devenir senior. Pour les médecins, on le devient après 70 ans. J’ai donc de la marge. Je me croyais encore gamin il y a peu. L’absence de désirs et de projets ne me laisse plus que le choix de vivre pour vivre et d’admirer la lumière sublime de l’automne.</p>
<p>Écrire ces mots m’effraie. Je n’ai pas réussi la semaine dernière à lire assez d’articles pour publier mon digest du dimanche. Personne n’a été choqué ni alerté ; je pourrais arrêter, tout garder pour moi. Peut-être me manque le désir d’aller vers les autres, de jouer un rôle parmi eux, d’être simplement une présence.</p>
<p>Ajouter un livre ne sert plus à rien. J’ai pourtant passé ma vie à écrire des livres inutiles. D’ailleurs plus aucun livre ne sert maintenant que les jeunes ne lisent plus, et que les derniers lecteurs jeunes se satisfont d’affabulations grossières. Je ne veux pas travailler pour les vieux ni être de ma génération. Mais le public des générations suivantes semble inexistant.</p>
<p>J’ai dépassé le désir de popularité, mais pas le désir d’utilité, de fonction, de nécessité. Il était nécessaire de réveiller Émile à 7h10. Nous partions à 7h35 pour Sète où je le déposais pour être de retour à 8h00. Il est 7h37 et je suis encore au lit. Personne ne m’a branché sur le secteur. Je trouve la force de dire mes pensées nauséabondes. Voilà mon projet : dire la faiblesse (et la mienne est relative : hier j’ai effectué une boucle de 60 km à vélo).</p>
<p>La faiblesse vient de la non-nécessité. De l’évidence que notre disparition ne changera pas grand-chose, hormis déposer un léger voile de tristesse dans quelques consciences. Cette situation impose une réponse basique : profiter, mais c’est une injonction vide. Je n’ai jamais su profiter que dans le faire, dans l’idée de construire, d’élaborer.</p>
<p>Nous avons un projet de construction, des plus primaires, des plus primitifs : une piscine pour Isa qui ne peut plus aller à la piscine publique, qui l’été ne peut plus se baigner dans l’étang sans notre aide, oui, une piscine, un non-sens écologique, pour qu’Isa puisse se détendre hors de l’accablement de la gravité.</p>
<p>Vivre à côté de la maladie alourdit les secondes. Beaucoup de choses deviennent futiles et non nécessaires. Alors j’écris pour m’accrocher, et les mots deviennent nécessaires à ma survie. J’ai peur qu’ils vous deviennent insupportables.</p>
<h2>Jeudi 16, Balaruc</h2>
<p><a href="https://denissalem.ovh/" rel="noopener noreferrer">Denis Salem</a> dépose des codes-barres dans l’environnement. Ils renvoient vers des articles ou des œuvres d’art. Ils encrent/ancrent physiquement le web dans l’espace, loin des robots, des IA, des likes et de toute cette merde marketing. Ils effectuent de la recommandation sociale sans réseau social, ou plutôt dans le seul réseau social qui devrait nous importer : notre monde. Ma démarche de traceur d’itinéraires à vélo n’est pas si éloignée. Ramener au terrain, au physique, à la lumière. Filiation avec <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Invader_(artiste)" rel="noopener noreferrer">Invader</a>. Le lien ajoute une circularité. Isa pense aux Hyppos de <em>One Minutes</em> qui cachent des clés USB sous les bancs publics.</p>
<figure><img alt="Denis Salem" class="portrait" decoding="async" height="979" loading="lazy" sizes="(min-width: 90ch) 90ch, 100vw" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/denis.webp" srcset="/images_tc/2025/11/denis.webp 1024w, /images_tc/2025/11/denis-small.webp 300w" width="1024"/><figcaption>Denis Salem</figcaption></figure>
<hr/>
<p>Si j’attends 67 ans pour toucher la retraite à taux plein, il me faudra 17 ans pour compenser le manque à gagner par rapport à la prendre en mai 2026 et gagner 20 % de moins. Alors plutôt que gagner plus à partir de 80 balais, autant encaisser tout de suite le peu auquel j’aurai droit. Qui s’amuse à effectuer ce calcul ?</p>
<h2>Vendredi 17, Balaruc</h2>
<p>« <a href="https://www.psychologytoday.com/us/blog/navigating-the-serpentine-path/202510/why-feeling-lost-might-mean-youre-growing" rel="noopener noreferrer">Le chaos précède souvent la clarté. Perdre son chemin peut être la première étape avant la découverte de qui on s’apprête à devenir</a>. » Chaos, chemin perdu, incertitudes, renoncements… voilà où j’en suis. Donc signe que je continue de grandir. J’en doute souvent, et plus je doute, plus je me perds. Je dois changer certaines choses dans ma vie, notamment ma vie d’auteur, mais j’ignore lesquelles.</p>
<hr/>
<p>Je reçois la newsletter d’un éditeur ami. Il annonce ses sorties de novembre. Je résiste à lui envoyer un message : « Ça fait rêver. » Je ne veux pas ajouter une merde de plus à une pile de merdes déjà monumentales. <em>Rush</em> ne plaira à personne, peu seront ceux qui en mesureront la dimension tragi-comique, mais au moins il ne ressemble à aucun autre livre. Il est moi et moi seul (ce qui bien sûr limitera son lectorat à sa plus simple expression). Pendant ce temps, les cloneurs professionnels se gargariseront sur les plateaux et dans les pages poussiéreuses des journaux.</p>
<h2>Samedi 18, Balaruc</h2>
<p>Hier je suis retourné à la fac pour mon cours IA et numérique. J’ai tenté de secouer les élèves, de les sortir de leur passivité. En vain. La semaine dernière j’étais encore sous l’effet léthargique du covid, cette semaine j’allais mieux mais eux étaient toujours aussi indifférents. Vous aimez quoi ? Vous avez envie de quoi ? Rien. Des regards vagues. Je ne peux rien pour eux. J’ai fini par leur dire qu’ils m’emmerdaient.</p>
<p>J’ai tenté de les alerter sur le danger des algorithmes et des réseaux sociaux centralisés. « Mais tout le monde fait ça. » Vous voulez faire comme tout le monde ? Réponse : oui. Moi, j’ai toujours voulu faire le contraire des autres, et dès que je fais comme eux, je me sens mal. J’ai l’impression de ne plus m’appartenir, de ne plus exister. Eux, ça ne les gêne pas.</p>
<p>J’avais passé la matinée à l’hôpital avec Isa, je l’avais laissée rentrer à la maison en taxi, tout ça pour être avec des lémuriens. J’ai pensé au <em>Cercle des poètes disparus</em>. Comment secouer leur indifférence ? Je leur ai expliqué que devenir community manager à l’ancienne n’avait plus aucun sens. Je leur ai dit qu’on leur enseignait des trucs caducs. Que sur les réseaux sociaux il n’y avait plus de place pour les humains.</p>
<p>Je leur ai dit que je n’étais pas un prof, mais un centre de ressource numérique, qu’ils pouvaient m’interroger sur tout, me demander des conseils sur tout. Mais ils n’ont aucune demande. Ils croient tout savoir et ignorent tout. Ils appartiennent à cette génération qui se croit numériquement éveillée et qui n’y pige rien. En tant que vieux, ils pensent que je suis un ignare. Continuer à leur rentrer dedans, quitte à atteindre le point de rupture ? Pas sûr que ce soit la bonne méthode. J’ai accepté l’expérience pour qu’elle me grandisse et qu’elle les grandisse. Là, c’est la descente collective aux enfers.</p>
<h2>Dimanche 19, Balaruc</h2>
<p>Je tombe sur un graphique qui montre que 50 % des contenus web sont produits par IA depuis 2024. Je découvre qu’il a été posté des centaines de fois, mais que presque personne n’a jugé nécessaire de le sourcer. <a href="https://graphite.io/five-percent/more-articles-are-now-created-by-ai-than-humans" rel="noopener noreferrer">Je finis par le retrouver.</a> Voilà en soi un des maux du web : en plus des IA, nous y côtoyons des perroquets qui ne montrent pas la moindre rigueur.</p>
<figure><img alt="Ai Generated" class="portrait" decoding="async" height="682" loading="lazy" sizes="(min-width: 90ch) 90ch, 100vw" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/aigenerated.webp" srcset="/images_tc/2025/11/aigenerated.webp 1024w, /images_tc/2025/11/aigenerated-small.webp 300w" width="1024"/><figcaption>Ai Generated</figcaption></figure>
<h2>Lundi 20, Balaruc</h2>
<p>Hier, la sortie vélo avec les copains a été moins pénible et je me suis remis à <a href="https://tcrouzet.com/2025/10/20/se-soustraire/">écrire un long article</a>. Je sors peu à peu du covid et m’arrache à une vieillesse prématurée, ce qui m’a fait éprouver dans ma chair ce qu’Isa vit depuis deux ans. Je ressens son effondrement sans pouvoir le partager d’habitude. Sa souffrance physique ne devient chez moi qu’une souffrance psychologique, pas toujours simple à gérer, mais je n’ai pas besoin de me bourrer de drogues pour survivre.  </p>
<figure><img alt="Matin" decoding="async" height="768" loading="lazy" sizes="(min-width: 90ch) 90ch, 100vw" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/2025-10-20-104519-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/11/2025-10-20-104519-lamaison.webp 1024w, /images_tc/2025/11/2025-10-20-104519-lamaison-small.webp 300w" width="1024"/><figcaption>Matin</figcaption></figure>
<h2>Mardi 21, Balaruc</h2>
<p><a href="https://bigthink.com/series/the-big-think-interview/great-inflection-2025" rel="noopener noreferrer">Une vidéo de Peter Leyden surréaliste</a>. Comment quelqu’un de sérieux peut-il croire à ce galimatias d’un nombrilisme américanocentré ? Je suis resté à écouter, frappé par l’absurdité de ce qui était énoncé avec le plus grand des sérieux. Un relent des théories d’<a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Oswald_Spengler" rel="noopener noreferrer" title="Oswald Spengler">Oswald Spengler</a> dans <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Le_D%C3%A9clin_de_l%27Occident" rel="noopener noreferrer"><em>Le déclin de l’Occident</em></a>. Qui peut encore croire qu’il existe des cycles historiques immuables, étalonnés sur des durées précises et caricaturales ? Leyden s’invente une histoire, au profit d’un discours techno-optimiste alors que l’Amérique déraille, et nous avec. Nous avons basculé dans une époque où tout le monde cherche à s’exprimer quitte à dire n’importe quoi.</p>
<figure><img alt="Soir" decoding="async" height="768" loading="lazy" sizes="(min-width: 90ch) 90ch, 100vw" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/2025-10-21-184705-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/11/2025-10-21-184705-lamaison.webp 1024w, /images_tc/2025/11/2025-10-21-184705-lamaison-small.webp 300w" width="1024"/><figcaption>Soir</figcaption></figure>
<figure><img alt="Soir" decoding="async" height="768" loading="lazy" sizes="(min-width: 90ch) 90ch, 100vw" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/2025-10-21-184701-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/11/2025-10-21-184701-lamaison.webp 1024w, /images_tc/2025/11/2025-10-21-184701-lamaison-small.webp 300w" width="1024"/><figcaption>Soir</figcaption></figure>
<h2>Mercredi 22, Balaruc</h2>
<p>Depuis trois jours, le bouton photo de mon iPhone me propose de choisir un filtre (éclatant, or rose, naturel, vif…) plutôt qu’un niveau de zoom. Apple me pousse à prendre des photos directement retouchées. Je bataille pour en revenir au format le plus brut. Cette imposition des filtres dit notre monde à la réalité fictive. On ne regarde plus, on ne cherche plus à en saisir la beauté, mais à impressionner ceux à qui on enverra nos photos sur les réseaux sociaux. </p>
<figure><img alt="" decoding="async" height="768" loading="lazy" sizes="(min-width: 90ch) 90ch, 100vw" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/2025-10-22-083846-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/11/2025-10-22-083846-lamaison.webp 1024w, /images_tc/2025/11/2025-10-22-083846-lamaison-small.webp 300w" width="1024"/><figcaption></figcaption></figure>
<figure><img alt="" decoding="async" height="768" loading="lazy" sizes="(min-width: 90ch) 90ch, 100vw" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/2025-10-22-180053-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/11/2025-10-22-180053-lamaison.webp 1024w, /images_tc/2025/11/2025-10-22-180053-lamaison-small.webp 300w" width="1024"/><figcaption></figcaption></figure>
<h2>Jeudi 23, Balaruc</h2>
<p>J’ai passé la journée d’hier à mettre au propre <a href="https://tcrouzet.com/page/lectures/">la liste des sites que je suis sur Feedly</a> et ce matin je parcours les derniers articles publiés, sans envie de les lire, contrairement à ceux proposés par Flipboard. Ce n’est pas logique. Je suis des auteurs que j’apprécie, qui partagent mes préoccupations, et ils ne m’inspirent pas alors que Flipboard me bombarde d’articles de provenances diverses, la plupart affligeants, mais où se glissent des pépites que je sélectionne pour mon digest de la semaine.</p>
<p>J’imagine que mes propres textes produisent le même effet que ceux de mon Feedly, comme si partager les pensées des autres nous fatiguait, comme si on voulait en revenir aux faits, aux expériences, aux théories, aux histoires… pour voir en quoi elles pourraient influencer nos vies.</p>
<p>J’écris des articles qui ressemblent à ceux que je ne lis pas. J’écris pour penser le monde, pour tenter de ne pas m’y perdre. Je ne cherche pas à informer, mais à dérouler un processus mental et peut-être à l’inciter. Cette lecture demande un effort, de la disponibilité, alors que les articles de Flipboard se picorent comme des bonbons. Suis-je devenu un lecteur fainéant ?</p>
<h2>Vendredi 24, Balaruc</h2>
<p>Chercher à se faire connaître quand tout le monde recherche la même chose relève de l’impossible pour la plupart. Nous avons déjà atteint le seuil de saturation informationnelle.</p>
<hr/>
<p>Troisième cours en L3. Seulement quatre élèves et une séance plus intéressante. On discute, on débat. Je leur montre la vidéo de Peter Leyden et leur demande de réagir. Comme moi, ils aiment le graphique qui explique que quand une époque s’achève, une autre émerge. Ils sont très critiques sur tout le reste, ce qui me rassure. Constat : on est tous perdus, on sent que tout change, souvent en mal, que la politique part en couille avec le climat, et pas beaucoup d’espoir de vivre des choses intéressantes. Mais peut-être que nous vivons une phase passionnante : il nous faut tout réinventer, à commencer par nous-mêmes.</p>
<h2>Samedi 25, Balaruc</h2>
<figure><img alt="Dictature" class="portrait portrait" decoding="async" height="723" loading="lazy" sizes="(min-width: 90ch) 90ch, 100vw" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/musk.webp" srcset="/images_tc/2025/11/musk.webp 1000w, /images_tc/2025/11/musk-small.webp 300w" width="1000"/><figcaption>Dictature</figcaption></figure>
<p>Ça me donne froid dans le dos. Dans <em>Rush</em>, je liste les dictateurs qui ont réécrit l’histoire et j’annonce que les IA feront la même chose pour servir leur projet totalitaire. Quand la réalité rattrape la fiction.</p>
<hr/>
<p>J’ai beaucoup joué avec les IA pour me seconder dans l’écriture et le fais de moins en moins, comme si j’avais épuisé cette piste. Durant tout l’été, j’ai écrit un texte laissé pour le moment en jachère, sans jamais les consulter. Elles me servent toujours quand je code et pour mille autres choses, comme corriger des textes, mais je ne vois plus comment les employer pour me stimuler. J’aimais les premières versions parce qu’elles étaient fautives. Les nouvelles sont moins fantaisistes et moins inspirantes. Je poursuis cette idée en discutant avec Sébastien Bailly. On en arrive à la conclusion que les IA pourraient révolutionner l’écriture collaborative.</p>
<hr/>
<p><a href="https://piaille.fr/@JeanPhiG/115429383169863380" rel="noopener noreferrer">Une sorte de blague</a> : « Une carotte, c’est bon, sans le a c’est beaucoup moins bon. » Je demande aux IA d’autres transformations qui pourraient être amusantes, elles ne trouvent rien de bien excitant : palace → place (le palace sur la place), trace → race (les traces de races oubliées), grange → range (Il range la grange), plage → page (sur la plage, lire une page ou deux), corde → code (la théorie de corde n’est qu’un code informatique), poire → pore (la poire n’a pas de pore).</p>
<h2>Dimanche 26, Balaruc</h2>
<p>Auteurs qui ne citent plus leurs sources, qui clonent les articles et les posts efficaces… dans quel monde vivons-nous ? Plus personne n’a de fierté ? Exemple de cette pratique : <a href="https://cleantechnica.com/2025/10/25/risk-of-atlantic-current-collapsing-much-higher-than-previously-expected" rel="noopener noreferrer">un article sur le courant nord-atlantique</a> cloné d’<a href="https://www.theguardian.com/environment/2025/aug/28/collapse-critical-atlantic-current-amoc-no-longer-low-likelihood-study" rel="noopener noreferrer">un article du <em>Guardian</em></a>, auquel il n’ajoute rien (l’IA ayant presque le culot de citer sa source). Idée : créer un journal expérimental pour tester cette pratique sur un sujet de niche.</p>
<hr/>
<p><a href="https://www.themarginalian.org/2025/10/14/annie-dillard-weasel/" rel="noopener noreferrer">Maria Popova cite Annie Dillard</a> et me donne envie durant un mois de tous les jours m’asseoir au bord de l’étang, le photographier et dire ce que je vois, ce que je ressens, ce que ça m’inspire. « Twenty minutes from my house, through the woods by the quarry and across the highway, is Hollins Pond, a remarkable piece of shallowness, where I like to go at sunset and sit on a tree trunk. » (À vingt minutes de la maison, à travers les bois près de la carrière de l’autre côté de l’autoroute, se trouve Hollins Pond, une étendue d’eau peu profonde où j’aime aller au coucher du soleil pour m’asseoir sur un tronc d’arbre.) Traduction maison parce que les IA produisaient des résultats médiocres.</p>
<h2>Lundi 27, Balaruc</h2>
<p>Je lis des textes effrayants, comme <a href="https://bylinetimes.com/2024/10/25/elon-musk-vladimir-putin-x/" rel="noopener noreferrer">cet article décrivant la collusion entre Musk et Poutine</a>. Quand je travaille à un projet, je ne m’abandonne jamais à cette dispersion matinale, je replonge dans ma matière et ne m’intéresse à rien d’autre.</p>
<hr/>
<p>« Je me rends compte que je gagne des abonnés Substacks surtout quand je poste des notes plutôt que des articles, ce qui est un biais algorithmique pour nous pousser à utiliser la fonction sociale qui fait de plus en plus ressembler Substack à un réseau social comme un autre. » J’ai posté ce commentaire en note, puis <a href="https://ditchthetemplates.substack.com/p/2026-the-great-substack-realignment" rel="noopener noreferrer">découvert un article disant la même chose en cent fois plus de signes</a>, avec injection IA partout. Les réseaux sociaux nous poussent à perdre du temps chez eux, ils nous mettent en concurrence plutôt que nous laisser vivre. Je ne reste sur Substack que parce que je résiste à cet engrenage, que parce que cette mécanique n’est pas une condition nécessaire pour utiliser Substack (ce qui n’est pas le cas ailleurs, même sur Mastodon).</p>
<hr/>
<p><em>Jusqu’à ce que la fin du monde nous sépare</em> : un des rares films qui m’a réjoui ces derniers temps.</p>
<h2>Mardi 28, Balaruc</h2>
<p>Les plus ardents ennemis des réseaux privatifs ont sur Mastodon, un réseau libre, non-propriétaire, le même désir de voler l’attention que s’ils agissaient ailleurs. Ils ont changé de crémerie mais pas de comportement. La véritable sagesse serait de fermer tout réseau dit de près ou de loin social. Mais pourquoi ne pas fermer son mail, pourquoi ne pas arrêter d’écrire, pourquoi ne pas se faire ermite ? C’est une question d’équilibre : réduire sans se couper des autres sans qui nous serions malheureux. Chercher son point de bonheur maximal.</p>
<figure><img alt="Garigue" decoding="async" height="768" loading="lazy" sizes="(min-width: 90ch) 90ch, 100vw" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/2025-10-28-095923-Villeveyrac.webp" srcset="/images_tc/2025/11/2025-10-28-095923-Villeveyrac.webp 1024w, /images_tc/2025/11/2025-10-28-095923-Villeveyrac-small.webp 300w" width="1024"/><figcaption>Garigue</figcaption></figure>
<figure><img alt="Maison" decoding="async" height="768" loading="lazy" sizes="(min-width: 90ch) 90ch, 100vw" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/2025-10-28-170645-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/11/2025-10-28-170645-lamaison.webp 1024w, /images_tc/2025/11/2025-10-28-170645-lamaison-small.webp 300w" width="1024"/><figcaption>Maison</figcaption></figure>
<figure><img alt="Maison" decoding="async" height="768" loading="lazy" sizes="(min-width: 90ch) 90ch, 100vw" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/2025-10-28-170657-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/11/2025-10-28-170657-lamaison.webp 1024w, /images_tc/2025/11/2025-10-28-170657-lamaison-small.webp 300w" width="1024"/><figcaption>Maison</figcaption></figure>
<h2>Jeudi 30, Balaruc</h2>
<p>Dans la nuit, une idée de roman ou plutôt de fable postapocalyptique, un <em>The Road</em> inversé, ou un <em>Vieil homme et la mer</em> métaphorique, une idée si simple que son écriture serait terriblement difficile, une idée que j’attendais depuis longtemps et que les circonstances de la vie m’ont donné. Pas besoin d’en dire davantage, la laisser mûrir et peut-être me mettre au travail.</p>
<figure><img alt="Soir" decoding="async" height="768" loading="lazy" sizes="(min-width: 90ch) 90ch, 100vw" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/2025-10-30-173349-lamaison.webp" srcset="/images_tc/2025/11/2025-10-30-173349-lamaison.webp 1024w, /images_tc/2025/11/2025-10-30-173349-lamaison-small.webp 300w" width="1024"/><figcaption>Soir</figcaption></figure>
<h2>Vendredi 31, Balaruc</h2>
<p>Drôle de mois d’octobre qui s’achève, commencé avec mon covid et les douleurs extrêmes d’Isa, illuminé par la solidarité des amis, extraordinaires de présence, de disponibilité, qui passent à la maison déposer des plats amoureusement préparés — vous me donnez beaucoup d’espoir quant à l’humanité —, et je termine cette séquence noyé dans le code comme j’en ai l’habitude de temps à autre, au clavier de 4h à 22h, quand je ne prépare pas à manger ou ne fais pas les courses. Une fuite peut-être, mais peut-être aussi un espoir.</p>]]></description>
      <guid isPermaLink="false">https://static.tcrouzet.com/2025/11/13/octobre-2025/</guid>
      <enclosure url="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/2025-10-21-184701-lamaison.webp" length="0" type="image/webp"/>
      <pubDate>Thu, 13 Nov 2025 11:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>Le pacte faustien de Macron avec les réseaux sociaux</title>
      <link>https://static.tcrouzet.com/2025/11/11/social-et-toxique/</link>
      <description><![CDATA[<img alt="Le pacte faustien de Macron avec les réseaux sociaux" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/macron.png"/><p><a href="https://www.lefigaro.fr/actualite-france/emmanuel-macron-veut-lancer-un-debat-sur-les-menaces-d-internet-et-l-impact-des-reseaux-pour-la-democratie-20251027" rel="noopener noreferrer">Macron effectue un tour de France pour alerter des dangers des réseaux sociaux.</a> Dans le même temps, lui et les services de l’État continuent de les utiliser persuadés de la possibilité d’un usage raisonné.</p>
<p>Dans le mythe de Faust, un savant signe un pacte avec le diable : il renonce à son libre arbitre en échange d’un savoir illimité. C’est une constante dans les mythes : on gagne un pouvoir interdit en sacrifiant une partie de son humanité. Il y a toujours un prix à payer.</p>
<p>En 1992, Robin Dunbar a estimé entre 100 et 250 <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Nombre_de_Dunbar" rel="noopener noreferrer">le nombre maximum d’individus avec lesquels nous pouvons entretenir simultanément des relations sociales stables et significatives</a>. Les réseaux sociaux nous ont vendu la promesse de faire exploser cette limite, donc d’acquérir un pouvoir jusque-là interdit. Mais en échange de quel sacrifice ? N’avons-nous pas offert notre âme à Meta, X, TikTok… ?</p>
<p>Je ne vais pas revenir sur la toxicité des algorithmes mais sur la croyance qu’il pourrait exister des algorithmes non toxiques. Il nous suffit de suivre des amis ou d’être suivi par eux pour tomber sous l’emprise d’une puissance mal comprise. Nous n’avons pas évolué pour être en contact constant avec des milliers de personnes, et même des dizaines de milliers ou des millions quand les unes repostent les messages des autres. Cette mécanique entraîne une dangereuse surcharge émotionnelle que pour la plupart nous ne supportons pas. Elle finit par pirater notre cerveau et nous faire perdre raison.</p>
<p>Un réseau social n’est pas un service d’information, mais de mise en relation. Les messages de nos amis ou prétendus amis nous influencent davantage que ceux diffusés par des journalistes avec lesquels nous n’avons aucune chance d’entrer en relation. Nous sommes mécaniquement en position d’attente, en demande d’échanges. Nous baissons la garde, émotionnellement vulnérables, tout en étant tentés d’abuser de la vulnérabilité des autres. Et plus nous outrepassons la limite de Dunbar, plus nous pactisons.</p>
<p>Conscient de ma faiblesse face à cette puissance incontrôlable, j’ai quitté les réseaux sociaux algorithmiques pour me rabattre sur <a href="https://mamot.fr/@tcrouzet" rel="noopener noreferrer">Mastodon</a>, mais là aussi c’est toxique. Quand quelqu’un avec plus de followers que moi m’écrit, je suis flatté, je réagis positivement, je m’exprime pour plaire, quitte à me déjuger parfois. Je me retrouve inféodé, sous emprise. J’exagère à peine pour mieux faire comprendre ce qui se joue à un niveau souvent subliminal.</p>
<p>Nous avons inventé une technologie toxique et personne n’a encore découvert comment la réinventer. Croire qu’il est possible de s’armer d’un monumental esprit critique, ça ne marche pas avec nos prétendus amis. Avec eux, nous ne pouvons jamais être objectifs. Il n’existe aucun juste milieu : pour se protéger des réseaux sociaux, je ne vois que le retrait, que le renoncement au pouvoir démesuré qu’ils nous ont promis.</p>
<p>À la fin du <em>Retour du Jedi</em> (<em>Star Wars VI</em>), Anakin Skywalker tue l’empereur Palpatine. Impossible de profiter des avantages du côté obscur de la force tout en redevenant un père fréquentable. Le choix ne pouvait qu’être binaire et définitif. C’est douloureux, Anakin se sacrifie, mais il n’y a pas d’autre possibilité.</p>
<p>Nous ne sommes pas aussi courageux. Pour la plupart, nous avons la trouille de casser le pacte qui nous lie aux réseaux sociaux, chacun avec de bonnes excuses, et nous continuons à nous soumettre à la volonté du diable. Macron parle mais n’agit pas. Les politiciens s’indignent mais n’agissent pas. Les journalistes accusent mais n’agissent pas. Tout le monde a la trouille de se retrouver nu sans sa petite dose d’ocytocine. Pourtant si nous ne sacrifions pas nos réseaux sociaux, nous ne parviendrons pas à nous reconnecter les uns aux autres, et les fausses rumeurs continueront de prospérer comme les points de vue extrêmes. Des idées déraisonnables se glisseront en nous tels des virus.</p>
<p>Quand j’ai sacrifié mes comptes sociaux, j’ai perdu de l’influence et des lecteurs, tout en me libérant d’un poids immense et en retrouvant beaucoup de temps pour la rêverie et la lecture. Il serait temps que les fameux influenceurs renoncent, parce qu’ils ont signé des pactes avec leur sang (et leur gagne-pain, et leur position sociale). Pourquoi Macron ne ferait-il pas le premier pas ? En a-t-il seulement le courage ? Ou se croit-il plus fort qu’Anakin, capable de jouer avec le côté obscur sans se brûler ? <a href="https://www.radiofrance.fr/franceinter/podcasts/dov-alfon-en-toute-subjectivite/dov-alfon-en-toute-subjectivite-du-mardi-14-janvier-2025-3472041" rel="noopener noreferrer">Tout le monde se demande pourquoi il ne quitte pas.</a> Mais vous, pourquoi ne quittez-vous pas ? <a href="https://www.presse-citron.net/scandale-hallucinant-meta-arnaques-publicites-profits/" rel="noopener noreferrer">Vous ne pourrez pas dire que vous ne saviez pas.</a></p>
<p><em>PS : Comme je ne publie pas ce texte sur les réseaux sociaux truffés d’algorithmes et où les destins se jouent, il ne touchera pas ceux qui auraient profit à le lire. Je ne peux même pas utiliser de hashtag pour alerter l’Élysée.</em></p>]]></description>
      <guid isPermaLink="false">https://static.tcrouzet.com/2025/11/11/social-et-toxique/</guid>
      <enclosure url="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/macron.png" length="0" type="image/webp"/>
      <pubDate>Tue, 11 Nov 2025 10:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>Le slow web est plus rapide : minimalisme numérique et impact carbone</title>
      <link>https://static.tcrouzet.com/2025/11/10/the-slow-web-is-faster/</link>
      <description><![CDATA[<img alt="Le slow web est plus rapide : minimalisme numérique et impact carbone" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/minimal.webp"/><p>Dans notre monde pris de folie, où les inégalités s’accroissent, les influenceurs prolifèrent, les politiciens s’enlisent et le climat se dérègle, nous tentons tant bien que mal d’illuminer nos vies. Ma méthode : le minimalisme. Je vous invite à un voyage commencé avec l’art et qui se poursuit dans les méandres du web et notre empreinte carbone.</p>
<p>Au commencement, c’était un penchant esthétique, un goût pour <em>L’Étranger</em> de Camus, les films d’Antonioni, la Villa Savoye de Le Corbusier, les aplats de couleurs de Rothko, <em>Les Gymnopédies</em> de Satie… Au contraire, les œuvres débordantes m’ont toujours repoussé. Une préférence pour l’architecture romane sur la gothique, elle-même préférée à la baroque. Une attirance vers la calligraphie japonaise. Les papiers découpés de Matisse. Répugnance pour les dorures, les textes surqualifiés : <em>Cent ans de Solitude</em>, pas ce que je raffole.</p>
<p>Sous ces influences, j’ai écarté le superflu de ma vie. Me défaire du trop-plein m’aidait à me libérer des contingences et à mieux saisir le monde. J’ai peu à peu étendu cette hygiène à mon alimentation et à ma consommation (en théorie). Le minimalisme est un art de vivre, adapté à la surchauffe planétaire alors que de moins en moins d’artistes ou d’intellectuels le promeuvent — c’est inquiétant.</p>
<figure><img alt="Radios 01" class="portrait" decoding="async" height="1553" loading="lazy" sizes="(min-width: 90ch) 90ch, 100vw" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/radios.webp" srcset="/images_tc/2025/11/radios.webp 1024w, /images_tc/2025/11/radios-small.webp 300w" width="1024"/><figcaption>Radios 01</figcaption></figure>
<p>Quand j’écris mes livres, je ne cesse de les couper, sans jamais atteindre le minimalisme de <a href="https://www.under-erasure.com/artists-writers/ronald_johnson/" rel="noopener noreferrer">Ronald Johnson dans sa série <em>Radios</em></a> (1977), <a href="https://www.derniertelegramme.fr/produit/le-livre-des-poemes-express/" rel="noopener noreferrer">Lucien Suel avec ses poèmes express</a> (1987), <a href="https://austinkleon.com/category/newspaper-blackout-poems/" rel="noopener noreferrer">Austin Kleon avec sa blackout poetry</a> (2005) ou <a href="https://philippe-castelneau.com/2025/10/31/%f0%9f%8e%83-lecture-de-feu/" rel="noopener noreferrer">Philippe Castelneau avec ses tableaux textuels</a> (2025).</p>
<p>Cet exercice d’effacement est une métaphore de beaucoup d’écritures, même s’il n’y a pas de règle — Proust passait son temps à rajouter. Mais le caviardage me parle. Je travaille comme ça. Je passe plus de temps à détruire qu’à construire. Des auteurs de genre écrivent des livres au kilo : ils annoncent que les tomes de leurs futures sagas comporteront un million de signes. J’ai ouvert l’un de ces livres : je l’aurais compressé en une nouvelle à la Raymond Carver (un autre sublime minimaliste). Faire long n’est jamais compliqué. La preuve : les IA sont inarrêtables.</p>
<p>Lors de mes expériences d’écriture avec elles, je peux tronçonner leurs textes jusqu’à ce qu’il ne reste rien, pas la moindre phrase significative, originale, frappante. Au début, en 2022 et 2023, leurs maladresses m’inspiraient. Désormais je perds souvent mon temps. Les IA s’opposent au minimalisme. Elles sont baroques par mécanique. Au lieu de précision et de concision, d’économie et de sobriété, elles débordent, s’emportent, nous noient sous les bavardages, mimant la superficialité des réseaux sociaux. Je ne nie pas leur utilité, mais espère qu’une nouvelle génération d’ingénieurs inventera des IA minimalistes et sobres. En attendant, elles reflètent les débordements de notre monde.</p>
<p>Vidéos et films clinquants, mobiliers extravagants, musiques bruyantes, milliardaires dépravés, surenchère d’hémoglobine et d’effets spéciaux. Nous versons dans l’excessif. Plus le monde nécessite de la mesure, plus nous abondons dans la démesure, peut-être par réaction conjuratoire. Alors je gratte les mots, les ponce et les rabote. Je resserre, limite, rejette. En parallèle, je traque les bits inutiles avec la même maniaquerie. Chaque balise HTML économisée est une petite victoire. Je vise le minimalisme de la forme comme du fond. L’un ne va pas sans l’autre. Le but : une présence en ligne économique.</p>
<h2>WordPress au commencement</h2>
<p>J’avais un site dynamique. Il calculait les pages à chaque visite. Qui dit calcul dit consommation d’énergie. Qui dit calcul, dit puissance de calcul, donc machine performante, avec des logiciels nécessitant des mises à jour perpétuelles, notamment pour contrer les attaques. <a href="https://tcrouzet.com/2023/01/30/mon-blog-nest-plus-un-blog/">Cette solution technique était absurde pour un site éditorial</a> (elle est absurde pour 99 % des sites), mais on nous a vendu la promesse d’être mieux vu, notamment en multipliant les plugins et les widgets, qui ralentissent, compliquent la maintenance, compromettent la confidentialité des lecteurs.</p>
<h2>Retour au HTML</h2>
<p>Conscient d’être entraîné par WordPress dans une mauvaise direction coûteuse en temps et en ressources, j’ai basculé sur <a href="https://github.com/tcrouzet/NoMoreWordPress" rel="noopener noreferrer">un site statique généré en Python</a>, aux pages imprimées une fois pour toutes sur mon ordi. Un site statique peut être emporté sur une liseuse ou une clé USB, transféré de machine en machine, de la main à la main. C’est ni plus ni moins qu’un ebook. Au cours de cette transition, en supprimant la nécessité des calculs, j’ai réduit ma consommation d’énergie tout en augmentant la vitesse de mon site. J’ai découvert que ce qui devait être lent et archaïque était beaucoup plus performant.</p>
<h2>Le statique pour tous ?</h2>
<p>Mais pourquoi tous les auteurs numériques ne font pas comme moi ? Deux causes à mon avis.</p>
<ol>
<li>La plupart s’en fichent de faire chauffer la planète. Ils préfèrent croire que leurs solutions dispendieuses sont plus pratiques et intuitives. Mais quand on ouvre le moteur de leur site, on découvre des lignes de HTML et de codes en excès. Elles débordent de partout, se branchent sur des serveurs auxquels elles ne devraient jamais accéder et auxquels elles transfèrent de précieuses informations. On a dépassé le baroque pour verser dans le rococo. Des tonnes de JavaScript, de librairies chargées et de polices de caractères s’empilent.</li>
<li>Si des dizaines de solutions permettent de gérer les sites statiques, aucune n’a bénéficié d’autant d’investissement que les solutions dynamiques à la WordPress. Elles sont toutes moins intuitives, parce qu’il n’y a pas de business, non parce qu’un site statique serait en soi plus compliqué.</li>
</ol>
<p>Tout ça me déplaît, me chagrine. J’y vois le symptôme d’un mal généralisé, d’une maladie de la société qui se traduit partout, notamment dans les méandres administratifs. Si nous étions plus nombreux adeptes du minimalisme, notre quotidien serait plus léger et la lutte contre les dérèglements climatiques enfin envisageable. Alors c’est presque pour me donner bonne conscience que je me suis attaqué à une énième révision de mon site, presque plus philosophique que technique. Je m’y suis engagé comme dans une ascèse, et j’y ai englouti deux semaines, mais j’en ressors satisfait, comme un artisan à la fin d’un chantier mené avec diligence.</p>
<h2>Gratter le HTML</h2>
<p>J’ai commencé par simplifier la structure de mes pages, minimisant les ajustements stylistiques. L’idéal : rendre les balises HTML discrètes pour ne pas empêcher la lecture du texte qu’elles mettent en forme (s’il était ouvert avec un éditeur de texte).</p>
<figure><img alt="HTML simple" decoding="async" height="627" loading="lazy" sizes="(min-width: 90ch) 90ch, 100vw" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/comp04.webp" srcset="/images_tc/2025/11/comp04.webp 1024w, /images_tc/2025/11/comp04-small.webp 300w" width="1024"/><figcaption>HTML simple</figcaption></figure>
<p>J’ai poussé le vice jusqu’à réduire les classes CSS, leur préférant les balises sémantiques. Mon CSS est passé de plus de 20 ko à 8 Ko pour un rendu identique.</p>
<p>J’ai ensuite éliminé les JavaScript non indispensables, ne gardant que la fonction associée au bouton de partage et celle qui charge automatiquement <a href="https://tcrouzet.com/2014/10/26/ce-qui-manque-au-blog-ou-la-revolution-litteraire/">les articles les uns à la suite des autres selon le monde rouleau</a>. Le texte à lire occupe désormais l’essentiel de mes pages.</p>
<h2>Le minimalisme numérique</h2>
<p><a href="https://www.are.na/morgan-sutherland/slow-web" rel="noopener noreferrer">Le slow web</a> est un mouvement de promotion des usages éthiques, respectueux, réfléchis et durables d’Internet : respect de la vie privée (pas de collecte d’informations), design simple et non manipulateur, pas d’incitation à la surenchère, mise en avant des qualités plutôt que des performances. Je me suis depuis longtemps engagé sur cette voie, tout en découvrant que le slow web n’avait rien de slow. Plus je simplifie mon infrastructure, plus je minimalise mon design, plus mon site est rapide.</p>
<p>Dans un dernier effort pour aller plus loin, j’ai tenté de produire <a href="https://static.tcrouzet.com/" rel="noopener noreferrer">une version encore plus respectueuse de la philosophie slow web</a> (j’ai dû reprendre une bonne partie du code python de mon générateur). J’ai renoncé à utiliser des polices externes, j’ai supprimé le JavaScript, j’ai gratté encore quelques lignes dans mon CSS et mon HTML et j’ai minimisé la taille des images pour réduire la bande passante consommée.</p>
<figure><img alt="Version Slow Web" class="portrait" decoding="async" height="1147" loading="lazy" sizes="(min-width: 90ch) 90ch, 100vw" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/comp05.webp" srcset="/images_tc/2025/11/comp05.webp 1024w, /images_tc/2025/11/comp05-small.webp 300w" width="1024"/><figcaption>Version Slow Web</figcaption></figure>
<p>J’ai alors <a href="https://pagespeed.web.dev/" rel="noopener noreferrer">comparé les performances</a> de <a href="https://tcrouzet.com/">la version officielle</a> (qui tourne sur un disque cloud), <a href="https://static.tcrouzet.com/" rel="noopener noreferrer">la version slow web</a> (hébergée gratuitement sur GitHub) et <a href="https://tcrouzet.substack.com/" rel="noopener noreferrer">la version Substack</a>. Malgré un serveur théoriquement moins performant, mais au prix de quelques sacrifices, la version slow web est la plus rapide, tandis que la version Substack est presque dix fois plus lente.</p>
<figure><img alt="Perfs comparées" class="portrait" decoding="async" height="637" loading="lazy" sizes="(min-width: 90ch) 90ch, 100vw" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/comp02.webp" srcset="/images_tc/2025/11/comp02.webp 1024w, /images_tc/2025/11/comp02-small.webp 300w" width="1024"/><figcaption>Perfs comparées</figcaption></figure>
<figure><img alt="Données PageSpeed" class="portrait" decoding="async" height="256" loading="lazy" sizes="(min-width: 90ch) 90ch, 100vw" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/comp03.webp" srcset="/images_tc/2025/11/comp03.webp 1024w, /images_tc/2025/11/comp03-small.webp 300w" width="1024"/><figcaption>Données PageSpeed</figcaption></figure>
<p>Selon <a href="https://globalclimateinitiatives.com/calcul-du-bilan-carbone-dun-site-web/" rel="noopener noreferrer">Global Initiatives</a>, « Un code inefficace sollicite davantage les systèmes informatiques, ralentit le site et accroît son empreinte carbone. » <a href="https://research.vu.nl/ws/portalfiles/portal/130183911/Investigating_the_Correlation_between_Performance_Scores_and_Energy_Consumption_of_Mobile_Web_Apps.pdf" rel="noopener noreferrer">Une autre étude</a> montre une corrélation entre la consommation énergétique et les performances médiocres des web apps.</p>
<p>La consommation énergétique/carbone s’effectue à trois niveaux :</p>
<ul>
<li>sur les serveurs (plus ils calculent, plus ils consomment),</li>
<li>dans les tuyaux (plus il y a de données à transférer, plus les routeurs consomment),</li>
<li>sur le terminal (plus le code est lourd et moins il est optimisé, plus il consomme chez le client).</li>
</ul>
<p>Le slow web entend jouer sur ces trois tableaux. En simplifiant mon code, j’ai réussi à surpasser les performances de Substack, qui ne fait rien pour maîtriser son impact écologique.</p>
<ul>
<li>
<p><a href="https://static.tcrouzet.com/" rel="noopener noreferrer">static.tcrouzet.com</a> : pas de JS, pas de polices externes, un CSS directement dans le HTML, une structure linéaire → quasi aucun calcul → énergie minimale.</p>
</li>
<li>
<p><a href="https://tcrouzet.com/">tcrouzet.com</a> : images HD, CSS, polices et JS externes → coût modéré.</p>
</li>
<li>
<p><a href="https://tcrouzet.substack.com/" rel="noopener noreferrer">Substack</a> : scripts lourds, tracking des utilisateurs, composants invisibles, chargements différés → calcul + stockage + transferts + reflows → énergie maximale.</p>
</li>
</ul>
<p>Publier un article sur Substack a beaucoup plus d’impact que le publier sur un site statique. La preuve : ce graphique en échelle logarithmique montre une explosion des données transmises par Substack (tout ça pour analyser le comportement des lecteurs).</p>
<figure><img alt="Attention : échelle log" class="portrait" decoding="async" height="657" loading="lazy" sizes="(min-width: 90ch) 90ch, 100vw" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/comp14.webp" srcset="/images_tc/2025/11/comp14.webp 1024w, /images_tc/2025/11/comp14-small.webp 300w" width="1024"/><figcaption>Attention : échelle log</figcaption></figure>
<figure><img alt="Données brutes PageSpeed" class="portrait" decoding="async" height="245" loading="lazy" sizes="(min-width: 90ch) 90ch, 100vw" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/comp15.webp" srcset="/images_tc/2025/11/comp15.webp 1024w, /images_tc/2025/11/comp15-small.webp 300w" width="1024"/><figcaption>Données brutes PageSpeed</figcaption></figure>
<h2>L’impact carbone</h2>
<p>Des services comme <a href="https://www.websitecarbon.com/" rel="noopener noreferrer">Website Carbon Calculator</a> ou <a href="https://websiteemissions.com/" rel="noopener noreferrer">Website Emissions</a> évaluent l’impact carbone des pages web.</p>
<figure><img alt="Score de tcrouzet.com" class="portrait" decoding="async" height="463" loading="lazy" sizes="(min-width: 90ch) 90ch, 100vw" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/comp06.webp" srcset="/images_tc/2025/11/comp06.webp 1024w, /images_tc/2025/11/comp06-small.webp 300w" width="1024"/><figcaption>Score de tcrouzet.com</figcaption></figure>
<figure><img alt="Score de tcrouzet.com" class="portrait" decoding="async" height="577" loading="lazy" sizes="(min-width: 90ch) 90ch, 100vw" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/comp07.webp" srcset="/images_tc/2025/11/comp07.webp 1024w, /images_tc/2025/11/comp07-small.webp 300w" width="1024"/><figcaption>Score de tcrouzet.com</figcaption></figure>
<p>J’ai comparé mes trois sites, découvrant au passage que GitHub est noté comme un hébergement écoresponsable (ce que je ne soupçonnais pas et participe aux très bons résultats de mon site statique).</p>
<figure><img alt="CO2" class="portrait" decoding="async" height="768" loading="lazy" sizes="(min-width: 90ch) 90ch, 100vw" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/comp08.webp" srcset="/images_tc/2025/11/comp08.webp 1024w, /images_tc/2025/11/comp08-small.webp 300w" width="1024"/><figcaption>CO2</figcaption></figure>
<figure><img alt="Substack pas terrible" class="portrait" decoding="async" height="751" loading="lazy" sizes="(min-width: 90ch) 90ch, 100vw" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/comp09.webp" srcset="/images_tc/2025/11/comp09.webp 1024w, /images_tc/2025/11/comp09-small.webp 300w" width="1024"/><figcaption>Substack pas terrible</figcaption></figure>
<figure><img alt="Données brutes" class="portrait" decoding="async" height="369" loading="lazy" sizes="(min-width: 90ch) 90ch, 100vw" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/comp13.webp" srcset="/images_tc/2025/11/comp13.webp 1024w, /images_tc/2025/11/comp13-small.webp 300w" width="1024"/><figcaption>Données brutes</figcaption></figure>
<p>Dans une démarche radicale, je pourrais ne conserver qu’un site slow web sur GitHub, qui en prime ne me coûte rien, mais l’écart entre mes deux sites reste modéré. Mais pourquoi encore rester sur Substack ?</p>
<figure><img alt="CO2 annuel" class="portrait" decoding="async" height="787" loading="lazy" sizes="(min-width: 90ch) 90ch, 100vw" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/comp16.webp" srcset="/images_tc/2025/11/comp16.webp 1024w, /images_tc/2025/11/comp16-small.webp 300w" width="1024"/><figcaption>CO2 annuel</figcaption></figure>
<p>En octobre, sur mon site principal d’après Cloudflare, j’ai reçu 15K visiteurs uniques, disons qu’ils ont généré 30K pages/vues, ce qui représente environ 18 kg de CO<sub>2</sub>/an (contre 3,6 kg si je dirigeais le trafic sur le statique). Sur Substack, j’ai environ 15K vues/mois (mais seulement 20 % sur le web de Substack, le reste s’effectuant par mail), ce qui donne une consommation totale de 11,5 kg/an. On reste dans des valeurs raisonnables, surtout quand on estime en tasses de café (que je ne bois pas), en bouteilles plastiques (que je n’achète pas) et en vol Paris-Londres (je n’ai pas pris l’avion depuis 2019). Je vais conserver cette triple architecture pour le moment, d’autant que la vraie différence, c’est à vous de la faire.</p>
<h2>Avantage des newsletters</h2>
<p>On lit souvent que le coût d’un simple email est de l’ordre de 3,3 g de CO<sub>2</sub>, coût pouvant être bien supérieur pour une newsletter qui comporte des images. Dans la pratique, <a href="https://www.sami.eco/blog/empreinte-carbone-email" rel="noopener noreferrer">ce coût inclut la fabrication du mail, son envoi, sa réception, sa lecture, son stockage, l’amortissement du matériel</a>. Dans le cas d’une newsletter, et pour comparer par rapport à un accès au même contenu sur le web, le coût cumule l’énergie dépensée pour l’envoi, dans mon cas l’énergie dépensée par Substack, et le coût de la transmission elle-même, le stockage d’une newsletter n’étant pas nécessaire. <a href="https://www.badsender.com/2023/04/07/bilan-carbone-emailing-mediapart/" rel="noopener noreferrer">Selon une étude</a>, ce coût serait d’environ 0,7 g de CO/mail, soit équivalent à l’accès à une de mes pages web sur mon site principal. C’est en soi logique.</p>
<p>Mais il y a une différence de taille entre être abonné et visiter un site, puisqu’il faut se rendre sur la page d’accueil, rechercher les nouveaux articles, les ouvrir… ce qui implique souvent au minimum deux pages ouvertes. L’abonnement permet d’aller droit au but, donc de réduire l’impact carbone. Il en va de même avec le suivi des fils <a href="https://tcrouzet.com/page/rss/">RSS</a>. En tant que lecteur, pour aller plus loin dans la démarche écoresponsable, <a href="https://tcrouzet.com/page/abonnement-par-mail/">l’abonnement est la solution.</a> En résumé, mes sites ont pour fonction de recruter des abonnés mail ou RSS, c’est la façon la plus économique d’entretenir une communauté.</p>
<h2>Le voyage continue</h2>
<p>Le minimalisme numérique n’est donc pas vain en matière d’empreinte carbone. Au-delà de lubies esthétiques, j’ai touché à des conséquences tangibles pour le monde. Je pense aux premiers mots de Deleuze dans <a href="https://www.radiofrance.fr/franceculture/podcasts/deleuze-retrouve-16-lecons-de-philosophie" rel="noopener noreferrer">la série de ses seize leçons de philosophie</a>. Il explique qu’un concept n’a aucun intérêt sans affect et percept, c’est-à-dire qu’il doit nous affecter, et j’ai commencé par dire que le minimalisme, un concept, me rendait la vie plus légère, et qu’il doit changer notre perception du monde, nous faisant voir ce qui nous échappait auparavant. Dans mon cas, la quête du minimalisme numérique m’a fait prendre conscience d’une gabegie colossale dont je connaissais l’existence sans l’avoir intériorisée, et sans encore avoir agi en conséquence.</p>
<p><em>PS1 : Pour les geeks, je maintiens <a href="gemini://gemini.tcrouzet.com/">une version Gemini</a>. Il s’agit de servir le texte sans aucune fioriture <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Gemini_(protocole)" rel="noopener noreferrer">selon le protocole Gemini</a>, ce qui est parfait pour des articles essentiellement textuels comme celui-ci. Les pages sont plus légères que sur mon slow web, mais je les héberge sur le NAS de la maison, ce qui est loin d’être optimal.</em></p>
<p><em>PS2 : On me parle de <a href="https://smolweb.org" rel="noopener noreferrer">small web</a>, je ne connaissais pas (et j’apprends que ce serait la nouvelle dénomination de slow web — pour bien insister sur le fait que ce n’est pas nécessairement lent). Je viens de tester leur validateur et il déclare fautives toutes les balises destinées à optimiser la vitesse de chargement et réduire la bande passante consommée. C’est un peu paradoxal. Pour respecter ce standard, destiné à rendre les pages lisibles même sur des machines minimalistes, je devrais accroître l’impact carbone de mes pages.</em></p>
<p><em>PS3 : On m’a parlé de <a href="https://addons.mozilla.org/fr/firefox/addon/carbonalyser/" rel="noopener noreferrer">Carbonalyser</a> mais pas de mise à jour depuis longtemps.</em></p>]]></description>
      <guid isPermaLink="false">https://static.tcrouzet.com/2025/11/10/the-slow-web-is-faster/</guid>
      <enclosure url="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/minimal.webp" length="0" type="image/webp"/>
      <pubDate>Mon, 10 Nov 2025 17:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>De ma terrasse #33</title>
      <link>https://static.tcrouzet.com/2025/11/09/digest033/</link>
      <description><![CDATA[<img alt="De ma terrasse #33" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/2025-11-09-075526.webp"/><p><em>Ma sélection du dimanche : <strong>8</strong> liens et une photo prise depuis ma terrasse. (Peu de lecture cette semaine, j’ai écrit un très long article qui a nécessité beaucoup de programmation. <a href="https://tcrouzet.com/books/rush/">Au fait, Rush est sorti.</a>)</em></p>
<figure><img alt="Première neige" decoding="async" height="768" loading="lazy" sizes="(min-width: 90ch) 90ch, 100vw" src="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/2025-11-09-075526.webp" srcset="/images_tc/2025/11/2025-11-09-075526.webp 1024w, /images_tc/2025/11/2025-11-09-075526-small.webp 300w" width="1024"/><figcaption>Première neige</figcaption></figure>
<h2>Sciences et cognition</h2>
<p><a href="https://www.sciencealert.com/massive-new-map-reveals-300000-km-of-ancient-roman-roads" rel="noopener noreferrer">Une nouvelle carte révèle 300 000 km de routes romaines antiques</a> • EN • 7 min<br/>
Le projet Itiner-e double la longueur connue du réseau routier romain, mais ne représente que 3 % du réseau total. Les principaux carrefours se situaient dans la vallée du Pô et le corridor alpin, Rome étant finalement un cul-de-sac terrestre.</p>
<p><a href="https://www.sciencealert.com/scientists-reveal-a-clever-trick-to-help-win-rock-paper-scissors" rel="noopener noreferrer">Des scientifiques révèlent une astuce pour gagner à pierre-papier-ciseaux</a> • EN • 6 min<br/>
L’hyperscanning révèle que les joueurs qui perdent sont ceux dont le cerveau garde trace des coups précédents. Les gagnants parviennent à ignorer l’historique et restent imprévisibles, une capacité difficile pour notre cerveau câblé pour détecter des patterns.</p>
<p><a href="https://www.sciencealert.com/we-were-wrong-about-fasting-massive-review-finds" rel="noopener noreferrer">Nous nous sommes trompés sur le jeûne, révèle une vaste méta-analyse</a> • EN • 5 min<br/>
Aucune différence significative de performance cognitive n’a été observée chez les adultes à jeun versus nourris, selon 71 études portant sur 3 484 participants. Seuls les enfants et adolescents montrent des baisses de performance sans petit-déjeuner.</p>
<h2>Technologies et business</h2>
<p><a href="https://newatlas.com/materials/roof-paint-blocks-sunlight-collects-water/" rel="noopener noreferrer">Cette peinture de toit bloque 97 % de la lumière solaire et capte l’eau de l’air</a> • EN • 6 min<br/>
Un revêtement polymère nano-ingénié réfléchit les rayons solaires et collecte la rosée par condensation, produisant jusqu’à 390 ml d’eau par mètre carré quotidiennement. La structure poreuse assure durabilité sans pigments dégradables aux UV.</p>
<p><a href="https://www.presse-citron.net/scandale-hallucinant-meta-arnaques-publicites-profits/" rel="noopener noreferrer">Nouveau scandale : Meta se fiche royalement de ses utilisateurs</a> • FR • 5 min<br/>
Meta aurait tiré 10 % de son chiffre d’affaires 2024 de publicités frauduleuses, soit 16 milliards de dollars, en facturant plus cher les annonceurs suspects plutôt que de les bloquer. L’entreprise anticipe un milliard d’amendes, moins coûteux que les profits générés.</p>
<h2>Intelligence artificielle</h2>
<p><a href="https://www.livescience.com/technology/artificial-intelligence/some-people-love-ai-others-hate-it-heres-why" rel="noopener noreferrer">Pourquoi certaines personnes aiment l’IA et d’autres la détestent</a> • EN • 8 min<br/>
Notre cerveau projette des intentions humaines sur les machines et réagit plus sévèrement à leurs erreurs qu’à celles des humains. Cette aversion algorithmique s’explique par notre besoin de comprendre les décisions et notre difficulté à faire confiance aux boîtes noires.</p>
<p><a href="https://www.sciencefocus.com/news/wikipedia-ai" rel="noopener noreferrer">Comment l’IA pourrait bientôt être utilisée par Wikipédia, selon son fondateur</a> • EN • 4 min<br/>
Jimmy Wales envisage l’IA comme outil de maintenance pour détecter informations manquantes et biais, mais reste sceptique sur sa capacité à rédiger des articles complets. L’encyclopédie sert déjà de base d’entraînement majeure pour les modèles de langage.</p>
<p><a href="https://www.nature.com/articles/d41586-025-03570-y" rel="noopener noreferrer">L’IA peut-elle être véritablement créative ?</a> • EN • 12 min<br/>
Les modèles génératifs rivalisent avec les humains dans les tests de créativité, mais peinent à produire des hypothèses scientifiques novatrices et manquent de curiosité pour réviser leurs idées. L’authenticité et l’intentionnalité restent des qualités distinctement humaines selon les chercheurs.</p>]]></description>
      <guid isPermaLink="false">https://static.tcrouzet.com/2025/11/09/digest033/</guid>
      <enclosure url="https://static.tcrouzet.com/images_tc/2025/11/2025-11-09-075526.webp" length="0" type="image/webp"/>
      <pubDate>Sun, 09 Nov 2025 17:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
