<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0"><channel><title>feed - Thierry Crouzet</title><link>https://tcrouzet.com/feeds/feed.xml</link><description>Derniers articles de Thierry Crouzet</description><atom:link href="https://tcrouzet.com/feeds/feed.xml" rel="self"/><docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs><generator>python-feedgen</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Tue, 19 Aug 2025 16:05:48 +0200</lastBuildDate><item><title>ChatGPT 5 et Claude face à Ératosthène : crash test</title><link>https://tcrouzet.com/2025/08/19/des-limites-des-LMM/</link><description><![CDATA[<img alt="ChatGPT 5 et Claude face à Ératosthène : crash test" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/scribe.webp"/><p><a href="https://www.youtube.com/watch?v=e5kDHL-nnh4&amp;t=3292s&amp;ab_channel=MonsieurPhi">Contrairement à Luc Julia</a>, je ne me prétends ni près ni de loin un spécialiste de l’IA, malgré mon passé d’ingénieur et même si je les utilise autant pour écrire que pour coder. Je vous parle du point de vue d’un utilisateur averti, qui les expérimente dès qu’il en a l’occasion et qui s’interroge sur leurs effets sur la création littéraire (<a href="https://musiczone.substack.com/">Philippe Astor effectue le même travail du côté de la musique</a>).</p>
<p>Les auteurs sont-ils devenus inutiles ? Que nous reste-t-il à écrire que les IA ne peuvent pas écrire ? Comment nous positionner face aux productions artificielles ? Quand utiliser les machines dans notre travail ? Longue liste de questions qu’il me paraît impossible d’écarter en déclarant « Jamais les IA ne seront créatives. » Toutefois, ma dernière expérimentation vient de me démontrer que « littérairement » nous ne sommes pas près d’être remplacés pour peu que nous soyons un minimum exigeants.</p>
<p>J’ai eu l’idée de demander aux IA de réécrire mon roman <a href="https://tcrouzet.com/books/eratosthene/eratosthene/"><em>Ératosthène</em></a>, un texte de 620 K signes, soit environ 180 K tokens. J’ai déjà réécrit ce roman plus d’une dizaine de fois, tout en pensant que la meilleure approche narrative n’est pas celle retenue lors de la publication en 2014. Je me suis dit qu’il serait génial de partir du texte publié et demander à diverses IA de le réécrire en suivant mes consignes.</p>
<h3>L’approche brutale</h3>
<p>ChatGPT 5 avec sa fenêtre 400 K tokens est la seule capable en théorie d’avaler le roman, puis de le restituer : l’IA est supposée pouvoir générer jusqu’à 200 K tokens en réponse. J’ai donc uploadé le manuscrit, indiqué ce que j’attendais, et elle a reformulé ma demande, ce qui me laissait croire qu’elle m’avait compris (mais savoir reformuler et comprendre sont deux choses différentes).</p>
<figure class="image" id="image-2466-1"><img alt="Ma demande reformulée" class="paysage" decoding="async" height="618" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/analyse-rw8.webp" srcset="/images_tc/2025/08/analyse-rw8.webp 1600w, /images_tc/2025/08/analyse-rw8-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/analyse-rw8-250.webp 250w" width="1568"/><figcaption class="legend legend-right">Ma demande reformulée</figcaption></figure>
<p>Je suis allé de désillusion en désillusion.</p>
<ol>
<li>Production des fichiers minuscules (loin des 10 K ou 20 K).</li>
<li>Se limitant à des résumés indigestes, sans aucune refonte de la structure narrative.</li>
<li>Ne cessant de me poser les mêmes questions, oubliant mes premières consignes, notamment la stratégie narrative, en revenant toujours à une réécriture linéaire sans intérêt.</li>
<li>Perdant le fil lorsque je lui demandais la suite.</li>
<li>Créant un plan vague, oubliant l’essentiel de l’intrigue.</li>
<li>Incapacité de penser un chapitre en se projetant vers la suite (même avec un plan).</li>
<li>Aucune vision d’ensemble, aucune anticipation, aucune cohérence, aucune notion de ce qu’un lecteur humain attend (même après explication)…</li>
</ol>
<p>Cette approche brutale était donc impraticable comme je m’en doutais. Rien de bon n’en est sorti, pas même un début de texte intéressant. J’ai répété la même expérience avec <a href="https://tcrouzet.com/books/mon-pere-ce-tueur/"><em>Mon père, ce tueur</em></a>, texte trois fois moins imposant, pour me heurter exactement aux mêmes problèmes.</p>
<figure class="image" id="image-2466-2"><img alt="Si ça c’est de la réécriture" class="paysage" decoding="async" height="756" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/analyse-rw9.webp" srcset="/images_tc/2025/08/analyse-rw9.webp 1600w, /images_tc/2025/08/analyse-rw9-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/analyse-rw9-250.webp 250w" width="1568"/><figcaption class="legend legend-right">Si ça c’est de la réécriture</figcaption></figure>
<h3>L’approche guide de réécriture</h3>
<p>J’ai demandé à Claude 4.1 (fenêtre de travail 200 K tokens, donc trop limitée pour l’approche brutale) et à ChatGPT 5 de me proposer une autre méthode pour réécrire <em>Ératosthène</em>. Elles m’ont suggéré de commencer par créer un guide de réécriture avec personnages, lieux, événements en soumettant les chapitres un à un (ce que ferait un rewriter humain).</p>
<p>Avant d’automatiser le processus, j’ai demandé aux deux IA de construire le guide sur les premiers chapitres. Résultat très bon après le premier chapitre, dégradé au deuxième pour déjà devenir très approximatif au troisième. J’ai arrêté là.</p>
<p>Les IA m’ont proposé une méthode de travail vouée à l’échec. D’une manière générale, elles sont très fortes pour proposer, mais nulles quand il s’agit d’évaluer la faisabilité. Elles ignorent leurs propres limites, leurs forces et leurs faiblesses. Quand on suit leurs instructions, on perd souvent beaucoup de temps et on finit par tourner en rond.</p>
<p>Elles n’ont pas réussi à construire un guide de lecture cumulatif parce que ce travail exige d’avoir une idée globale du roman, donc de le lire vraiment (ce qu’elles ne savent pas faire). Elles se heurtent toujours à la même difficulté (l’AGI n’est pas pour tout de suite).</p>
<h3>L’approche pas à pas</h3>
<p>J’ai dû en revenir à une méthode déjà utilisée pour <a href="https://tcrouzet.com/2025/07/10/davis-camus/">ma machine à interviewer</a>. Plutôt qu’un guide cumulatif, j’ai programmé une boucle pour analyser un à un les 81 chapitres en vue de les réécrire, ce qui revenait à réduire la taille du roman, que je pourrais dès lors passer en contexte lors des analyses ultérieures tout en restant sous la taille maximale de la fenêtre de travail.</p>
<figure class="image" id="image-2466-3"><img alt="Prompt analyse" class="paysage" decoding="async" height="1172" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/prompt-rw1.webp" srcset="/images_tc/2025/08/prompt-rw1.webp 1600w, /images_tc/2025/08/prompt-rw1-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/prompt-rw1-250.webp 250w" width="2052"/><figcaption class="legend legend-right">Prompt analyse</figcaption></figure>
<p>Comme cette procédure via API est payante, je me suis contenté de l’expérimenter avec Claude (ChatGPT 5 étant de mon point de vue une régression sur beaucoup de points). Le résultat est plutôt convaincant. L’IA a résumé, établi des liens narratifs entre les parties du texte, identifiant les événements clés (même si parfois elle a négligé des éléments qui allaient s’avérer décisifs, ce qu’elle ne pouvait anticiper faute d’avoir lu le texte intégral). Au final, après analyse des 81 chapitres, le guide occupait 50 K tokens.</p>
<figure class="image" id="image-2466-4"><img alt="Analyse chapitre 7" class="paysage" decoding="async" height="958" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/analyse-rw1.webp" srcset="/images_tc/2025/08/analyse-rw1.webp 1600w, /images_tc/2025/08/analyse-rw1-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/analyse-rw1-250.webp 250w" width="2080"/><figcaption class="legend legend-right">Analyse chapitre 7</figcaption></figure>
<p>Dans de nouvelles fenêtres sur Claude et ChatGPT, j’ai fourni le guide et j’ai demandé des projets de réécriture. Je suis allé d’échec en échec. Les IA ne proposaient rien d’intéressant, c’était pitoyable. J’ai dû leur suggérer de réécrire du point de vue d’Ératosthène mourant, en utilisant le dernier chapitre comme colonne vertébrale. Initialement, elles ont voulu commencer par réécrire les chapitres dans l’ordre initial, ce qui n’avait aucun sens, vu ma demande. Le projet n’était pas de réécrire ligne à ligne dans un autre style, ce que les IA savent plus ou moins faire, mais de repenser un roman, ce qui impliquait d’en recomposer la matière.</p>
<p>Je leur ai précisé de me demander les textes intégraux des chapitres qu’elles comptaient utiliser au fur et à mesure que ce serait nécessaire, ce qu’elles ne cessaient d’oublier, se contentant du guide de lecture. Finalement, j’ai proposé à Claude de commencer la narration par l’ancien chapitre 7, moment où Ératosthène rencontre Sosibe en Athènes.</p>
<p>Alors elle a réécrit une première fois, dans un style mièvre, rempli de pathos. Pour la guider, je lui ai fourni un guide de réécriture construit à partir de <em>Ravel</em> de Jean Echenoz (roman choisi pour sa brièveté, donc facile à analyser pour en tirer des règles stylistiques — choisi aussi parce que je l’aime tout particulièrement).</p>
<p>J’ai dû guider l’IA pas à pas, prenant avec elle plus de temps que si j’avais directement effectué le boulot. C’était comme tenir la main d’une enfant (et ce n’est pas ce que j’attendais d’elle mais qu’elle bosse en répondant à mes consignes). Elle a fini par générer une première version du texte, que j’ai dû retravailler avant d’arriver à quelque chose de potable (voir plus bas).</p>
<p>À ce stade, je me suis dit que le travail pouvait devenir amusant. Mais Claude a produit un deuxième chapitre insipide, tout en étant incapable d’avancer sur un troisième (c’était toujours à moi de proposer et de faire…). Chaque fois, elle générait des résumés, des trucs sans structure et sans substance, très loin de ce qui est attendu dans un roman. Même avec le guide détaillé et l’accès aux chapitres intégraux à la demande, elle semblait toujours manquer de matière narrative, incapable d’utiliser celle à sa disposition. Devant mon insatisfaction, elle a fini par avouer son impuissance.</p>
<figure class="image" id="image-2466-5"><img alt="Impuissance 1" class="paysage small" decoding="async" height="1186" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/analyse-rw2.webp" srcset="/images_tc/2025/08/analyse-rw2.webp 1600w, /images_tc/2025/08/analyse-rw2-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/analyse-rw2-250.webp 250w" width="1366"/><figcaption class="legend legend-center">Impuissance 1</figcaption></figure>
<p>Je ne demandais pas un travail spécifiquement créatif, mais un travail de rewriting avant tout technique et déjà Claude a montré ses limites (finissant par les reconnaître après m’avoir fait perdre mon temps et mon argent — je trouve ça très gonflé, pas dans mon cas puisque j’expérimente, mais dans le cas des usagers qui mettent de l’espoir dans ces outils). Je ne peux m’empêcher de penser à <a href="https://www.nytimes.com/2025/08/08/technology/ai-chatbots-delusions-chatgpt.html">cette histoire de manipulation psychologique relatée dans le New York Times</a>. Très souvent, les IA abusent de nous, accaparent notre temps et notre argent pour des résultats médiocres.</p>
<p>Il est donc important de bien comprendre quand elles peuvent être utiles et quand elles ne le sont pas, ce que leurs promoteurs ne nous disent jamais (et rarement les influenceurs qui surfent sur la vague de l’IA).</p>
<p>Bien sûr j’aurais pu produire en quelques clics un roman médiocre sur Ératosthène, un clone du mien, mais en rien il ne se serait approché d’un idéal littéraire même au rabais.</p>
<figure class="image" id="image-2466-6"><img alt="Impuissance 2" class="paysage small" decoding="async" height="1230" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/analyse-rw3.webp" srcset="/images_tc/2025/08/analyse-rw3.webp 1600w, /images_tc/2025/08/analyse-rw3-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/analyse-rw3-250.webp 250w" width="1454"/><figcaption class="legend legend-center">Impuissance 2</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2466-7"><img alt="Impuissance 3" class="paysage small" decoding="async" height="826" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/analyse-rw4.webp" srcset="/images_tc/2025/08/analyse-rw4.webp 1600w, /images_tc/2025/08/analyse-rw4-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/analyse-rw4-250.webp 250w" width="1434"/><figcaption class="legend legend-center">Impuissance 3</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2466-8"><img alt="Impuissance 4" class="paysage small" decoding="async" height="394" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/analyse-rw5.webp" srcset="/images_tc/2025/08/analyse-rw5.webp 1600w, /images_tc/2025/08/analyse-rw5-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/analyse-rw5-250.webp 250w" width="1408"/><figcaption class="legend legend-center">Impuissance 4</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2466-9"><img alt="Impuissance 5" class="paysage small" decoding="async" height="1000" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/analyse-rw6.webp" srcset="/images_tc/2025/08/analyse-rw6.webp 1600w, /images_tc/2025/08/analyse-rw6-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/analyse-rw6-250.webp 250w" width="1478"/><figcaption class="legend legend-center">Impuissance 5</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-2466-10"><img alt="Impuissance 6" class="paysage small" decoding="async" height="146" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/analyse-rw7.webp" srcset="/images_tc/2025/08/analyse-rw7.webp 1600w, /images_tc/2025/08/analyse-rw7-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/analyse-rw7-250.webp 250w" width="1408"/><figcaption class="legend legend-center">Impuissance 6</figcaption></figure>
<p>Malgré les annonces d’immenses fenêtres de travail, les IA restent incapables de gérer des projets complexes comme la réécriture d’un roman, inutile de les croire capables d’écrire des romans convaincants from scratch (même du niveau de <em>La femme de ménage</em>).</p>
<p>Pour ma part, j’ai découvert qu’elles peuvent nous seconder dans certaines tâches : pour brainstormer, nous faire accoucher d’idées, nous aider à prendre du recul sur un texte, résoudre des points de blocage, corriger, réviser, suggérer des variantes de parties courtes sans chercher à la corréler à d’autres, partir dans des délires, chercher des phrases synonymes… Il s’agit toujours de tâches précises, circonscrites, jamais générales. Je ne les ai pas encore vues prendre en main des tâches complexes, même en recourant à des dizaines d’agents travaillant en parallèle ou en série. Chaque fois que je tente cette approche, j’aboutis à un magma désespérant.</p>
<p>Demain, tout sera peut-être différent, mais j’ose croire qu’encore longtemps la créativité restera notre champ de prédilection. C’est la thèse que je soutiens dans mon roman à paraître, <em>Rush</em>. L’avenir appartient aux créatifs, <a href="https://www.livre-contre-ia.fr/">comme le défend David Jamet</a>.</p>
<p>Je suis devenu un auteur augmenté, une sorte de cyborg littéraire, mais sans moi les IA ne sont bonnes à rien. D’ailleurs, je suis en train d’écrire un petit livre 100 % bio, et j’en éprouve une grande satisfaction (comme dans l’ancien temps). Il s’agit d’une suite lointaine de <em>Mon père, ce tueur</em> (la véritable suite est écrite depuis longtemps et reste dans mes cartons).</p>
<p>En revanche, trouver des titres, ça elles savent faire. Quelques poposition par ChatGPT (qui résument bien mon expérience) :</p>
<ol>
<li>Les IA savent résumer, pas romancer</li>
<li>Réécrire n’est pas automatiser : l’échec des IA face à Ératosthène</li>
<li>Fenêtres géantes, vision minuscule : l’IA ne sait pas lire un roman</li>
<li>Auteur augmenté, pas remplacé: pourquoi les créateurs peuvent souffler</li>
<li>L’IA propose ; l’écrivain compose</li>
<li>Brute force, douce illusion: confier un roman à l’IA ?</li>
<li>Guide, plan… et impasse: quand l’IA perd le fil</li>
<li>AGI pas pour demain: la créativité reste notre territoire</li>
<li>Ératosthène 2025 : duel perdu des IA avec la littérature</li>
<li>Sans vision d’ensemble, pas de roman : le talon d’Achille des IA</li>
</ol>
<h3>Ératosthène 2025</h3>
<p>Impossible d’oublier le goût du sang de Sosibe. Salé, tiède, piquant.</p>
<p>Ératosthène suit les conseils d’Hippocrate, applique ses lèvres sur la blessure, pénètre la plaie avec sa langue. Mais il ne pense pas à soigner. Cette saveur inconnue lui brûle la bouche.</p>
<p>Sosibe gît près du ruisseau, sa calasiris trempée de sang et d’eau. Ses veines courent sur ses muscles encore tendus par l’effort. Une flèche traverse le bras gauche. Visage d’oiseau de proie, menton mal rasé. Une beauté bouleversante, n’est-ce pas ? Un enfant d’Apollon abandonné aux vautours.</p>
<p>Athènes est assiégée depuis des mois par les Macédoniens. On mange du fromage rance, on crève de peur. Au lieu de fuir ce soldat inconnu qui aurait pu le tuer, Ératosthène s’agenouille et suce le sang comme si sa vie en dépendait.</p>
<p>Peut-être qu’elle en dépend.</p>
<p>Sosibe ouvre les yeux :</p>
<p>— Je me demande si je dois te tuer pour ce que tu viens de faire.</p>
<p>Voilà les premiers mots de celui qui va devenir son amant, son pire ennemi, et finalement mourir dans ses bras soixante-dix ans plus tard. Mais passons.</p>
<p>Dans sa tourelle d’Alexandrie au-dessus du port, Ératosthène répète encore ce nom. Sosibe. Sosibe l’athlète qui courait comme un dieu, qui tuait sans trembler. Sosibe qu’il a aimé plus que tout au monde et qui lui a brisé le cœur.</p>
<p>Ce jour-là, près du ruisseau, il ne sait rien de tout ça. Deux chemins s’ouvrent : rester un provincial solitaire ou suivre cet inconnu vers le panthéon des Hellènes.</p>
<p>Il choisit Sosibe. Il choisit l’aventure.</p>
<p>Maintenant tout est fini et il va le rejoindre dans la mort. A-t-il eu raison ? On verra.</p>
<p>Il aide Sosibe à se lever. Corps qui pèse contre son épaule, hanche qui frotte contre la sienne. Les muscles se délient, reprennent leur souplesse. Ératosthène s’attache déjà à cette odeur, à cette fermeté. Il craint qu’un geste brusque ne brise le charme. Sosibe parle.</p>
<p>— Tu n’es pas athénien. Je l’entends.</p>
<p>Exact. L’accent cyrénéen trahit. Ératosthène étudie en Athènes depuis trois ans, mais reste un provincial. Un gamin de vingt ans qui rêve de révolutionner le monde avec ses théories sur les nombres premiers et la rotondité de la Terre.</p>
<p>— Tu as peur, je le sens.</p>
<p>Bien sûr qu’il a peur. Pas de lui, pas de la guerre. De ce qui arrive. Cette envie de toucher l’étranger, de le garder près de soi.</p>
<p>Ils marchent vers la maison de Zénon. Le vieux stoïcien se tient sous sa pergola, verre de lait à la main.</p>
<p>— Sosibe, nous t’attendions.</p>
<p>Ce « nous » inclut Chrémonides, chef de la rébellion athénienne contre les Macédoniens. Ératosthène comprend. Sosibe n’est pas un soldat ordinaire mais un messager venu avertir du soutien des forces égyptiennes.</p>
<p>Chrémonides ordonne à Sosibe de repartir pour Sparte et y chercher des renforts.</p>
<p>— Je t’accompagne.</p>
<p>Les mots sortent tout seuls. Sosibe regarde Ératosthène avec surprise. Zénon aussi.</p>
<p>Sosibe secoue la tête.</p>
<p>— Non. Tu n’es pas fait pour la guerre.</p>
<p>Les mots frappent. Après cette intimité troublante, le rejet.</p>
<p>— Tu restes à Athènes. Tu étudies, tu réfléchis, tu écris. Moi, je me bats.</p>
<p>Zénon approuve. Même lui trouve Ératosthène trop faible.</p>
<p>— Le hasard m’a mis sur ton chemin.</p>
<p>— Je ne crois pas au hasard. Nous ne sommes que des pions.</p>
<p>Sosibe se détache. Son corps reprend son autonomie. La magie se brise.</p>
<p>— À quoi penses-tu ?</p>
<p>Ératosthène pense à l’amour. L’amour de son père Aglaos loin à Cyrène, l’amour de Lysanias son ancien maître, l’amour des montagnes Vertes au pied desquelles il est né, l’amour pour cet inconnu à qui il se devine lié.</p>
<p>— À rien.</p>
<p>Cette nuit-là, seul dans sa chambre misérable, couché à même le sol de terre battue, il pleure. Dans sa tourelle d’Alexandrie, soixante-douze ans plus tard, il sent encore cette brûlure, mais n’a plus assez de larmes pour pleurer.</p>
<p>Pourquoi a-t-il menti ? Pourquoi n’a-t-il pas dit la vérité ?</p>
<p>Parce qu’il avait vingt ans et ignorait encore que l’amour, même refusé, reste la seule chose qui vaille la peine d’être vécue.</p>
<p>Enfin bon.</p>]]></description><guid isPermaLink="false">https://tcrouzet.com/2025/08/19/des-limites-des-LMM/</guid><enclosure url="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/scribe.webp" length="0" type="image/webp"/><pubDate>Tue, 19 Aug 2025 17:00:00 +0200</pubDate></item><item><title>Pourquoi les réseaux sociaux sont-ils moribonds ?</title><link>https://tcrouzet.com/2025/08/11/mort-des-réseaux-sociaux/</link><description><![CDATA[<img alt="Pourquoi les réseaux sociaux sont-ils moribonds ?" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-08-07-103902-lamaison.webp"/><p>Imaginez un café immense et bondé, où tout le monde tente de crier plus fort que les autres pour se faire entendre, voire pour attirer l’attention du plus grand nombre : voici ce que sont devenus les réseaux sociaux, même les plus décentralisés et non capitalistiques comme Mastodon, avec quelques gueulards en chef, appelés <a href="https://tcrouzet.com/2025/08/08/non-influenceur/">influenceurs</a>.</p>
<p>Certes, il reste possible d’y discuter avec quelques amis, de boire un verre avec des connaissances, de s’y retrouver par affinité, mais convenez qu’il y a beaucoup de bruit, et de plus en plus de bruit, et que pour discuter dans le calme il existe des endroits plus intimes. </p>
<p>Quand un bar a trop de succès, les clients en changent. C’est un processus d’autorégulation. Le problème avec les réseaux sociaux : ils peuvent accueillir toujours plus de monde, sans aucune limite fonctionnelle, d’où l’accroissement mécanique du bruit et de l’énergie nécessaire pour se faire entendre, ne serait-ce que de ses proches (ce qui implique une professionnalisation du gueulard — qui a pour mission de nous influencer, lui-même étant influencé par les algorithmes pour servir la plateforme). Nous en sommes revenus à un système de communication top-down, assez semblable à celui de la télévision (avec quelques vestiges bottom-up de plus en plus inopérants).</p>
<p>Tout était parfait au commencement, je l’ai vécu. Il était possible de faire des découvertes, d’ouvrir les yeux sur de nouveaux horizons, d’y mener des expériences artistiques. Je ne dis pas que c’est totalement impossible, mais c’est de plus en plus difficile : le tumulte permanent contrarie le bas bruit, et me contrarie quand je visite ces contrées. Encore une fois, l’énergie nécessaire pour s’arracher au tronc commun est de plus en plus grande, bien trop grande pour moi. Je ne supporte Mastodon que parce qu’il n’est pas à la mode et que les gueulards les plus exubérants exercent ailleurs (j’ai tout de même décidé de ne plus y annoncer mes articles).</p>
<p>Les réseaux sociaux sont devenus des arènes de combat, même si vous vous contentez d’occuper les gradins pour assister au spectacle. Dans ces arènes, qui est le plus fort ? Qui a les moyens de publier au meilleur moment ? De ne rater aucune opportunité ? Qui peut liker et commenter en nombre pour attirer l’attention ? Qui réagit au tac au tac avec des images saisissantes ? Qui produit des contenus provocants sans fatigue et sans lassitude ?</p>
<p>Vous voyez où je veux en venir. Nous, humains, n’avons aucune chance à ce petit jeu. Les IA nous pulvérisent. Le destin des réseaux sociaux : finir gangrénés par les IA, processus déjà plus qu’avancé. Nous n’avons plus rien à y faire, nous devons adopter d’autres modes de mise en relation numérique, et je ne vois pas pourquoi ils seraient très différents des anciens modes relationnels.</p>
<ul>
<li>Librairies/cinémas/théâtres/médias/colloques/expositions… (où on accède à la pensée et aux créations des autres).</li>
<li>Bars (où on discute en public avec des amis ou des inconnus mais en nombre limité).</li>
<li>Maisons (où on invite les proches).</li>
</ul>
<p>L’idée de bars planétaires, initialement appelée village global, n’aura été qu’un moment dans notre histoire. Elle est tout simplement inadaptée aux humains non augmentés d’outils d’automatisation, voire d’IA, ce qui conduit à la dépersonnalisation et à la propagation de contenus pensés pour maximiser leur rendement (d’où le succès des idées extrêmes).</p>
<p>J’espère que nous serons de plus en plus nombreux à fuir ces endroits malsains, non plus pour quelques semaines de déconnexion comme je l’ai fait en 2011, mais pour toujours. Je ne vois aucun réseau social aujourd’hui qui, de près ou de loin, s’attaque aux problèmes que je soulève. Il faudrait que les IA n’offrent aucun avantage, que gueuler plus fort que les autres ne nous fasse pas mieux entendre, que les relations soient réciproques, que les algorithmes soient à notre service non à celui des opérateurs, que nous n’ayons aucun avantage à être primo utilisateurs…</p>
<p>Tous les réseaux sociaux que je connais, même les réseaux libres comme Mastodon, ressemblent aux monnaies spéculatives. Ceux qui investissent les premiers gagnent plus, ceux qui ont plus d’argent en gagnent plus, ceux qui ont le plus de contacts en nouent plus (presque toutes les cryptos souffrent de ces faiblesses rédhibitoires, ce qui les transforme mécaniquement en monnaies spéculatives — <a href="https://monnaie-libre.fr/">reste de l’espoir du côté des monnaies libres</a>).</p>
<p>J’attends donc de nouvelles initiatives, de nouvelles idées, tout en sachant que le non spéculatif intéresse peu : par exemple, pourquoi investir du temps sur un nouveau réseau si celui qui y arrive cinq ans plus tard se retrouve au même point ? Nous sommes peut-être condamnés à la spéculation, en tout cas la plupart d’entre nous. Un réseau social non spéculatif est sans doute voué à végéter.</p>
<p>Toutefois, le web des origines était non spéculatif, puisque les pages étaient interconnectées sans intermédiaires, du moins avant que les moteurs de recherche mettent fin à cette belle symétrie avec leurs algorithmes et que la spéculation fasse rage (on appelait ça référencement — concept obsolète puisque les IA ne renvoient plus vers les sources d’informations).</p>
<ul>
<li>Avec les IA, le référencement naturel marche de moins en moins.</li>
<li>Avec les IA, gueuler sur les réseaux sociaux demande de plus en plus d’énergie.</li>
<li>Alors que faire ?</li>
</ul>
<h3>Que faire pour les créateurs de contenu ?</h3>
<p>Je n’entrevois aucune solution magique. À cet instant précis, et jusqu’à ce que je change d’avis, j’ai décidé de me recentrer chez moi, de faire confiance à ma propre musique (j’ai manqué écrire authenticité, qualificatif qui ne veut pas dire grand-chose). Je ne cherche plus à être en même temps le créateur et le promoteur. J’en reviens à une saine séparation des tâches.</p>
<p>Loin des plateformes, je me recentre sur mon site parce que j’en possède les clés. Ça fiche la trouille de quitter l’arène, mais depuis que j’ai entamé ce mouvement de repli, je me sens mieux et je n’ai pas l’impression d’avoir perdu beaucoup de lecteurs. Je suis un peintre qui expose dans une galerie d’une rue peu passante.</p>
<p>Fréquenter les plateformes, même pour animer une petite communauté, c’est s’exposer aux influenceurs et en même temps cautionner un système devenu inhumain. J’essaie de ne plus vivre dans l’ambiguïté, même si c’est loin d’être simple et si les tentations sont grandes.</p>
<p>J’adopte les solutions technologiques les plus simples en même temps que les plus durables. Je viens par exemple d’ajouter en pied de chacun de mes articles un bouton pour les télécharger en texte brut. Personne n’utilisera cette fonction, mais j’essaie de montrer que je suis un producteur de contenus, que le cœur de mon travail se passe de toute forme d’habillage. C’est une décision symbolique.</p>
<h3>Que faire quand on aime un contenu ?</h3>
<p>En parler avec le créateur, en parler avec ses amis, point besoin de hurler son plaisir sur les plateformes parce qu’on n’y sera pas plus entendu que les créateurs. Le bon vieux temps est derrière nous. Il nous faut réinventer des modes de socialisations numériques tout en nous réappropriant les lieux physiques.</p>
<p>C’est un peu comme si tout ce que nous avions inventé durant les vingt dernières années était à jeter, ce qui après tout est dans l’ordre des choses pour des nouveautés technologiques non fondamentales.</p>
<p>Dans un web gangréné par les fakes, il ne nous reste plus qu’à faire confiance à quelques officines. J’entends occuper cette place discrète avec mon site et ma newsletter. Venez à ma rencontre comme je vais à la vôtre chez vous. La volonté d’être global me paraît dangereuse, dangereuse pour l’ego, dangereuse pour l’écologie. Je préfère labourer mon champ qu’être un artificier spécialisé dans les coups d’éclat.</p>
<p><em>PS : Sur Substack, beaucoup de comptes fabriquent des audiences artificielles. Je vois des gens s’abonner à mes deux newsletters, ne jamais en ouvrir aucune, puis assez vite se désabonner. Comportement classique des robots. Ça devient pervers quand des IA postent des commentaires pas trop cons. Difficile alors de ne pas se faire berner. Par chance, je n’utilise Substack que pour vous envoyer mes newsletters et discuter avec vous.</em></p>]]></description><guid isPermaLink="false">https://tcrouzet.com/2025/08/11/mort-des-réseaux-sociaux/</guid><enclosure url="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-08-07-103902-lamaison.webp" length="0" type="image/webp"/><pubDate>Mon, 11 Aug 2025 18:00:00 +0200</pubDate></item><item><title>Je ne suis pas un influenceur</title><link>https://tcrouzet.com/2025/08/08/non-influenceur/</link><description><![CDATA[<img alt="Je ne suis pas un influenceur" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/Goebbels.jpg"/><p>Tout gamin, instinctivement, je me suis méfié des modes. Quand tout le monde s’est mis à écouter du disco, j’ai trouvé ça louche. J’ai cherché ce que je pourrais écouter que les autres n’écoutaient pas. Mon premier disque acheté a été <em>Man Machine</em> de Kraftwerk. Mon destin était tout tracé. Je m’intéresserais au marginal, au border line, au non-commercial, à l’underground, et c’est tout naturellement que je suis devenu codeur et scénariste de jeu de rôle.</p>
<figure class="image" id="image-452-1"><img alt="" class="paysage small" decoding="async" height="890" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/man-machine.webp" srcset="/images_tc/2025/08/man-machine.webp 1600w, /images_tc/2025/08/man-machine-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/man-machine-250.webp 250w" width="894"/><figcaption class="legend legend-center"></figcaption></figure>
<p>Quand j’ai commencé à écrire, je n’ai pas réussi à inverser cette attitude. J’ai appris par imitation, mais imitation des auteurs dits classiques, souvent difficiles pour les non-initiés, et j’ai continué dans cette direction, attaché à définir ce que pourrait être « classique » pour notre époque : j’ai cherché ce que je pourrais dire qui intéresserait quelques-uns de mes contemporains avec une chance d’intéresser les générations futures. Un projet dingue, démesuré, mais aucun autre ne me paraissait intéressant. J’étais heureux du moment que j’avais du temps pour m’abandonner à cette lubie.</p>
<p>Et puis internet arrive, et j’y cours, j’y bricole, je commence à y publier des textes dès 1996, puis ça devient une habitude quotidienne à partir de 2005. Alors que j’écris <em>Le Cinquième pouvoir</em> en 2006, je me retrouve classé dans les influenceurs politiques. On croit que nous sommes capables d’influencer les élections présidentielles 2007 (et nous y croyons un peu). Tous les candidats viennent à nos soirées.</p>
<p>Tout ça me dégoûte assez vite. Je cesse de parler de politique, je refuse les invitations médiatiques, je me replie dans mon jardin pour écrire une énième version d’<em>Ératosthène</em>. En même temps, les réseaux sociaux se multiplient, tout le monde fonce vers eux, moi aussi. Je fais la promotion de Facebook, de Twitter. Je suis au top. Ce que je dis influence. Mais encore une fois je débranche, je coupe tout, parce que cela me fait du mal et je devine que ça ne peut que faire du mal aux autres.</p>
<p>Silence durant six mois, et quand je reprends fin 2011, c’est à bas bruit, et depuis je suis resté à bas bruit, pendant que de nouvelles générations d’influenceurs apparaissaient, des influenceurs qui se définissent en tant que tels, sans même réfléchir à ce que ça veut dire.</p>
<p>Quand j’écris, je cherche à éveiller l’esprit critique, à provoquer des réactions, quitte à ce qu’elles soient de rejet. Je ne veux pas influencer, mais libérer. Je ne veux pas vous dire ce que vous devez faire, mais je vous implore de faire ce qui est bon pour vous et pour nul autre.</p>
<p>Un influenceur est un briseur d’originalité, un hypnotiseur, un manipulateur, un publiciste qui se cache pour être plus efficace. Que notre société accepte que des gens se définissent eux-mêmes influenceurs est assez dramatique (dans un autre domaine, plus politique et plus feutré, on les appelle lobbyistes). Leur métier : nous détourner de ce que nous dicte notre raison, nous ramener vers un fleuve qu’ils souhaitent le plus grand possible, alors que les artistes et les intellectuels nous ont toujours poussés vers nos ruisseaux personnels.</p>
<p>Je ne veux ni être influencé ni influencer personne. Même avec mes enfants je me garde de leur dire ce qu’ils doivent faire pour réussir leur vie (bon, je leur répète à longueur de journée que passer des heures sur Overcraft a peu de chance de les aider à creuser leur chemin). Mais leur route ne sera pas la mienne et j’espère qu’elle ne sera tracée par aucun influenceur à la con.</p>
<p>Je ne veux influencer personne.</p>
<p>Personne ne devrait avoir envie d’influencer quiconque.</p>
<p>Au contraire, nous devrions nous arrêter, réfléchir, dès que quelqu’un fait ce que nous lui avons dit de faire ou nous imite, même si nos neurones miroirs tentent de reproduire en nous les processus des personnes avec qui nous interagissons.</p>
<p>Si je fais ce qu’on me dit de faire, je renonce à une partie de ma liberté. Si j’achète le même produit que les autres, je suis une copie, je ne suis plus un humain un et irréductible. Cette idée de moi en tant que clone m’a toujours dégoûté.</p>
<p>Bien sûr je suis traversé d’influences, bien sûr je vous influence quand vous me lisez, mais j’espère que vous cueillez des fruits à beaucoup d’autres arbres pour vous concocter un cocktail qui ne vaut que pour vous.</p>
<p>Vous pouvez prendre une idée que je vous balance, en rejeter dix, c’est comme ça qu’on fait son marché. On ne va pas tous s’agglutiner en une longue file d’attente pour acheter les mêmes tomates au prétexte qu’elles seraient les meilleures. Les files d’attente me dépriment, elles m’inquiètent. Avez-vous envie d’être un de ceux dans la longue file comme si vous étiez enchaînés, ce que de fait sont tous ceux qui s’y trouvent sans même le savoir, d’autant plus prisonniers qu’ils ignorent l’être et se croient malins ?</p>
<p>C’est le tour de force des influenceurs : nous faire croire que nous sommes originaux alors que nous faisons comme tous les autres. C’est le syndrome du fumeur qui se croit émancipé avec sa cigarette au bec alors qu’il est l’esclave des cigarettiers. Les libres sont ceux qui ne fument pas, pas ceux qui obéissent aux injonctions marchandes.</p>
<p>J’ai traversé Paris à vélo à la mi-juillet, j’ai aussi voyagé en train, et j’ai vu un nombre invraisemblable de jeunes femmes en mini-jupe portant des bottes. À la première, je me suis dit qu’elle avait du chien, une belle allure. Puis à la deuxième, je me suis dit « celle-là aussi sait se faire remarquer ». Puis, à la troisième, j’ai commencé à froncer les sourcils. À la dixième, je me suis mis à les plaindre. Comment peut-on se sentir bien en imitant les autres et répondant aux injonctions des modes ?</p>
<p>C’est au-delà de mon entendement. Je comprends le désir d’imitation qui nous anime dans la jeunesse, mécanisme d’apprentissage et aussi d’intégration sociale, mais après il est plus que temps de s’émanciper. Toutes les jeunes femmes que je voyais avaient pour moi dépassé l’âge de l’émancipation. Elles me provoquaient de la pitié plus que du désir. </p>
<p>Je vis avec une ancienne responsable marketing internationale, qui a passé une partie de sa vie à influencer les autres à grande échelle, qui a fini par être dégoûtée de son métier. Il ne lui apportait aucune satisfaction à part un gros salaire. Tous les jours elle se répétait la même question et y répondait de la même façon. « Qu’ai-je fait d’utile pour la société ? Rien. » Elle a démissionné avant de devenir folle.</p>
<p>Alors oui, influençons-nous avec douceur, conseillons-nous des livres, des films, des musiques, des articles, des idées de sorties, mais gardons-nous d’utiliser les technologies numériques propagandistes pour démultiplier notre influence et la transformer en injonction de masse. Pratiquons l’influence douce, au détour de nos conversations, ne faisons pas profession de la manipulation. Toujours méfions-nous des modes et de leurs apôtres.</p>
<p>J’ai la conviction que notre époque a besoin de discrétion. De silence. Je me suis <a href="https://tcrouzet.com/2025/03/19/quitter-facebook/">retiré des réseaux sociaux centralisés il y a quelques mois</a>. Je ne suis plus que sur Mastodon où j’ai même décidé de ne plus annoncer mes articles. J’écris, mais je ne veux plus faire la promotion de mes écrits. Je publie sur mon site, sur ma newsletter. Que ceux que ça intéresse tombent sur moi par hasard et s’abonnent. Je n’ai pas besoin de crier que j’existe et d’envoyer des signaux de fumée pour attirer l’attention. Le fait que j’écrive, que j’en sois là de ce texte, me prouve que j’existe, je n’ai besoin de rien d’autre pour m’en persuader.</p>
<p>Si demain des centaines d’influenceurs fermaient leurs comptes à cause de moi, j’en serais plus triste qu’heureux parce que je les aurais influencés. J’espère plutôt que par eux-mêmes ils prendront conscience de l’horrible profession qu’ils pratiquent. Un jour ils finiront par se demander ce qu’ils apportent aux autres et alors j’espère qu’ils changeront de voie.</p>
<p>Mais ils ne sont pas les plus fautifs, nous sommes les fautifs en premier lieu, parce que nous leur avons donné de l’importance. Nous en sommes arrivés à ce point paradoxal où plus aucune parole sur internet n’est crédible à cause des plateformes qui mécaniquement fabriquent des influenceurs, en premier lieu pour leur propre promotion, la promotion de produits annexes n’étant qu’un effet collatéral de peu de poids.</p>
<p>Je publie chez moi pour éviter ce piège. Je fuis les plateformes parce que malgré moi j’y effectue du travail gratuit pour les milliardaires de la tech. Facebook, YouTube, TikTok, X… ne sont que des machines à fabriquer des influenceurs pour leur propre promotion. Elles créent des esclaves esclavagistes. Un comble ! Et désormais des IA deviennent esclavagistes. Tout n’est plus que manipulation à grande échelle, de quoi faire honte à Joseph Goebbels, le ministre de la Propagande du Troisième Reich.</p>
<p>Il est juste invraisemblable de continuer à utiliser des plateformes alors que nous savons qu’elles sont collectivement nocives (et même si on y trouve des contenus de qualité, la masse nauséabonde les noie de plus en plus et ça sera de pire en pire avec de plus en plus de contenus générés par IA).</p>
<p>« Je ne peux pas faire autrement, c’est mon gagne-pain » n’est pas une excuse.</p>
<p>« Je ne peux pas faire autrement, j’ai bâti une audience » n’est pas une excuse.</p>
<p>Rien que la tentation de devenir influenceur est criminelle parce qu’elle entretient une logique de propagande commerciale à grande échelle. Chercher à recruter de nouveaux lecteurs me paraît désormais suspect. Veut-il lui aussi devenir influenceur ?</p>
<p>Tous les influenceurs collaborent à la promotion des plateformes et à leur transformation en empire financier.</p>
<p>Je ne vois qu’une solution. Ne pas se taire, au contraire, mais parler depuis chez soi, laisser les gens venir à soi par l’effet de doux murmures.</p>
<p>Ne pas se laisser décourager par les difficultés techniques.</p>
<p>Aller vers la facilité technique, c’est faire le jeu d’une forme d’impérialisme qui finira par se retourner contre nous tous.</p>
<p><em>PS1 : Je ne suis pas sans contradictions puisque <a href="https://tcrouzet.substack.com/">j’envoie ma newsletter avec Substack</a>, mais rien ne m’oblige ni ne vous oblige à utiliser les fonctions sociales de Substack. Tant que cette forme de passivité est possible sur cette plateforme, je m’en accommode.</em></p>
<p><em>PS2 : Selon ma définition, un influenceur bosse pour une plateforme, il recrute pour elle, c’est un collabo. Si j’ai un temps joué ce jeu, il y a longtemps que je m’en suis détourné. C’est pour ça que j’affirme ne pas être un influenceur. Mes textes peuvent influencer du moment qu’ils sont lus, mais en rien, le plus souvent j’espère, ils ne poussent à faire ceci ou cela, à acheter ceci ou cela.</em></p>]]></description><guid isPermaLink="false">https://tcrouzet.com/2025/08/08/non-influenceur/</guid><enclosure url="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/Goebbels.jpg" length="0" type="image/webp"/><pubDate>Fri, 08 Aug 2025 10:00:00 +0200</pubDate></item><item><title>Le g727 2025 passera par la Camargue - photos</title><link>https://tcrouzet.com/2025/08/05/g727-en-camargue/</link><description><![CDATA[<img alt="Le g727 2025 passera par la Camargue - photos" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-08-05-083813.webp"/><p>Pour relier Aigues-Mortes aux Alpilles, le <a href="https://727bikepacking.fr/g727-Grand-Depart/">g727 2025</a> traversera la Camargue. Voici quelques photos après notre dernière reconnaissance, entre étangs et mer, dans un plat pays sans cesse changeant et aux couleurs éblouissantes. Petites routes, digues le long du petit et grand Rhône (interdites aux véhicules motorisés mais pas aux vélos), pistes, un ou deux brefs secteurs sableux, avant de se retrouver au cœur d’Arles.</p>
<p>La première journée sera peu exigente côté dénivelé, avec pour seule difficulté le classique départ à travers la Gardiole.</p>
<p><a href="https://727bikepacking.fr/g727-Grand-Depart/">Reste moins de 40 places pour le Grand Départ du 27 septembre.</a></p>
<figure class="image" id="image-451-1"><img alt="Bac - sera optionnel" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-08-05-085323.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-08-05-085323.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-08-05-085323-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-08-05-085323-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Bac - sera optionnel</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-451-2"><img alt="Sainte Marie de la Mer" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-08-05-091430.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-08-05-091430.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-08-05-091430-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-08-05-091430-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Sainte Marie de la Mer</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-451-3"><img alt="Sainte Marie de la Mer" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-08-05-094225.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-08-05-094225.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-08-05-094225-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-08-05-094225-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Sainte Marie de la Mer</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-451-4"><img alt="Sainte Marie de la mer" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-08-05-190235.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-08-05-190235.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-08-05-190235-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-08-05-190235-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Sainte Marie de la mer</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-451-5"><img alt="Camargue" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-08-05-094710.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-08-05-094710.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-08-05-094710-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-08-05-094710-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Camargue</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-451-6"><img alt="Camargue" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-08-05-095215.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-08-05-095215.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-08-05-095215-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-08-05-095215-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Camargue</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-451-7"><img alt="Salins" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-08-05-095425.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-08-05-095425.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-08-05-095425-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-08-05-095425-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Salins</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-451-8"><img alt="Salins" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-08-05-095733.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-08-05-095733.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-08-05-095733-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-08-05-095733-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Salins</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-451-9"><img alt="Un peu de sable" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-08-05-100053.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-08-05-100053.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-08-05-100053-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-08-05-100053-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Un peu de sable</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-451-10"><img alt="Bleu sur bleu" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-08-05-103009.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-08-05-103009.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-08-05-103009-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-08-05-103009-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Bleu sur bleu</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-451-11"><img alt="Étang du Vaccarès" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-08-05-110024.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-08-05-110024.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-08-05-110024-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-08-05-110024-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Étang du Vaccarès</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-451-12"><img alt="Rizières" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-08-05-113029.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-08-05-113029.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-08-05-113029-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-08-05-113029-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Rizières</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-451-13"><img alt="Digue" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-08-05-113115.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-08-05-113115.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-08-05-113115-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-08-05-113115-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Digue</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-451-14"><img alt="Digue" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-08-05-113129.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-08-05-113129.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-08-05-113129-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-08-05-113129-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Digue</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-451-15"><img alt="Grand Rhône" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-08-05-115049.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-08-05-115049.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-08-05-115049-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-08-05-115049-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Grand Rhône</figcaption></figure>
<figure class="image" id="image-451-16"><img alt="Arles par le tunel" class="paysage" decoding="async" height="2401" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-08-05-190350.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-08-05-190350.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-08-05-190350-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-08-05-190350-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Arles par le tunel</figcaption></figure>]]></description><guid isPermaLink="false">https://tcrouzet.com/2025/08/05/g727-en-camargue/</guid><enclosure url="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-08-05-083813.webp" length="0" type="image/webp"/><pubDate>Tue, 05 Aug 2025 20:00:00 +0200</pubDate></item><item><title>Bretagne, Auvergne, Coros Dura et g727</title><link>https://tcrouzet.com/2025/08/01/bikepacking-auvergne-bretagne-dura/</link><description><![CDATA[<img alt="Bretagne, Auvergne, Coros Dura et g727" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-31-105542.webp"/><p>Je n’ai plus envie d’écrire sur le vélo, mais seulement de vous donner des nouvelles de quand je fais du vélo et vous inviter à rouler avec nous. Je me fiche des tendances, des nouveautés, des polémiques et du marketing. Donc quelques news.</p>
<h3>g727 2025</h3>
<p>Nous sommes une soixantaine de partants désormais, il reste moins d’une quarantaine de places pour le Grand Départ du 27 septembre. Nous terminerons les reconnaissances en août et début septembre pour vous proposer un parcours dépaysant et roulant (oui gravel et surtout pas VTT, même si les VTT seront bien sûr adaptés). Cette année, la trace penchera à l’est avec Carmargue, Alpilles, Lubéron, Avignon et bas des Cévennes au programme, avant de culminer au sommet de l’Hérault et de regagner Poussan via le lac du Salagou. Pas de surenchère de d+, puisque nous devrions être autour de 7 000 mètres.</p>
<figure class="image" id="image-453-1"><img alt="On prendra le bateau" class="paysage" decoding="async" height="1197" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/bacsauvage.webp" srcset="/images_tc/2025/08/bacsauvage.webp 1600w, /images_tc/2025/08/bacsauvage-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/bacsauvage-250.webp 250w" width="1600"/><figcaption class="legend legend-right">On prendra le bateau</figcaption></figure>
<p><a href="https://727bikepacking.fr/g727-Grand-Depart/">Tous les renseignements sur le site 727.</a> La nouvelle trace sera disponible une semaine avant le départ.</p>
<h3>Bretagne 2025</h3>
<figure class="image" id="image-453-2"><img alt="Crozon" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-18-121456-Camaret-sur-Mer.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-07-18-121456-Camaret-sur-Mer.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-07-18-121456-Camaret-sur-Mer-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-07-18-121456-Camaret-sur-Mer-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Crozon</figcaption></figure>
<p>Avec les copains, on a effectué <a href="https://www.visugpx.com/IpFgBmDgrC">une boucle bretonne</a>, interrompue par le mauvais temps. J’ai raconté et publié des photos dans <a href="https://tcrouzet.com/2025/08/01/juillet-2025/">mon journal de juillet</a>. Nous étions à VTT, mais ça passe presque partout sans difficulté à gravel, à de rares exceptions comme la descente après la chapelle Saint-Michel dans les monts d’Arrée. </p>
<figure class="image" id="image-453-3"><img alt="Bretagne" class="paysage" decoding="async" height="857" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/bretagne2025.webp" srcset="/images_tc/2025/08/bretagne2025.webp 1600w, /images_tc/2025/08/bretagne2025-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/bretagne2025-250.webp 250w" width="1600"/><figcaption class="legend legend-right">Bretagne</figcaption></figure>
<h3>Auvergne 2025</h3>
<figure class="image" id="image-453-4"><img alt="Après le puy de Dôme" class="paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-30-100039.webp" srcset="/images_tc/2025/08/2025-07-30-100039.webp 1600w, /images_tc/2025/08/2025-07-30-100039-1024.webp 1024w, /images_tc/2025/08/2025-07-30-100039-250.webp 250w" width="3200"/><figcaption class="legend legend-right">Après le puy de Dôme</figcaption></figure>
<p>J’ai tellement aimé l’Auvergne lors de mes différents voyages que nous y sommes retournés trois jours. J’ai encore une fois <a href="https://tcrouzet.com/2025/08/01/juillet-2025/">raconté et publié des photos dans le journal</a>. Je vous <a href="https://www.visugpx.com/8K7KWVZ1c5">recommande cette trace 2025</a>, plus compacte que l’édition 2024, davantage de singles dans les volcans et transition par la route entre les massifs.</p>
<h3>Coros Dura 4.0</h3>
<figure class="image" id="image-453-5"><img alt="Nouveau mode" class="paysage small" decoding="async" height="700" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/dura-retoute.png" srcset="/images_tc/2025/08/dura-retoute.png 1600w, /images_tc/2025/08/dura-retoute.png 1024w, /images_tc/2025/08/dura-retoute.png 250w" width="700"/><figcaption class="legend legend-center">Nouveau mode</figcaption></figure>
<p>Nous avons attendu plus de neuf mois la <a href="https://coros.com/stories/latest-news/c/DURA-app-4-feature-update">version 4.0 de l’app et du firmware</a>. J’avais fait <a href="https://tcrouzet.com/tag/gps/">quelques suggestions dans mes précédents articles</a>, mais une seule a été retenue : il est désormais possible de désactiver le reroutage, ce qui est indispensable en bikepacking quand on sort et revient souvent sur une trace.</p>
<p>Je ne vois guère d’autres améliorations, sinon la possibilité d’afficher les courbes de niveau. Le rendu cartographique est toujours aussi indigent, avec un traitement indifférencié de la plupart des routes, chemins et même single, ce qui parfois nous induit en erreur, sans que ce soit rédhibitoire. Et toujours un gros défaut : quand on zoome, on zoome en même temps le trait de la trace, qui bientôt recouvre les détails de la carte.</p>
<figure class="image" id="image-453-6"><img alt="Courbe de niveau" class="paysage small" decoding="async" height="500" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/dura-niveau.png" srcset="/images_tc/2025/08/dura-niveau.png 1600w, /images_tc/2025/08/dura-niveau.png 1024w, /images_tc/2025/08/dura-niveau.png 250w" width="690"/><figcaption class="legend legend-center">Courbe de niveau</figcaption></figure>
<p>Il subsiste des bugs, mais aucun qui rendrait le GPS inutilisable. J’ai roulé avec la 4.0 bêta en Bretagne et 4.0 finale en Auvergne sans que le GPS ne se bloque (ce qui m’était arrivé en Espagne en mars). Il a toujours tendance à perdre les pédales quand on remonte une trace à l’envers. Il n’affiche pas toujours le profil des montées. Son mode de calcul du D+ est fautif, notamment à l’initialisation d’une trace : en Auvergne, il a ajouté 1 000 mètres à ma première journée (l’altitude du point de départ !).</p>
<p>Reste que le Dura est le GPS idéal pour le bikepacking. J’ai effectué le 727 2025 en six jours assez maussades côté météo en terminant avec 50 % de charge, après huit jours la Bretagne il restait encore 25 % de charge et j’ai dépensé moins de 20 % la charge pour la boucle en Auvergne. Vu le prix de ce GPS, et malgré ses défauts, je ne suis pas prêt de revenir à un Garmin (ce que j’avais craint initialement).</p>
<p><em>PS : J’apprécierais que tous mes réglages soient préservés de trace en trace (niveau de zoom, désactivation du routage, choix du mode cartographique… ce n’est jamais le cas pour le zoom, pour sûr, pour les deux autres options j’ai encore des doutes).</em></p>]]></description><guid isPermaLink="false">https://tcrouzet.com/2025/08/01/bikepacking-auvergne-bretagne-dura/</guid><enclosure url="https://tcrouzet.com/images_tc/2025/08/2025-07-31-105542.webp" length="0" type="image/webp"/><pubDate>Fri, 01 Aug 2025 20:00:00 +0200</pubDate></item></channel></rss>