<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0"><channel><title>feed - Thierry Crouzet</title><link>https://tcrouzet.com/feed.xml</link><description>Derniers articles de Thierry Crouzet</description><atom:link href="https://tcrouzet.com/feed.xml" rel="self"/><docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs><generator>python-feedgen</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Wed, 18 Sep 2024 13:36:21 +0200</lastBuildDate><item><title>Août 2024</title><link>https://tcrouzet.com/2024/09/18/aout-2024/</link><description><![CDATA[<h3>Vendredi 2, Balaruc</h3>
<p>J’écris malgré tout, un livre étrange, bric-à-brac, pas de temps pour penser en dehors, parce que tout ce que je pense peut s’y retrouver, comme ici, c’est une sorte de journal.</p>
<h3>Samedi 3, Balaruc</h3>
<p>Vélo, courses, cuisine, JO… Les journées passent dans l’épaisse chaleur.</p>
<h3>Dimanche 4, Balaruc</h3>
<p><a href="https://www.goodreads.com/book/show/195606.This_Is_Not_a_Novel"><em>This not a novel</em></a> de David Markson. Une simple liste de notes sibyllines à la Perec. Longtemps que je n’avais pas pris autant de plaisir avec un texte. Il me provoque mille idées fugitives. Rien ne s’accroche, mais le plaisir est intense.</p>
<h3>Jeudi 8, Balaruc</h3>
<p>L’académie Goncourt a été créée pour répondre à l’incapacité de l’Académie française à célébrer les romans. Personne n’a créé l’académie numérique pour suppléer à l’académie Goncourt. À juste raison, parce qu’il n’y a rien à célébrer ? Ou parce que les lecteurs ont pris leur destin en main ? Ou parce que la littérature numérique est une chimère ? Ou parce que les juges sont de plus en plus aveugles ?</p>
<div class="image" id="image-2391-1"><img alt="Gardiole" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/09/2024-08-12-073243-Gigean-–-Villeneuve-lès-Maguelone.webp" srcset="/images_tc/2024/09/2024-08-12-073243-Gigean-–-Villeneuve-lès-Maguelone.webp 1600w, /images_tc/2024/09/2024-08-12-073243-Gigean-–-Villeneuve-lès-Maguelone-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/09/2024-08-12-073243-Gigean-–-Villeneuve-lès-Maguelone-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Gardiole</div></div>
<div class="image" id="image-2391-2"><img alt="Maguelone" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/09/2024-08-12-082330-Gigean-–-Villeneuve-lès-Maguelone.webp" srcset="/images_tc/2024/09/2024-08-12-082330-Gigean-–-Villeneuve-lès-Maguelone.webp 1600w, /images_tc/2024/09/2024-08-12-082330-Gigean-–-Villeneuve-lès-Maguelone-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/09/2024-08-12-082330-Gigean-–-Villeneuve-lès-Maguelone-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Maguelone</div></div>
<div class="image" id="image-2391-3"><img alt="Maguelone" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/09/2024-08-12-082458-Gigean-–-Villeneuve-lès-Maguelone.webp" srcset="/images_tc/2024/09/2024-08-12-082458-Gigean-–-Villeneuve-lès-Maguelone.webp 1600w, /images_tc/2024/09/2024-08-12-082458-Gigean-–-Villeneuve-lès-Maguelone-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/09/2024-08-12-082458-Gigean-–-Villeneuve-lès-Maguelone-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Maguelone</div></div>
<h3>Vendredi 9, Balaruc</h3>
<p>Vélo autour de l’étang. Départ 6h. Quand je reviens vers la maison, je traverse la route de Sète par la piste cyclable, je force comme toujours le passage, sinon j’y serais encore, un gars en scooter me hurle dessus, je prends mon temps, assez pour voir que c’est un gros, et avec mes bras je mime sa grosseur, ce qui a pour vertu de le calmer tout de suite. Mais pourquoi les cyclistes provoquons la haine des autres usagers de la route ? Je crois qu’ils jalousent notre liberté.</p>
<hr/>
<p>J’ai toujours été fasciné par l’idée que <a href="https://www.sciencealert.com/quantum-entanglement-in-neurons-may-actually-explain-consciousness">notre conscience serait quantique</a>. Je ne vois pas autrement comment expliquer le libre arbitre (parce que je crois au libre arbitre, à la responsabilité, à des trucs comme ça).</p>
<h3>Samedi 10, Balaruc</h3>
<p>Hier, je suis parti pédaler sans petit-déjeuner, tout en supportant beaucoup mieux la chaleur. J’ai renouvelé l’expérience ce matin, ne mangeant qu’un fruit, même résultat. Je me demande si je n’ai pas tendance à trop manger avant le vélo. La digestion me prive de trop d’énergie. Idem quand j’écris.</p>
<hr/>
<p>Vivre au bord de l’eau me permet d’assister au spectacle de l’incurie écologique : les types, oui, presque systématiquement des hommes grassouillets, avec des femmes complaisantes en bikini, tournent et retournent au large de la maison avec leur gros bateau à moteur, inscrivant leur nom sur les registres des criminels climatiques, de préférence avec leur sexe qu’ils aimeraient avoir énorme. Dans le même temps, d’autres gros s’affrontent sur l’eau, du haut des bateaux de joute, cette fois propulsés à la rame, et je ne les pardonne pas tout à fait.</p>
<hr/>
<p>Publiant le journal de juillet, je constate que j’ai peu photographié, et que je n’ai presque pas pris de photo depuis le début août, comme si mon regard s’était éteint, mon cerveau avait rapetissé.</p>
<h3>Dimanche 11, Balaruc</h3>
<p>Kandinsky n’a pas inventé l’art abstrait, à moins qu’inventer un art se résume à le nommer. Impressionné par les <a href="https://www.themarginalian.org/2024/08/08/margaret-watts-hughes-voice-figures/">expériences de visualisation sonore de Margaret Watts Hughes</a>. Des paysages de rêve.</p>
<hr/>
<p>Je relis mes carnets, tout doucement, pour mon projet romanesque et tombe sur ce passage du 30 juin 2016 (à peine réécrit) : « Si mes carnets recueillaient soudain des milliers de lecteurs, il se passerait alors quelque chose d’étrange, et même de dangereux. J’entrerai en résonance avec mon temps au risque de ne plus être moi-même, mais seulement un reflet de ce que les autres pensent. Je ne serais plus celui qui s’abandonne, mais celui dont l’abandon rejoint les autres, et ne fais que les contenter. » Je n’ai plus à m’inquiéter de ce risque.</p>
<hr/>
<p>En réaction à mon carnet de juillet, Ploum écrit : « Un milliard de téléspectateurs, les yeux rivés sur quelques dizaines de stars prenant des selfies. Comme si les pauvres ne pouvaient que regarder ceux qui se regardent eux-mêmes. Pour ensuite, par mimétisme, faire un selfie de soi en train de regarder l’écran où continue une autocongratulation mise en scène. »</p>
<p>Je m’amuse à lui répondre qu’a priori il y avait deux milliards de téléspectateurs ! Je ne sais pas quand nous nous réveillerons de cette folie du selfie, de cette folie de vouloir paraître aux yeux des autres. C’est comme si une nouvelle religion universelle s’était installée subrepticement. Nous nous y sommes presque tous convertis sans conscience.</p>
<hr/>
<p><a href="https://tcrouzet.com/tag/carnet-de-route/">Quand je parcours les vignettes d’ouverture de mes entrées de carnet, l’eau domine</a>. Je ne suis pas un marin, mais un homme des rivages. Nous devrions donner nos photos aux IA pour qu’elles dressent notre portrait psychologique.</p>
<h3>Lundi 12, Balaruc</h3>
<p>Mon roman prend un tour totalement imprévu, reversant même, le bric-à-brac devient cataclysmique.</p>
<h3>Mercredi 14, Balaruc</h3>
<p>Quand je demande aux IA de me dire ce qu’elles pensent d’un texte, elles commencent par être élogieuses, puis par me conseiller toujours les mêmes modifications pour que je ramène mon style vers celui des best-sellers, en usant des trucs narratifs des best-sellers les plus bas de gamme. Mais dès que je leur demande d’être sévères, elles me cassent sans vergogne. Et quand je leur fais remarquer qu’elles changent d’avis comme de chemise, elles s’excusent platement, si bien qu’elles ne m’aident pas beaucoup à prendre du recul sur mes textes. Elles ne sont plus bonnes, et c’est déjà beaucoup, que pour le brainstorming, pour m’aider à mettre en ordre mes pensées. J’illustre ce mécanisme dans le roman.</p>
<div class="image" id="image-2391-4"><img alt="Moi-même" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/09/2024-08-14-120102-maison.webp" srcset="/images_tc/2024/09/2024-08-14-120102-maison.webp 1600w, /images_tc/2024/09/2024-08-14-120102-maison-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/09/2024-08-14-120102-maison-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Moi-même</div></div>
<h3>Jeudi 15, Balaruc</h3>
<div class="image" id="image-2391-5"><img alt="Orage" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/09/2024-08-15-205924-maison.webp" srcset="/images_tc/2024/09/2024-08-15-205924-maison.webp 1600w, /images_tc/2024/09/2024-08-15-205924-maison-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/09/2024-08-15-205924-maison-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Orage</div></div>
<div class="image" id="image-2391-6"><img alt="Orage" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/09/2024-08-15-210335-maison.webp" srcset="/images_tc/2024/09/2024-08-15-210335-maison.webp 1600w, /images_tc/2024/09/2024-08-15-210335-maison-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/09/2024-08-15-210335-maison-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Orage</div></div>
<h3>Vendredi 16, Balaruc</h3>
<p>Je critique le web social, j’aimerais qu’il disparaissent et nous fiche collectivement la paix, mais il m’arrive d’y vivre de petites conjonctions heureuses, et <a href="https://tcrouzet.com/2024/08/16/jeu-de-r%C3%B4le-coincidence/">qui, comme aujourd’hui, me confortent dans la direction prise par mon roman</a>.</p>
<hr/>
<p>Les IA gratuites restreignent la taille des images générées, mais d’autres IA permettent de multiplier la définition des images. Un monde absurde.</p>
<h3>Samedi 17, Balaruc</h3>
<p>Parce que les IA sont intellectuellement limitées, elles me proposent systématiquement de simplifier mes textes qui leur semblent trop complexes. J’ai envie de faire tout le contraire, c’est même en train de devenir un jeu, aller à leur encontre dans l’espoir de sortir de la norme qui les définit. Plus elles me critiquent, plus je me dis que je tiens quelque chose.</p>
<h3>Dimanche 18, Balaruc</h3>
<p>Le cœur encore plus lourd que de coutume : ma garrigue est en train de partir en fumée. Tout l’après-midi les Canadairs tournent au-dessus de l’étang. Pas même le courage de photographier leur balai.</p>
<h3>Lundi 19, Balaruc</h3>
<p>Scène imaginaire : un TGV, premières, siège solo, un homme dort, avec un bandeau qui masque ses yeux. Sur sa tablette ouverte, une tarte au citron à demi mangée, puis massacrée à coups de cuillère comme suite à un énervement provoqué par le dégoût. Le contrôleur approche de l’homme, se penche vers lui pour l’éveiller (je n’ai toujours pas compris ce concept de vérifier les billets pendant le voyage rien que pour emmerder les passagers), dans un brusque mouvement réflexe l’homme saisit de sa main droite le contrôleur, lui plaque le visage sur la tablette, donc dans la tarte, le bloque là avec son coude, tout en pointant sa main gauche armée d’un pistolet vers le second contrôleur, le tout sans avoir posé le bandeau. L’homme est un agent secret stressé. L’histoire s’appellerait <em>Stress</em>. Cette idée me vient sans doute parce que je viens de commander un nouveau bandeau censé favoriser le sommeil profond. Je suis encore sensible aux sirènes du marketing.</p>
<div class="image" id="image-2391-7"><img alt="Lac d’Avène" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/09/2024-08-19-161648-Castanet-le-Haut.webp" srcset="/images_tc/2024/09/2024-08-19-161648-Castanet-le-Haut.webp 1600w, /images_tc/2024/09/2024-08-19-161648-Castanet-le-Haut-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/09/2024-08-19-161648-Castanet-le-Haut-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Lac d’Avène</div></div>
<div class="image" id="image-2391-8"><img alt="Col de Serviès" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/09/2024-08-19-180817-Castanet-le-Haut.webp" srcset="/images_tc/2024/09/2024-08-19-180817-Castanet-le-Haut.webp 1600w, /images_tc/2024/09/2024-08-19-180817-Castanet-le-Haut-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/09/2024-08-19-180817-Castanet-le-Haut-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Col de Serviès</div></div>
<h3>Mardi 20, Balaruc</h3>
<p>Nous dormons au sommet de l’Espinouse et attaquons la descente époustouflante aux flancs du Caroux avec le soleil levant. Pure merveille d’être dans cette nature chaotique, de rochers sculptés par les intempéries, de bruyères violettes à perte de vue, qui provoque en nous un sentiment d’exaltation partagé, une envie de rester pour toujours en mouvement. Puis en bas, dans la vallée, une ruelle étroite, en face de nous arrive un énorme 4x4 qui roule au milieu de la chaussée et qui commence à nous hurler dessus parce que nous ne nous arrêtons pas pour le laisser passer. Ce serait aux cyclistes de se coucher. La scène se termine par un échange d’injures. Quand est-ce que dans le Code de la route il sera mentionné que les plus faibles ont la priorité ? Les piétons sur les vélos, les vélos sur les voitures, sans pour autant abuser de la voie publique. Cette fois, le chauffard s’est comporté comme les piétons qui, sur les pistes partagées, se croient autorisés à marcher au milieu.</p>
<div class="image" id="image-2391-9"><img alt="Espinouse" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/09/2024-08-20-081454-Castanet-le-Haut-et-Rosis.webp" srcset="/images_tc/2024/09/2024-08-20-081454-Castanet-le-Haut-et-Rosis.webp 1600w, /images_tc/2024/09/2024-08-20-081454-Castanet-le-Haut-et-Rosis-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/09/2024-08-20-081454-Castanet-le-Haut-et-Rosis-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Espinouse</div></div>
<div class="image" id="image-2391-10"><img alt="Caroux" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/09/2024-08-20-082944-Castanet-le-Haut-et-Rosis.webp" srcset="/images_tc/2024/09/2024-08-20-082944-Castanet-le-Haut-et-Rosis.webp 1600w, /images_tc/2024/09/2024-08-20-082944-Castanet-le-Haut-et-Rosis-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/09/2024-08-20-082944-Castanet-le-Haut-et-Rosis-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Caroux</div></div>
<div class="image" id="image-2391-11"><img alt="Caroux" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/09/2024-08-20-083651-Castanet-le-Haut-et-Rosis.webp" srcset="/images_tc/2024/09/2024-08-20-083651-Castanet-le-Haut-et-Rosis.webp 1600w, /images_tc/2024/09/2024-08-20-083651-Castanet-le-Haut-et-Rosis-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/09/2024-08-20-083651-Castanet-le-Haut-et-Rosis-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Caroux</div></div>
<h3>Mercredi 21, Balaruc</h3>
<p>Je sors d’<a href="https://www.radiofrance.fr/franceculture/podcasts/serie-alexandre-grothendieck-legende-rebelle-des-mathematiques">un podcast FranceCulture sur Alexandre Grothendieck</a>, dont j’ai dégusté les cinq heures à la petite cuillère. Quand j’ai suivi le séminaire de Grothendieck en 1984, j’ignorais qu’il était en train de travailler à sa théorie des invariants. En 2022, quand Gallimard a édité le manuscrit de la monumentale autobiographie de Grothendieck, <a href="https://www.gallimard.fr/Catalogue/GALLIMARD/Tel/Recoltes-et-Semailles-I-II"><em>Récoltes et Semailles</em></a>, j’ai eu peur d’y plonger, sachant quel génie monstrueux se cachait derrière (pourtant Sophie, son éditrice, m’y avait encouragé). Je ne me suis jamais senti aussi minuscule que devant Grothendieck, et tout au long du podcast j’ai découvert que je n’étais pas le seul. Beaucoup de ses anciens élèves et collaborateurs y témoignent de leur sentiment de petitesse.</p>
<p>J’ai compris que je ne serai jamais mathématicien en discutant avec lui de mathématiques. Il était alors professeur à la fac de Montpellier. Nous étions en DEUG et on nous avait proposé de passer toutes les semaines une heure avec lui pour travailler à des projets personnels. Pas de cours, mais des têtes à têtes, oui des faces à faces avec peut-être le plus grand mathématicien du XX<sup>e</sup> siècle, un privilège dont nous ignorions tout ou presque. On nous l’avait présenté comme un génie excentrique qui avait réinventé la géométrie, un fou génial, un original. C’est ce qui m’avait plu et poussé à m’inscrire à ce séminaire.</p>
<p>À l’époque, je passais mon temps à jouer et j’avais choisi un sujet qui aurait pu l’intéresser si j’avais été plus clair dans mes explications. J’étais parti de l’idée que les règles d’un jeu de plateau pouvaient être schématisées en un graphe. Deux jeux avec des noms et des règles apparemment différentes pouvaient n’être qu’une déformation d’un même graphe (il y avait par exemple le graphe du jeu de l’oie — une sorte d’invariant ludique).</p>
<p>J’éprouvais viscéralement l’invariance quand j’essayais un jeu nouveau, qui n’était souvent qu’un jeu déjà familier sous une apparence nouvelle. Il y avait de fait beaucoup de jeux identiques, qu’il était possible de classer par familles ou catégories, et il était difficile d’en trouver de nouveaux. Seul le jeu de rôle me paraissait capable d’échapper à l’invariance (je suis resté très sensible à l’invariance, surtout en littérature).</p>
<p>Tout cela est très loin, je ne crois pas avoir gardé la moindre note. Quand j’ai présenté mon idée à Grothendieck, il m’a dit en gros : « C’est très banal, rien de plus classique. » Débrouille-toi avec ça. Il a continué à me parler et je n’ai pas dû comprendre grand-chose aux pistes qu’il a ouvertes. Puis le séminaire a cessé, Grothendieck absent, disparu, disaient certains (même s’il ne s’est fait ermite qu’à partir de 1990). Je suis passé à côté d’un monstre. Je n’ai pas su le dompter, m’en faire un ami. J’ai longtemps après eu l’impression d’avoir raté quelque chose. Je viens de charger <em>Récoltes et Semailles</em> sur ma liseuse, non sans angoisse.</p>
<hr/>
<p>À l’hôpital. « Qu’est-ce qui va mal ? » demande l’infirmière. La patiente de 93 ans répond : « Je ne sais pas ce qui va bien. »</p>
<h3>Jeudi 22, Balaruc</h3>
<p>Quatre heures du matin, et je ne dors toujours pas, à écrire, à lire, dans une fièvre égale, qui demain me laissera épuisée. Calvino : « l’abîme égocentrique du roman suicidaire qui finit par s’enfoncer en lui-même. » Ou : « Lire, dit-il, c’est toujours cela : il y a une chose qui est là, une chose faite d’écriture, un objet solide, matériel, qu’on ne peut pas changer, et à travers cette chose, on affronte une autre chose qui n’est pas présente, une autre chose qui appartient au monde immatériel, invisible, parce qu’elle est seulement pensable, imaginable, ou parce qu’elle a existé et qu’elle n’existe plus, passée, perdue, inatteignable, dans le pays des morts… » Puis je saute sur Grothendieck, et c’est éblouissant.</p>
<hr/>
<p>Souvent je n’arrive à rien lors de mes brainstormings avec les IA et elles finissent par me dire de me faire confiance. Tout ça pour ça.</p>
<h3>Vendredi 23, Balaruc</h3>
<p>Je n’ai rencontré qu’une fois Etienne Klein, lors d’une table ronde débat entre nous deux au sujet des changements climatiques, et j’avais détesté le personnage, prétentieux, autoritaire, affirmatif du haut de sa notoriété de plus en plus grandissante. Je comprends mieux pourquoi. <a href="https://www.arretsurimages.net/articles/etienne-klein-une-these-constellee-de-plagiats">C’est un plagiaire.</a> Tout est bon pour réussir. La droiture intellectuelle n’a plus beaucoup de prix.</p>
<h3>Samedi 24, Balaruc</h3>
<p>À force de penser leurs textes pour qu’ils soient lus à voix haute dans les festivals, les auteurs limitent de plus en plus leurs possibilités stylistiques. Imaginez si Proust avait pensé <em>La Recherche</em> pour qu’elle soit lue à voix haute ? Je ne dis pas qu’elle ne peut pas l’être, au contraire, mais ça n’a jamais été l’intention de Proust (surtout qu’il devienne son propre lecteur — parce que le bug est là, que l’auteur se transforme en homme-orchestre bon à tout faire, et bon à rien). J’écris justement pour échapper aux autres médias, pour ne pas être jouable, mis en scène, filmé… Sinon j’écrirais du théâtre, de la poésie, des scénarios… J’ai choisi un média en perte de vitesse pour ne pas être à la mode, et risquer d’être rattrapé par elle.</p>
<h3>Mardi 27, Balaruc</h3>
<p>J’écris avec joie, sans pression, pour m’amuser, et je m’amuse pour sûr, je m’amuse toujours quand je suis dans un texte long, malgré les coups de frein. Je viens d’écouter <a href="https://www.radiofrance.fr/franceculture/podcasts/serie-il-etait-une-fois-le-roman">un podcast France Culture sur l’histoire du roman</a>. Aimé les propos de Laurent Binet, en phase avec mon projet de métafiction (après <em>Le Code Houellebecq</em> qui en était déjà une, mais cette fois je vais plus loin, mélangeant autofiction et science-fiction, théorie littéraire et journal intime). </p>
<h3>Mercredi 28, Balaruc</h3>
<p>Dans le podcast France Culture, il est clairement montré comment le roman gagne ses galons, notamment grâce à la nouvelle puissance de la presse. Tout au long de la discussion, personne n’effectue de parallèle avec notre époque et la toute-puissance du Net. J’ai trouvé ça très amusant. Les universitaires interviewés montrent comment une transition littéraire s’est jouée sans être capable de mesurer qu’ils en vivent une nouvelle à laquelle ils ne prêtent pas attention. Ils naviguent au milieu d’une tempête dont ils ne ressentent rien, exactement comme les critiques qui n’ont pas vu le roman devenir majeur, et l’oubliaient quand ils racontaient l’histoire de la littérature. Mais quelque chose émerge, en ce moment même, qui continue l’aventure de l’écriture, mais sans doute pas où les mandarins la voient.</p>
<hr/>
<p><em>Le roman de mon père</em> (non publiée), <em>Le Code Houellebecq</em> et maintenant <em>Le roman du roman</em> explorent le rapport de la fiction au réel. J’aime le réel et la fiction et je ne prends jamais autant de plaisir que quand je les hybride.</p>
<h3>Jeudi 29, Balaruc</h3>
<p><a href="https://www.fastcompany.com/91174864/a-neuroscientist-explains-how-playing-games-has-shaped-us">Kelly Clancy</a> : « Games are an extraordinary invention. A game—whether a video game, board game, casino game, or otherwise—is an arrangement of ideas the brain devised to give itself free pleasure out of nothing. In other words, the brain created games to hack itself. » J’ai toujours considéré la littérature comme un jeu avec pour objectif de pirater mon cerveau et celui de mes lecteurs, potentiellement plus efficacement qu’une drogue, en offrant davantage de récompenses. Je me demande pourquoi j’ai mis autant de temps avant de travailler à un roman-jeu.</p>
<div class="image" id="image-2391-12"><img alt="Le Lez" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/09/2024-08-29-102133-Montpellier.webp" srcset="/images_tc/2024/09/2024-08-29-102133-Montpellier.webp 1600w, /images_tc/2024/09/2024-08-29-102133-Montpellier-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/09/2024-08-29-102133-Montpellier-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Le Lez</div></div>]]></description><guid isPermaLink="false">2391</guid><pubDate>Wed, 18 Sep 2024 12:00:00 +0200</pubDate></item><item><title>Traces et POI hors ligne en bikepacking</title><link>https://tcrouzet.com/2024/09/10/visugpx-horsligne/</link><description><![CDATA[<p>Je prépare aussi soigneusement que possible <a href="https://727bikepacking.fr/">les traces des 727</a>, et les enrichis de nombreux POI (point d’intérêt), repérés soit sur cartographie, soit lors de mes reconnaissances. C’est particulièrement important pour les points d’eau quand on roule dans des coins isolés. Mais faut-il encore pouvoir accéder à ces informations même dans les zones blanches et sans vider la batterie du mobile, ce qui implique un mode de navigation hors ligne.</p>
<div class="image" id="image-2390-1"><img alt="g727 avec POI" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1184" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/09/g727.webp" srcset="/images_tc/2024/09/g727.webp 1600w, /images_tc/2024/09/g727-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/09/g727-250.webp 250w" width="1812"/><div class="legend">g727 avec POI</div></div>
<p>Depuis quelques années, je construis mes traces et les publie sur <a href="https://www.visugpx.com/">VisuGPX</a>, parce que je considère le service comme les plus puissants, même si cette puissance avec d’innombrables options en fait parfois un service difficile à prendre en main (c’est le prix à payer — et je vous jure que ça en vaut la peine — laissez tomber les services à l’opposé du spectre de la puissance et de la difficulté — je n’utilise Komout qu’en cas d’urgence, pour générer des traces à la volée, et il y a quelques jours il m’a encore envoyé sur une rocade où j’ai cru mourir).</p>
<p>Les traces VisuGPX peuvent bien sûr être transférées vers les GPS, ce qui est indispensable pour un suivi confortable. Je transfère aussi les POI eau sur mon GPS (<a href="https://tcrouzet.com/2023/02/10/comment-installer-une-trace-sur-garmin/">via l’application BaseCamp</a>), mais je ne transfère pas les autres POI pour trois raisons :</p>
<ul>
<li>Mon Garmin ne gère pas plus de 200 POI (<a href="https://727bikepacking.fr/g727/">la trace g727</a> comporte près de 400).</li>
<li>Quand il y a trop de POI sur mon GPS, l’écran devient illisible.</li>
<li>Je préfère consulter les POI sur mon téléphone, bien plus ergonomique que mon GPS.
<a href="https://www.visugpx.com/premium/">Si vous êtes abonné premium VisuGPX</a> (12€/ans avec notamment la cartographie IGN), tout peut se faire depuis le site.</li>
</ul>
<p>1/ Depuis le menu associé à une trace, la rendre disponible hors connexion.</p>
<div class="image" id="image-2390-2"><img alt="" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2436" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/09/IMG_6888.png" srcset="/images_tc/2024/09/IMG_6888.png 1600w, /images_tc/2024/09/IMG_6888.png 1024w, /images_tc/2024/09/IMG_6888.png 250w" width="1125"/><div class="legend"></div></div>
<p>2/ Choisir un fond de caste (OSM, IGN…) et patienter durant le téléchargement qui peut prendre pas mal de temps pour une trace bikepacking.</p>
<div class="image" id="image-2390-3"><img alt="" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2436" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/09/IMG_6891.png" srcset="/images_tc/2024/09/IMG_6891.png 1600w, /images_tc/2024/09/IMG_6891.png 1024w, /images_tc/2024/09/IMG_6891.png 250w" width="1125"/><div class="legend"></div></div>
<p>3/ Basculer en mode avion pour vérifier que tout fonctionne. Accepter que VisuGPX accède à la géolocalisation.</p>
<div class="image" id="image-2390-4"><img alt="" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2436" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/09/IMG_6892.png" srcset="/images_tc/2024/09/IMG_6892.png 1600w, /images_tc/2024/09/IMG_6892.png 1024w, /images_tc/2024/09/IMG_6892.png 250w" width="1125"/><div class="legend"></div></div>
<p>4/ On peut se promener sur la carte, visualiser les POI, se géolocaliser en cliquant sur le bouton cible en haut à droite. Au centre de l’écran, on a la distance par rapport à sa géolocalisation. </p>
<div class="image" id="image-2390-5"><img alt="" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2436" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/09/IMG_6893.png" srcset="/images_tc/2024/09/IMG_6893.png 1600w, /images_tc/2024/09/IMG_6893.png 1024w, /images_tc/2024/09/IMG_6893.png 250w" width="1125"/><div class="legend"></div></div>
<p>5/ On peut utiliser le service pour naviguer et régler la navigation avec les options. Il est même possible d’activer des alarmes pour être alerté à proximité de certains POI, les points d’eau par exemple.</p>
<div class="image" id="image-2390-6"><img alt="" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2436" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/09/IMG_6894.png" srcset="/images_tc/2024/09/IMG_6894.png 1600w, /images_tc/2024/09/IMG_6894.png 1024w, /images_tc/2024/09/IMG_6894.png 250w" width="1125"/><div class="legend"></div></div>
<p>Quand je pars en voyage, je veille toujours à rendre ma trace disponible sur VisuGPX avant le départ. J’aime savoir quand je trouverai un café, un restaurant ou une épicerie sur la trace. L’aventure, ce n’est pas crever de faim ou de soif, c’est avoir l’esprit libre pour ouvrir grand les écoutilles.</p>
<h3>MapOut</h3>
<p>Pour la navigation hors ligne, j’utilise aussi <a href="https://mapout.app/">MapOut</a> sur iOS, une app très performante, rapide, simple. Pour lui envoyer une carte avec des POI, je télécharge le fichier depuis VisuGPX ou GoogleMap, sélectionne le fichier depuis l’explorateur de fichiers, je l’ouvre avec MapOut et le tour est joué. J’aime aussi la possibilité d’envoter des traces par mail. Seul bémol : perte des icônes des POI.</p>
<div class="image" id="image-2390-7"><img alt="MapOut" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2436" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/09/mapout.webp" srcset="/images_tc/2024/09/mapout.webp 1600w, /images_tc/2024/09/mapout-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/09/mapout-250.webp 250w" width="1125"/><div class="legend">MapOut</div></div>
<h3>OsmAnd</h3>
<p><a href="https://osmand.net/">Cette app</a> fonctionne sur iOS et Android, elle est gratuite pour les premières cartes (alors que MapOut est payante, mais toutes les cartes sont gratuites). On lui envoie les traces exactement de la même façon que pour MapOut. En plus de perdre les icônes, les noms des POI ne s’affichent pas tant qu’on ne clique pas dessus (et le rendu de la carte est beaucoup moins classe que sur MapOut qui reste mon app préférée sur iOS).</p>
<div class="image" id="image-2390-8"><img alt="OsmAnd" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2436" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/09/osmand.webp" srcset="/images_tc/2024/09/osmand.webp 1600w, /images_tc/2024/09/osmand-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/09/osmand-250.webp 250w" width="1125"/><div class="legend">OsmAnd</div></div>]]></description><guid isPermaLink="false">2390</guid><pubDate>Tue, 10 Sep 2024 10:00:00 +0200</pubDate></item><item><title>Transformer un VTT en monster gravel</title><link>https://tcrouzet.com/2024/09/04/monster-gravel/</link><description><![CDATA[<p>Certains vivent pour gagner, amasser, dominer, paraître, briller, flamber, je vis pour partager mes émotions, mes trouvailles, mes techniques, mes codes, mes textes, mes traces… Toujours pour partager une expérience, qui donc est mienne et ne peut être considérée comme universelle (et encore moins dogmatique — le dogmatisme étant très répandu, et particulièrement dans le monde du vélo — certains vivant pour imposer leurs dogmes — ça semble même faire jouir ces putains de pervers).</p>
<p>La couleur annoncée, je peux passer à mon sujet. Au quotidien en 2024, je roule soit avec un tout-suspendu (Specialized Epic Evo), soit avec un gravel (Canyon Grizl), deux vélos qui procurent des expériences totalement différentes, même quand j’emprunte les mêmes chemins, ce qui est une façon de les renouveler, de les voir sous des angles différents, et qui revient à démultiplier la taille de mon terrain de jeu (en plus je roule souvent avec des copains différents en fonction du vélo que je choisis).</p>
<p>Quand j’allonge les distances, le gravel finit par être inconfortable et me provoque des douleurs aux épaules, ce qui ne m’arrive pas avec le VTT, même quand j’enchaîne les journées de bikepacking. C’est mon problème, je sais. Le dogmatisme va surgir et dire que c’est une question de position (oui, je relève de façon étrange mon cintre, mais c’est ce qui me va encore le mieux). Ceux qui me connaissent savent que je suis un maniaque des réglages (mon côté ingénieur). Arrive un moment dans la vie où tous les réglages du monde ne font pas partir les douleurs (mais bon, j’ai rien contre les miracles).</p>
<div class="image" id="image-2389-1"><img alt="Version monster cross" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/09/IMG_3339.webp" srcset="/images_tc/2024/09/IMG_3339.webp 1600w, /images_tc/2024/09/IMG_3339-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/09/IMG_3339-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Version monster cross</div></div>
<p>En 2020, je me suis monté un <a href="https://tcrouzet.com/2020/10/02/pourquoi-je-vends-mon-velo-bikepacking-tout-rigide/">monster cross</a>, un VTT tout-rigide (Specialized Epic HT avec pneux 2,6") et déjà j’ai eu mal aux épaules sur le long, alors que j’étais exactement positionné comme sur mon tout-suspendu. À la longue, même sur le roulant, les imperfections des chemins, les vibrations, les secousses répétées finissaient par m’être nuisible, et aussi par me fatiguer inutilement, même avec de gros pneus à basse pression.</p>
<div class="image" id="image-2389-2"><img alt="Même les plus belle pistes finissent par fatiguer" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/09/2024-09-03-103802.webp" srcset="/images_tc/2024/09/2024-09-03-103802.webp 1600w, /images_tc/2024/09/2024-09-03-103802-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/09/2024-09-03-103802-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Même les plus belle pistes finissent par fatiguer</div></div>
<p>Mes descentes devenaient de plus en plus laborieuses (et peu joueuses). Je les passais bloqué sur les freins, ce qui était plus que frustrant. J’en ai conclu qu’en endurance je ne roulerai plus jamais sans fourche hydraulique (au prix d’un malus de seulement 600 ou 700 g et d’une petite perte de rendement).</p>
<p>La messe aurait pu être dite une fois pour toutes : le gravel réservé pour les sorties à la journée. Mais ce n’est pas si simple. J’organise <a href="https://727bikepacking.fr/g727-Grand-Depart/">le g727</a>, une randonnée gravel de 727 km à laquelle je tiens à participer. En 2023, je l’ai effectué avec mon Epic HT avec une fourche de 100 mm et des pneus VTT de 2,1", tout en sentant que j’étais plus à la peine que les gravels. Le problème n’était pas d’aller moins vite, mais de dépenser plus de forces que nécessaire sur les nombreux secteurs très roulants. J’ai compris à mes dépens que l’excès de confort peut-être nuisible et qu’il faut trouver le bon compromis. Il n’existe pas de vélo idéal, seulement un vélo idéal pour un cycliste donné sur un parcours donné.</p>
<p>Pour l’édition 2024 du g727, j’ai décidé de gravéliser mon semi-rigide (que je n’ai pas réussi à vendre à un prix décent). Mais plutôt qu’en refaire un monster cross, j’en ai fait un monster gravel. C’est quoi un monster gravel ? Traditionnellement : un gravel avec de gros pneus type VTT.</p>
<p>Suis pas fan de cette approche. Pour moi, le gravel, c’est un cintre moustache avec des pneumatiques peu cramponnés de taille mesurée, deux éléments qui contribuent en grande partie à la dynamique et au rendement du vélo (bien sûr la géométrie du cadre est aussi importante). Si je veux des gros pneus, je prends mon VTT. J’ai donc construit ma version du monster gravel : un gravel avec des pneus qui restent de type gravel, mais avec une fourche hydraulique (une SID Ultimate en 120 mm — je l’avais en stock).</p>
<h3>Le cintre</h3>
<p>Les cadres VTT sont plus longs que les cadres gravel. En prime j’utilise des cadres VTT un poil grand pour moi, de façon à minimiser le drop (sinon j’ai mal aux cervicales, et encore une fois aux épaules). Il me fallait donc raccourcir au maximum la potence (j’ai utilisé une 35 mm) et trouver <a href="https://bikepacking.com/index/gravel-bars/">un cintre gravel avec un reach très court</a> pour ne pas me retrouver trop allongé sur le monster. J’ai fini par opter pour le <a href="https://dedaelementi.com/gera-carbon-handlebar">Deda Gera Carbon</a>, avec un reach de seulement 40 mm.</p>
<div class="image" id="image-2389-3"><img alt="Deda Gera" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2400" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/09/cintre.webp" srcset="/images_tc/2024/09/cintre.webp 1600w, /images_tc/2024/09/cintre-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/09/cintre-250.webp 250w" width="2400"/><div class="legend">Deda Gera</div></div>
<p>Je suis alors tombé sur un os. Toujours pour minimiser le drop, je monte mes leviers très haut sur les cintres, ce qui en prime me permet de créer une plateforme en amont, de façon à y poser les mains de diverses façons, voire les avant-bras quand je saisis les cocottes à pleine main. Mais avec un reach de 40 mmm, c’était impossible. J’ai été sauvé par les <a href="https://redshiftsports.com/products/cruise-control-drop-bar-grips?variant=32534054797391">Cruise control top grip de Red Shift</a>. En plus de créer une position hyperconfortable de prise centrale, ils m’ont permis de gagner 15 mm de reach, mais en arrière. J’avais ma plateforme. Je l’ai recouverte <a href="https://www.ergonbike.com/en/product/?categories%5B0%5D=bartapes&amp;categories%5B1%5D=arm%20pads&amp;w=road">de gel et de grip Ergon</a>. Finalement, je suis sur le vélo quasiment de la même position que sur le Grizl, à cela prêt que j’ai opté pour un cintre de 46 cm plutôt que de 42 cm.</p>
<div class="image" id="image-2389-4"><img alt="Redshift" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="2000" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/09/GhostedGrips.webp" srcset="/images_tc/2024/09/GhostedGrips.webp 1600w, /images_tc/2024/09/GhostedGrips-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/09/GhostedGrips-250.webp 250w" width="3000"/><div class="legend">Redshift</div></div>
<div class="image" id="image-2389-5"><img alt="Cintre" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/09/2024-09-04-101223.webp" srcset="/images_tc/2024/09/2024-09-04-101223.webp 1600w, /images_tc/2024/09/2024-09-04-101223-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/09/2024-09-04-101223-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Cintre</div></div>
<h3>Les leviers</h3>
<p>Mon semi-ridige était équipé d’un dérailleur Sram AXS et de freins Shimano, mais en réserve je disposais des freins d’origine de mon Epic Evo : des Sram G2 Ultimate. Sur le site de Sram, j’ai découvert <a href="https://www.sram.com/globalassets/document-hierarchy/compatibility-map/mtb-and-road-hydraulic-disc-brake-lever-and-caliper-compatibility.pdf">un tableau de compatibilité entre les leviers et les étriers</a>. Je pouvais commander les G2 avec des leviers gravel AXS (j’ai pris les moins chers, des Apex). L’appairage avec le dérailleur n’a posé aucune difficulté. J’ai un peu plus galéré pour trouver la bonne technique de purge pour les freins (finissant par adopter celle classiquement utilisée pour les VTT).</p>
<div class="image" id="image-2389-6"><img alt="Compatibilités" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1432" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/09/sramcomp.webp" srcset="/images_tc/2024/09/sramcomp.webp 1600w, /images_tc/2024/09/sramcomp-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/09/sramcomp-250.webp 250w" width="1416"/><div class="legend">Compatibilités</div></div>
<h3>Les pneumatiques</h3>
<p>Pas question de monter des pneus VTT, et de me retrouver collé à l’asphalte. D’un autre côté, je me sentais un peu juste avec les Continental Terra Speed en 45 mm du Grizl. Je voulais un entre deux. J’ai fini par me décider pour le combo <a href="https://cycling.hutchinson.com/fr/pneus/gravel/">Hutchinson Tundra à l’avant et Overide à l’arrière</a>, tous les deux en 50 mm.</p>
<div class="image" id="image-2389-7"><img alt="Monster Gravel" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1201" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/09/2024-09-02-161742.webp" srcset="/images_tc/2024/09/2024-09-02-161742.webp 1600w, /images_tc/2024/09/2024-09-02-161742-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/09/2024-09-02-161742-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Monster Gravel</div></div>
<h3>Les premiers kilomètres</h3>
<p>Quel pied ! Le vélo est super réactif, super joueur, hypermaniable. J’ai été bleufé dès les premiers chemins. Le vélo engage superbement les virages. Les pneus font le job. Le cintre moustache facilite les relances et en lui-même crée de la dynamique parce qu’il impose une position du corps différente du cintre plat.</p>
<p>La première sortie avec les copains, près de 90 km, c’est terminée par des bouts de droit sur les pistes à plus de 35 km/h. J’étais au rupteur, quasiment au bout de mon 32x10 (et de mon cœur), mais je n’aurais pas fait mieux avec mon Grizl. Il faut dire que le monster possède des roues carbone haut de gamme alors que le Grizl a des roues alu pas terribles, et ça fait une grande différence.</p>
<p>La seconde sortie, plus montagneuse, ma dernière reco g727 autour de Carcassonne, le vélo s’est avéré également agréable sur tous les terrains. Aucune douleur aux épaules et beaucoup de plaisir. J’ai bien fait de ne pas vendre ce vélo. En prime, mes fils ont bien l’intention de l’utiliser. Comme il sont beaucoup plus grands que moi, il me suffira de changer la potence, et ce sera parfait pour eux.</p>
<h3>Le coût</h3>
<p>La conversion m’a coûté en gros 650 € (200 € cintre, 350 € leviers, 100 € guidoline, le gel, support Redshift). Ce n’est pas négligeable. À ce prix, j’aurais pu améliorer le Grizl en changea de cintre et lui ajoutant <a href="https://www.sram.com/en/rockshox/collections/xplr">une fourche</a>. Mais cette transformation m’aurait privé d’un pur gravel et des rapports VTT pour affronter les pourcentages les plus sevères. Et je n’aurais toujours pas eu de roues carbone. Je suis un cycliste en recherche perpétuelle. Finalement, c’est expériementer qui m’amuse. Demain, je dirai le contraire d’aujourd’hui et remonterai peut-être un cintre plat sur le semi-rigide.</p>
<p><em>PS1 : Transformer un VTT en monster gravel est une tendance dans les épreuves d’endurance : en 2024, <a href="https://www.bicycling.com/news/a61898212/keegan-swenson-won-leadville-mtb-100-on-drop-bars/">Keegan Swenson a remporté la Leadville 100</a>, Joe Nation a <a href="https://bikepacking.com/news/joe-nation-wins-2024-silk-road-mountain-race">gagné la Silk Road</a>, Ulrich Bartholmoes a terminé second <a href="https://bikepacking.com/plan/ulrich-bartholmoes-2024-tour-divide-packlist/">du Tour Divide</a> mais abandonné <a href="https://bikepacking.com/news/ulrich-bartholmoes-2024-colorado-trail-race-interview/">sur le Colorado Trail</a>. Autant sur des courses réputées très roulantes, le monster est potentiellement judicieux, autant il est plus risqué sur le Colorado Trail, réputé beaucoup plus technique. À noter que <a href="https://bikepacking.com/news/justinas-leveika-wins-2024-tour-divide/">Justinas Leveika a gagné le Tour Divide 2024</a>, et battu le vieux record de Mike Hall, sur un tout suspendu. Le monster n’est pas la panacée comme les gravels et autres <a href="https://www.salsacycles.com/bikes/road/Cutthroat">Cutthroat</a> ne l’ont jamais été. Plus une épreuve est longue, plus le confort compte.</em></p>
<p><em>PS2 : <a href="https://enve.com/blogs/journal/bigger-is-better-with-alexey-vermeulen">Article intéressant sur l’intérêt des gros pneus en gravel</a> (bon pour la performance en course et pour le confort en randonnée).</em></p>]]></description><guid isPermaLink="false">2389</guid><pubDate>Wed, 04 Sep 2024 11:00:00 +0200</pubDate></item><item><title>Jeu de rôle et coïncidence</title><link>https://tcrouzet.com/2024/08/16/jeu-de-rôle-coincidence/</link><description><![CDATA[<p>Mon roman en cours, sur le plaisir d’écrire, un plaisir dont ne peuvent me priver les IA, est aussi un roman jeu, comme a pu l’être <em>Si par une nuit d’hiver un voyageur</em> de Calvino. Je suis en train de reboucler ma passion du jeu de rôle et ma passion de la littérature, d’une façon inattendue et qui m’amuse beaucoup. Et quand je prends du plaisir à écrire, j’arrive à surmonter même les pires vacheries de la vie.</p>
<p>De passage sur Facebook pour y discuter de vélo, j’aperçois <a href="https://www.facebook.com/julien.tanguy.1293/posts/pfbid0nzsDPcnkLx9Scd21D8U8iTcDqZK5kHptaAY76dNGWxbJT1KJd1g2qdqc4GqTCLH2l">un post de Julien Delorme sur l’histoire du jeu de rôle</a>, où il effectue un lien avec la littérature. Ce qui d’une certaine façon me conforte dans mon projet et me fait penser que j’ai évoqué moi-même ce lien de nombreuse fois depuis des années, notamment au chapitre 7 du <a href="https://tcrouzet.com/books/le-peuple/le-peuple-des-connecteurs"><em>Peuple des connecteurs</em></a>. L’occasion de reprendre ce texte et <a href="https://tcrouzet.com/tag/jdr">de pointer vers d’autres</a>.</p>
<hr/>
<p>En même temps que les punks agitaient l’Angleterre et que Steve Jobs et Bill Gates bousculaient les businessmen installés, une autre révolution débutait dans le Wisconsin. Discrètement, quelques jeunes Américains nous lancèrent dans une aventure, aussi stupéfiante pour les premiers connecteurs que celle du LSD pour la beat génération : le jeu de rôle.</p>
<p>Cette nouvelle drogue psychotrope d’une puissance explosive, très addictive, sans toutefois présenter d’effets secondaires notables, débuta sa carrière durant les années 1960 à Lake Geneva, à deux heures de route de Chicago. Dans cette petite ville de province, quelques jeunes hommes occupaient leur temps libre en jouant aux soldats de plomb. Ils avaient entre 20 et 30 ans, se passionnaient d’histoire, de stratégie et, avant tout, de batailles dont ils aimaient revivre les épisodes. En imagination, ils entraient dans la mêlée, tremblaient à chaque coup de canon, suffoquaient à cause de la fumée acre ou de l’odeur du sang. Leur rythme cardiaque s’accélérait, ils transpiraient, grimaçaient de douleur, sursautaient lorsqu’un jet de dé leur était défavorable. Le jeu leur donnait l’occasion d’exceller et de vivre en héros tout en buvant une bière avec leurs amis.</p>
<p>Si les simulations guerrières étaient le passe-temps favori de ces jeunes gens, ils n’en étaient pas les inventeurs. Deux cents ans plus tôt, Helvig, maître des pages du duc de Brunswick, nous avait fait entrer dans l’âge de la simulation. En 1780, pour divertir son seigneur, il créa le jeu de guerre ou <em>wargame</em>. Près de vingt ans plus tard, Georg Vinturinus s’inspira de ses idées pour concevoir le <em>Kriegspiel</em>, jeu qui devint un passage obligé pour les apprentis officiers. L’usage des soldats de plomb se répandit dans toutes les armées, puis au sein des coteries d’amateurs avertis. En 1913, Herbert George Wells publia un livret de règles, donnant un nouvel élan aux jeux de simulation.</p>
<p>En 1953, Charles Roberts innova en remplaçant les soldats de plomb par des bouts de carton qu’il disposa sur des cartes géographiques quadrillées d’hexagones. Il fonda Avalon Hill Game Company et distribua les premiers wargames modernes. En 1958, l’un d’eux, <em>Gettysburg</em>, atterrit entre les mains d’Ernest Gary Gygax, un étudiant de 20 ans habitant Lake Geneva. Passionné immédiatement, Gygax rassembla autour de lui un groupe de wargamers. En 1963, il créa l’International Federation of Wargaming, nom ambitieux qui l’unissait à quelque uns de ses amis. Dans le même temps, la littérature d’heroic-fantasy proliférait. Fritz Leiber, Paul Anderson, Jack Vance publiaient leurs premiers romans. En 1965, <em>Le Seigneur des Anneaux</em> sortait en livre de poche, les mondes médiévaux fantastiques devenaient populaires. En 1968, Gygax se spécialisa dans les batailles médiévales.</p>
<p>— Nous avons commencé à jouer en nous référant au Moyen Âge parce que j’avais trouvé des figurines appropriées, dit-il[^7]. J’ai écrit des règles selon lesquelles les figurines ne pouvaient utiliser durant le jeu que les équipements qu’elles portaient effectivement. […] Un jour où les joueurs s’ennuyaient, j’ai décidé d’introduire une petite variation. J’ai annoncé secrètement à un camp qu’il disposait d’un magicien capable d’envoyer des boules de feu.</p>
<p>Ainsi la magie entra dans le jeu de guerre avec figurines. Gary Gygax et son ami Jeff Perren créèrent un nouveau jeu, <em>Chainmail</em>, et le publièrent en 1971 chez Guidon Games.</p>
<p>— Ce fut Dave Arneson qui commença des parties de <em>Chainmail</em>, où chacun des joueurs ne dirigeait qu’une figurine, précise Gygax.</p>
<p>En 1967, Dave Wesely, ami de Dave Arneson, avait organisé un wargame où chaque participant, en plus de diriger ses armées, devait tenir un rôle : maire de la ville assiégée, chef de la garde, frondeur incontrôlable… Au petit matin, la bataille n’avait toujours pas commencé tant les joueurs avaient passé de temps à comploter, certains quittant leur poste de commandement pour traverser à la nage une rivière et pénétrer les lignes ennemies, d’autres se disputant et finissant par se battre en duel. Dave Wesely était désespéré, mais les joueurs enchantés voulurent renouveler l’expérience. Après quelques hésitations et atermoiements, Dave Wesely organisa une partie durant laquelle les joueurs devaient fomenter un coup d’État dans une république bananière. Tous les participants furent une nouvelle fois enthousiastes.</p>
<p>Après le départ à l’armée de Dave Wesely, Dave Arneson perfectionna le système et le transposa dans l’univers de <em>Chainmail</em>. Gary Gygax prit conscience qu’un nouveau mode de jeu était en train de naître, le jeu de rôle. Dans le monde décrit par un maître du jeu, « divinité » de la simulation, les joueurs rassemblés autour d’une table couverte de dés et de figurines incarnent des personnages dont les actes obéissent à la physique de la simulation, des jets de dés décidant de la réussite ou de l’échec de leurs entreprises, tout se passant en fait comme dans la réalité, mais une réalité fictive, régie par des probabilités. Le jeu de rôle, comparé à tort au théâtre, est avant tout une simulation. Comme les cellules dans le <em>Jeu de la vie</em>, les joueurs ne répètent pas une pièce, ils ne l’improvisent même pas, ils vivent dans un autre monde et doivent obéir à ses règles, qui leur sont imposées par les dés aussi certainement que la gravitation s’impose à nous[^8].</p>
<p>Pris de frénésie, Gary Gygax rédigea en quelques mois les règles du premier jeu de rôle de l’histoire : <em>Donjons &amp; Dragons</em>. Il y mêla l’univers guerrier de <em>Chainmail</em>, l’ambiance moyenâgeuse empreinte de magie des romans d’heroic-fantasy, y ajouta du rêve, beaucoup de rêve. Les joueurs devenaient des aventuriers, errant de ville en ville et traversant des contrées sauvages peuplées de monstres mythiques. Ils rencontraient d’autres aventuriers, discutaient avec eux, échangeaient des informations, partaient explorer des catacombes ou des palais pour délivrer des princesses et tuer des méchants. Le wargame des origines n’était plus qu’un lointain souvenir. Parfois des combats épisodiques éclataient, mais des parties entières pouvaient se dérouler sans la moindre violence. Tout dépendait du scénario concocté par le maître du jeu.</p>
<p>En 1973, Gary Gygax créa la société TSR et, l’année suivante, commercialisa <em>Donjons &amp; Dragons</em>, qui allait devenir un phénomène de société dont, trente ans plus tard, personne n’a encore mesuré la portée. En même temps qu’Apple commercialisait ses premières machines, Microsoft ses premiers logiciels et les punks leurs premiers albums, le jeu se répandit aux quatre coins du monde. Son développement suivit celui de la micro-informatique dont il exprimait, de manière métaphorique, l’une des potentialités les plus extraordinaires, celle de simuler des univers. Pour toute une génération, Gygax reste sinon l’inventeur du jeu de rôle, son promoteur, chantre de la simulation humaine où chacun de nous peut, pendant quelques heures, être quelqu’un d’autre et explorer des univers virtuels.</p>
<p>À partir de ce moment, nous ne pouvions plus prendre le travail avec autant de sérieux que par le passé. Dans l’esprit de tous, une redistribution des cartes restait toujours possible. La secrétaire pouvait prendre les commandes de la partie. Un ordre, considéré comme une règle du jeu, n’émanait jamais d’une autorité sanctifiée, mais d’un boss provisoire, le temps de quelques jets de dés. Steve Jobs comprit peut-être le premier ce nouvel état d’esprit. Avant lui, les ordinateurs étaient des outils de travail ordinaires et, surtout, austères. Après lui, ils devinrent ludiques et stimulèrent la créativité de leurs utilisateurs.</p>
<p>Le jeu de rôle aurait-il pu naître à une autre époque ? Sans doute pas. Il doit son existence, de manière plus ou moins consciente, aux travaux de John von Neumann et de John Horton Conway. Plus tard, il inspira tous les développeurs de jeux vidéo. De <em>Wizardry</em> au <em>World of Warcraft[^9]</em>, il s’incarna numériquement sous diverses formes qui, aujourd’hui, font interagir simultanément des dizaines de milliers de joueurs. Les frères Wachowski n’ont pas pu l’ignorer lorsqu’ils réalisèrent <em>Matrix</em>. De nombreux joueurs, ou leurs amis, sont depuis devenus écrivains. La marque du jeu de rôle se retrouve aussi bien dans le monde de Harry Potter que dans les romans d’aventures tels le <em>Da Vinci Code</em> ; même les romans de Michel Houellebecq sentent le soufre caractéristique des sortilèges de <em>Donjons &amp; Dragons</em>. L’esthétique des connecteurs peut paraître puérile, mais elle renoue avec celle des premiers hommes confrontés à un monde inconnu. Les artistes ne s’interrogent plus sur eux-mêmes, car ils doivent à nouveau défricher des territoires vierges. Leurs véritables chefs-d’œuvre n’ont pas encore été écrits.</p>
<p>— Le seront-ils jamais ?</p>
<p>— Les connecteurs, en tout cas, en sont persuadés. Si nous vivons comme nous le pensons une nouvelle époque, un art original ne manquera pas de naître avec elle, même si personne ne l’a encore remarqué.</p>
<p>Rétrospectivement, je considère mes premières soirées de <em>Donjons &amp; Dragons</em>, au début des années 1980, comme des expériences cruciales. J’avoue sans honte qu’elles rivalisent avec mes premières amours. Elles se confondent avec les épisodes de ma vraie vie, d’autant plus que mes amis et moi partageons les mêmes souvenirs. Nous pouvons parler d’un scénario comme de vieux combattants d’une de leurs campagnes. Mais pour nous, il n’y a que du bonheur, aucune souffrance, sinon parfois celle de s’être fait blouser par un voleur. Aucun roman, aucun film, ne nous a jamais laissé d’impression aussi prégnante : nous les avons toujours considérés avec plus de distance. Le jeu de rôle nous a donné la chance d’avoir plusieurs vies, mais aussi l’idée de vivre notre vie comme un jeu.</p>]]></description><guid isPermaLink="false">2388</guid><pubDate>Fri, 16 Aug 2024 13:30:00 +0200</pubDate></item><item><title>Juillet 2024</title><link>https://tcrouzet.com/2024/08/10/juillet-2024/</link><description><![CDATA[<h3>Lundi 1<sup>er</sup>, Balaruc</h3>
<p>L’universalité du cancer me saute aux yeux quand je patiente dans le hall de l’hôpital Val d’Aurelle.</p>
<hr/>
<p>En face de la salle d’attente, une porte avec écrit « Diététicienne ». Elle s’ouvre. En sort une énorme femme en blouse blanche, la diététicienne.</p>
<h3>Mardi 2, Balaruc</h3>
<p>« Le fascisme naît toujours d’un esprit provincial, d’un manque de connaissance des vrais problèmes et du rejet des gens, que ce soit par paresse, préjugés, cupidité ou ignorance, pour donner un sens plus profond à leur vie. Pire encore, ils se vantent de leur ignorance et cherchent le succès pour eux-mêmes ou pour leur groupe à travers une présomption, des affirmations sans fondement et une fausse démonstration de bonnes qualités, plutôt que de faire appel à la véritable capacité, à l’expérience ou à la réflexion culturelle. Le fascisme ne peut être combattu si nous ne reconnaissons pas qu’il est simplement le côté stupide, pathétique et frustré de nous-mêmes dont nous devons avoir honte. » Federico Fellini : En conversation avec Natalia Ginzburg.</p>
<hr/>
<p>Je découvre qu’Isa a un crâne aussi joli que celui de Sinéad O’Connor.</p>
<h3>Mercredi 3, Balaruc</h3>
<div class="image" id="image-2387-1"><img alt="Balaruc" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/08/2024-07-03-101406-Poussan-et-Marseillan.webp" srcset="/images_tc/2024/08/2024-07-03-101406-Poussan-et-Marseillan.webp 1600w, /images_tc/2024/08/2024-07-03-101406-Poussan-et-Marseillan-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/08/2024-07-03-101406-Poussan-et-Marseillan-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Balaruc</div></div>
<div class="image" id="image-2387-2"><img alt="Les Onglous" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/08/2024-07-03-121053-Poussan-et-Marseillan.webp" srcset="/images_tc/2024/08/2024-07-03-121053-Poussan-et-Marseillan.webp 1600w, /images_tc/2024/08/2024-07-03-121053-Poussan-et-Marseillan-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/08/2024-07-03-121053-Poussan-et-Marseillan-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Les Onglous</div></div>
<h3>Jeudi 4, Balaruc</h3>
<div class="image" id="image-2387-3"><img alt="Plage Maguelone" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/08/2024-07-04-102902-Villeneuve-lès-Maguelone.webp" srcset="/images_tc/2024/08/2024-07-04-102902-Villeneuve-lès-Maguelone.webp 1600w, /images_tc/2024/08/2024-07-04-102902-Villeneuve-lès-Maguelone-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/08/2024-07-04-102902-Villeneuve-lès-Maguelone-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Plage Maguelone</div></div>
<h3>Vendredi 5, Balaruc</h3>
<p>Je suis épuisé, mentalement épuisé. Ce n’est pas moi qui suis une chimiothérapie, mais elle me dévaste le cerveau.</p>
<h3>Samedi 6, Balaruc</h3>
<p>Guillaume Vissac, <a href="https://www.fuirestunepulsion.net/spip.php?rubrique1">journal de mai 2024</a> : « Mon problème avec le roman, c’est que c’est une forme ronde, fermée, où tout est à sa place, où il n’est pas concevable de laisser des pans verts, ou crénelés, ou des échafaudages où que ce soit. Il faut que ce soit <em>fini</em> et qu’une fois arrivé au bout l’on puisse repartir pour un tour. Alors que moi, ce qui m’intéresse, c’est de ne finir pas, c’est de laisser les choses en morceaux, comme dans la vie nos vies sont en morceaux. »</p>
<hr/>
<p>Les chimios, c’est comme te mettre aux portes de la mort pour te donner une chance de vivre.</p>
<hr/>
<p>Ne pas écrire vite me laisse tout le temps de me retourner sur ce qui est déjà écrit et de corriger. Et j’écris encore moins vite.</p>
<hr/>
<p>Je pourrais me contenter d’écrire avec des citations, et ce serait encore écrire.</p>
<hr/>
<p>Je suppose que le code postal de mon village est aussi utilisé dans d’autres pays. Alors chercher des liens entre les lieux qui portent le même matricule. ChatGPT explore <a href="https://www.worldpostalcodes.org">WorldPostalCodes</a> et trouve que <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/%C3%87atalca">Çatalca</a> en Turquie et <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Dong_District,_Daejeon">Dong-gu</a> en Corée du Sud ont le même code que Balaruc.</p>
<h3>Dimanche, 7 Balaruc</h3>
<p>Merveilleux résultat des législatives où aucun parti n’a de majorité absolue. J’adore, la logique voullant qu’une collation se forme, que la coopération l’emporte, mais les butés ne voudront rien entendre au prétexte de respecter la volonté des Français. De quels Français, la minorité qui a voté pour eux ? Je regarde durant deux heures les débats, où peu de clairvoyants se dessinent, trois ou quatre entre la gauche modérée et le centre, tous les autres obtus ne rêvent que d’absolutisme. Je me sens de plus en plus proche des hommes et des femmes raisonnables. Le comble pour un anarchiste.</p>
<h3>Lundi, 8 Sète</h3>
<p>À Toulouse, j’ai commencé une sorte de roman, et je n’arrive pas à l’avancer chez moi. Je profite d’un rendez-vous à Sète où je vais à vélo pour chercher un endroit où écrire. C’est l’heure du déjeuner. Terrasses envahies par les touristes.</p>
<p>Sète est une ville étroite, coincée entre l’eau et la colline, une ville qui ne m’a jamais inspiré, et qui ne m’a guère procuré de joie. Je comprends qu’elle puisse plaire. Elle ne me déplaît pas, mais ne m’enchante pas davantage. Je n’aime que ses escaliers, qui ouvrent des perspectives sur les bateaux, le port et la mer. J’aime m’installer au milieu des marches et attendre dans la brise estivale.</p>
<hr/>
<p>J’ai commencé <em>Le livre des illusions</em> d’Auster, par rapport à mon projet romanesque, et la même impression qu’avec chacun de ses livres, c’est fastidieux. Je ne comprends pas pourquoi il a eu autant de succès. Une épaisse narration sans surprise, ripolinée.</p>
<h3>Mardi, 9 Balaruc</h3>
<p><a href="https://bigthink.com/the-well/rewire-your-brain-with-transcendental-thinking/">Mary Helen Immordino-Yang</a> : « Our education system focuses too much on memorizing facts and procedures, neglecting autobiographical memory—the personal story we tell ourselves about who we are and what we stand for. This type of memory is crucial for growth, development, and well-being. » Et je suppose tout au long de la vie, d’où l’importance des journaux intimes, qui permettent de se reconstruire sans cesse et de se positionner dans le monde.</p>
<div class="image" id="image-2387-4"><img alt="Sète" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/08/2024-07-09-180828-Mèze.webp" srcset="/images_tc/2024/08/2024-07-09-180828-Mèze.webp 1600w, /images_tc/2024/08/2024-07-09-180828-Mèze-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/08/2024-07-09-180828-Mèze-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Sète</div></div>
<h3>Jeudi 11, Balaruc</h3>
<p>C’est comme si pour la première fois depuis 35 ans, j’avais un job à plein temps à côté de l’écriture.</p>
<hr/>
<p>Message de Philippe :  « Tu écris : « Sensation de me décentrer quand je tente d’écrire un livre, comme si ma place était dans ce carnet et sur le blog, et nulle part ailleurs, et comme si ailleurs n’avait même aucun sens. », et chez moi, c’est l’inverse : je ne me sens centré que quand je me plonge dans l’écriture d’une fiction. Pourtant, je rame, je sue, j’ai du mal à en être satisfait, mais je sais qu’alors je suis pleinement « en moi », je ne sais pas comment le dire autrement. Et mon journal, que je tiens avec plus ou moins de régularité, me semble à l’inverse comme un pas de côté, le travail d’un moi plus en surface, plus factuel, peut-être même moins sincère. »</p>
<p>Cette affaire de centrage est fondamentale. En fait, c’est quand je suis centré que j’écris, sinon je ne suis pas à mon affaire. J’avais écrit cette note après des expériences de fiction décevantes, des textes avortés, où je ne réussissais pas à me centrer. Mais j’ai retrouvé le rythme. J’écris peu, mais du plus profond de moi-même, et alors je me fiche de tout, surtout ce que les autres penseront.</p>
<h3>Vendredi 12, Balaruc</h3>
<p>Mon journal est un livre écrit pas tout à fait.</p>
<h3>Samedi 13, Balaruc</h3>
<p>Je résume mon idée de roman à <a href="https://www.perplexity.ai/">Perplexity</a> et il me liste des livres qui pourraient traiter du sujet. En attendant, je relis <em>Si par une nuit d’hiver un voyageur</em>, dont j’avais tout oublié sauf la mécanique.</p>
<h3>Dimanche 14, Balaruc</h3>
<p><a href="https://phys.org/news/2024-07-ai-easier-stories-alike.html">Les IA stimuleraient la créativité,</a> mais uniformiseraient les créations, tendant à un appauvrissement collectif des productions.</p>
<hr/>
<p>Superbe lecture de <a href="https://www.youtube.com/watch?v=7ALsJfuY5j0&amp;ab_channel=ThomasCousseau"><em>La mort d’Olivier Bécaille</em></a>, une nouvelle de Zola dont je n’avais jamais entendu parler. Je serais incapable de la lire moi-même, trop lente, trop irrémédiable, comme si elle ne pouvait que s’écouler d’elle-même sans surprise, mais de l’entendre jouer par un acteur de talent me fait accepter son irrémédiable.</p>
<h3>Lundi 15, Balaruc</h3>
<p>Passé à travers l’Histoire. Vivre et mourir et voilà.</p>
<h3>Mardi 16, Balaruc</h3>
<p><a href="https://lifehacker.com/work/you-need-a-productivity-journal">Il serait bon de tenir un journal de productivité</a>, où noter ce qui doit être fait aiderait à le faire. J’ai tellement de trucs à faire qu’il me faudrait la journée pour les noter.</p>
<hr/>
<p>Je n’y pensais pas avant d’écrire la date en haut de cette entrée, mais c’est l’anniversaire de mon père. Je ressens le vide de son absence.</p>
<h3>Mardi 23, Auvergne</h3>
<div class="image" id="image-2387-5"><img alt="Mécanique" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/08/2024-07-23-143202-Saint-Donat-–-Trémouille.webp" srcset="/images_tc/2024/08/2024-07-23-143202-Saint-Donat-–-Trémouille.webp 1600w, /images_tc/2024/08/2024-07-23-143202-Saint-Donat-–-Trémouille-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/08/2024-07-23-143202-Saint-Donat-–-Trémouille-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Mécanique</div></div>
<div class="image" id="image-2387-6"><img alt="Mécanique" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/08/2024-07-23-143219-Saint-Donat-–-Trémouille.webp" srcset="/images_tc/2024/08/2024-07-23-143219-Saint-Donat-–-Trémouille.webp 1600w, /images_tc/2024/08/2024-07-23-143219-Saint-Donat-–-Trémouille-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/08/2024-07-23-143219-Saint-Donat-–-Trémouille-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Mécanique</div></div>
<h3>Mercredi 24, Balaruc</h3>
<p>Retour de <a href="https://tcrouzet.com/2024/07/26/vulcania-bikepacking/">six jours de bikepacking en Auvergne</a>.</p>
<h3>Vendredi 26, Balaruc</h3>
<p>Crève. Journée de chimio 3 pour Isa. Retour à la maison. Je m’avachis devant la cérémonie d’ouverture des Jeux olympiques, aussi kitsch que je m’y attendais, à l’image des célébrations de 1989, du grandiloquent d’un bout à l’autre, qui traîne en longueur, avec par intermittences quelques moments joyeux. Impossible pour moi de ne pas penser à la décadence alexandrine du III<sup>e</sup> siècle av. J.-C. quand des parades géantes étaient organisées, prélude à l’écroulement.</p>
<p>Plus on élevait haut les cathédrales, moins on croyait en Dieu. Plus on clame fort sa joie, moins on est joyeux. Le sage n’a pas à montrer sa sagesse. D’un bout à l’autre, j’ai eu l’impression qu’on avait envie de se prouver quelque chose et de se prouver quelque chose au monde. Quoi ? Que nous sommes les plus beaux, les plus forts, les plus originaux, les plus créatifs ? Le spectacle n’était qu’un effort désespéré pour montrer et non pour être. J’avais sous les yeux un comique qui ne cessait de nous promettre une histoire drôle. Un magicien dont j’attendais le tour de magie, que seuls les sportifs seront finalement capables d’offrir.</p>
<p>Sur les bateaux qui défilaient sur la Seine, une bonne idée, j’en conviens, la plupart des sportifs se filmaient avec leur portable, filmaient Paris, filmaient le public qui les filmait. Mise en abîme vertigineuse d’une époque qui se regarde vivre, qui fait de son regard son objet, incapable de cesser d’être voyeuse pour être pleinement dans l’existence. J’étais triste pour eux. Plutôt que de vivre le moment, ils s’en faisaient les témoins, comme s’ils étaient déjà morts, pour que d’autres plus tard aient une chance de vivre ce qu’ils n’ont pas réussi à vivre. Et mes fils de se détourner de ce spectacle, non sans railleries, pour lui préférer leurs jeux vidéo, réaction saine, en elle-même rassurante.</p>
<p>Quant à la volonté d’inclusion affichée d’un bout à l’autre avec emphase, je l’ai surtout perçue comme une provocation à l’égard des plus obtus conservateurs de l’extrême droite mondiale. C’était comme si la cérémonie d’ouverture des JO avait été transformée en gay pride géante et confisquée par une communauté à ses propres fins existentielles, dans un but identitaire plus que réunificateur, le tout dans un style <em>Cage aux folles</em> des plus daté. J’avoue, j’ai aimé la provocation, surtout la référence à Dionysos, même si elle ne fera que renforcer les durs de droites dans leur position imbécile (et enfoncer le clou de mon analogie alexandrine). </p>
<p>Par chance, à l’arrière-plan, Paris donnait l’illusion d’une tenue, pour nous qui connaissons la ville, peut-être davantage pour les étrangers qui un instant ont imaginé être au château de Versailles lors d’une fête royale. Tout ça, finalement, était baroque, et en rien contemporain, malgré l’usage à gogo des lasers. À moins que le contemporain soit devenu hyperbaroque. Voilà pourquoi je m’y sens de moins en moins à ma place, et préfère m’en éloigner sur les chemins de traverse de la discrétion. </p>
<p>Des jeux durables ? Après une telle débauche ? Pauvres nous. Avez-vous compris que nous avions besoin de sobriété ? Quel spectacle avez-vous donné à l’avenir, à part celui du mal qui nous consume ? J’entends… pour une fois on peut se faire plaisir. Mais non, ce une fois ne cesse de se répéter jour après jour, les gens de prendre l’avion, de se projeter d’un bout à l’autre de la planète, de continuer à se comporter comme si elle était inépuisable. Les JO sont devenus un non-sens écologique, en l’état de nos technologies. Continuer de les organiser, c’est nier notre réalité. Ils prônent la concorde, mais aussi la compétition quand nous avons besoin de coopération et de rien d’autre. Ils parlent d’une voix d’un autre temps.</p>
<p>Je me demande combien de téléspectateurs se sont pris en photo en train de regarder la cérémonie ? Ou ont effectué des captures d’écran ? Rien ne ressort de très bon de mon analyse sinon la volonté constante d’attirer l’attention, d’en mettre plein les yeux, de provoquer le buzz et des clivages. Et ça continue, parce que les réseaux sociaux débordent d’avis, chacun destiné à son tour à capter l’attention, alors je garde le mien au chaud dans un recoin de mon journal pour ne pas participer à ce que je considère comme un des maux chroniques de notre temps.</p>
<h3>Samedi 27, Balaruc</h3>
<p>La flamme olympique ne brûle pas, mais simule des flammes au nom de la durabilité. Quelle farce !</p>
<hr/>
<p>Des spectateurs interviewés hier durant la cérémonie parlent de leur émotion en même temps qu’ils la vivent. S’ils étaient vraiment émus, ils seraient incapables de parler.</p>
<h3>Mercredi 31, Balaruc</h3>
<p>Je ne peux m’empêcher de regarder les JO, parce que le sport offre davantage de surprises et d’émotions que la plupart des œuvres d’art contemporaines.</p>]]></description><guid isPermaLink="false">2387</guid><pubDate>Sat, 10 Aug 2024 18:00:00 +0200</pubDate></item></channel></rss>