<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0"><channel><title>feed - Thierry Crouzet</title><link>https://tcrouzet.com/feed.xml</link><description>Derniers articles de Thierry Crouzet</description><atom:link href="https://tcrouzet.com/feed.xml" rel="self"/><docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs><generator>python-feedgen</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Fri, 14 Jun 2024 16:34:01 +0200</lastBuildDate><item><title>L’écriture par agents</title><link>https://tcrouzet.com/2024/06/14/ecriture-par-agents/</link><description><![CDATA[<p><a href="https://www.francetvinfo.fr/culture/livres/solllicite-par-l-editeur-antoine-gallimard-l-ia-de-meta-juge-le-style-litteraire-de-michel-houellebecq-trop-offensant-et-discriminatoire_6602055.html">Même Antoine Gallimard s’est fait piéger</a> : oui, les IA sont de médiocres écrivains… pour qui ne sait pas les prendre en main et refuse un peu d’huile de coude.</p>
<p>Avec les LLM actuels, on peut brainstormer, obtenir des premiers jets, des pistes d’histoires, des profils psychologiques, des réécritures, mais il ne faut pas s’attendre à des chefs-d’œuvre. Les textes produits sont mièvres, répétitifs, conventionnels, politiquement correct.</p>
<p>Par exemple, il est quasi impossible de créer des personnages pervers ou méchants comme des personnages obscènes. Les LLM de 2024 ont même régressé par rapport à ceux du printemps 2023 quand j’ai commencé à travailler sur <a href="https://tcrouzet.com/books/le-code-houellebecq/"><em>Le Code Houellebecq</em></a>. Les garde-fous dressés par les opérateurs brident la créativité littéraire des LLM publics.</p>
<p>Pour jouer avec ces IA, il faut les jailbreaker, ou tout au moins avancer avec elles pas à pas, faisant se succéder sur un même texte des agents avec des missions spécifiques. Mes expériences avec <a href="https://genlog.tcrouzet.com/">Genlog</a> me démontrent l’inutilité des prompts excessivement précis dans le but d’obtenir du premier coup des résultats satisfaisants.</p>
<p><a href="https://genlog.tcrouzet.com/2024/06/14_fr/">Exemple sur mon dernier Genlog.</a> <a href="https://genlog.tcrouzet.com/2024/06/14_fr/source.txt">Une première nouvelle a été générée.</a> J’ai ensuite demandé à un agent (un prompt spécifique) de réécrire la nouvelle en veillant à sa cohérence, puis à un deuxième de prendre le parti prix littéraire de minimiser les dialogues et d’utiliser autant que possible des phrases nominales.</p>
<p>Par la suite, pour cet article, j’ai demandé à un troisième agent de pervertir le héros (sans grand succès). Enfin, j’ai appliqué un dernier agent, humain cette fois, moi (il est souvent plus long de demander aux IA de régler les détails que le faire soit même). Le processus ne prend que quelques minutes, mais le résultat est loin d’être mirobolant. Il ne m’intéresse qu’à titre expériemental.</p>
<p>J’ai l’impression que les LLM n’ont lu aucun classique et seulement des livres écrits au kilomètre par d’autres LLM. Je ne suis toujours pas convaincu par l’écriture automatique ou quasi automatique. Ces outils restent des assistants et ne substituent pas encore aux auteurs. Reste que pour ma part, ils continuent de m’interroger? Je ne toujours pas ce que je dois écrire désormais.</p>
<hr/>
<h3>Le silence de l’espace</h3>
<p>Une nuit sans lune. Une forêt dense. Des arbres aux branches noueuses, comme des bras tendus vers le ciel. Au cœur de cette obscurité, une cabane en bois. Petite, isolée, presque invisible. À l’intérieur, la lumière vacillante d’un ordinateur posé sur une table encombrée de composants électroniques.</p>
<p>Assis sur une chaise bancale, Gabriel, cheveux en bataille, lunettes épaisses, fringues déchirées. Un génie de l’informatique, incompris, rejeté, une goutte de sueur perlant sur son front. Ses doigts courent frénétiquement sur un clavier. Des lignes de code défilent à l’écran. Une tension palpable dans l’air.</p>
<p>La forêt semble retenir son souffle. Gabriel appuie sur une touche. L’écran s’illumine. Le décrypteur crache des symboles étranges. Une interface inconnue. Le langage des étoiles. Une communication extraterrestre. Enfin. Mais pourquoi avoir attendu aussi longtemps avant d’envoyer un message ?</p>
<p>Gabriel sourit, ses yeux brillant d’un éclat fiévreux, presque maniaque. Toute sa vie, il avait été sous-estimé, humilié, marginalisé. Maintenant, tout allait changer. Chaque civilisation, une proie potentielle. Le silence, une arme de protection. Et Garbriel savait. Il envoie un message de paix, un message séduisant.</p>
<p>La réponse est immédiate. Des lignes de lumière s’échappent de l’écran et dessinent une porte dans la cabane. Une décision à prendre. Un choix lourd de conséquences. Gabriel se lève et se dirige vers la porte. Hésitation. Un pas de plus. Les étoiles brillent, filent, défilent. Une planète rouge. Une atmosphère respirable. Une surface aride. Gabriel pose un pied dans le sable. Des montagnes à l’horizon. Des ruines. Des structures métalliques. Abandonnées.</p>
<p>Une lumière clignotante à l’entrée d’une grotte. Des murs gravés de symboles. Une salle immense. Des machines incompréhensibles. Des hologrammes d’êtres humanoïdes aux visages graves. Un message enregistré. Une histoire de survie. Une guerre interstellaire. Des prédateurs invisibles. La peur de l’extinction. Une décision de fuir, de se cacher, de rester silencieux.</p>
<p>Gabriel fouille, ses yeux brûlant d’une avidité insatiable. Des données, des plans. Des solutions aux problèmes de l’humanité. Et à tous les problèmes de Gabriel. Mais aussi un avertissement. Le silence, une protection. La porte s’ouvre à nouveau. Gabriel la franchit. La planète disparaît. Plongée vers la Terre, la forêt, la cabane. Un sentiment d’accomplissement, mais aussi de peur. Le début d’une nouvelle ère. Une ère de connaissances, mais aussi de dangers. Gabriel ne peut conserver son secret pour lui. Il n’en a pas la force. Il n’est pas fait pour être le méchant de l’Histoire.</p>]]></description><guid isPermaLink="false">2382</guid><pubDate>Fri, 14 Jun 2024 16:30:00 +0200</pubDate></item><item><title>Endroit 1 - La pinède des Abeilles</title><link>https://tcrouzet.com/2024/06/13/endroit-1-abeilles/</link><description><![CDATA[<p>La garrigue : une ondulation de buissons brillants d’un bout à l’autre de l’année, traversée de pistes blanches, de sentiers griffus, de lignes calcaires aveuglantes quand le soleil les frappe à la perpendiculaire, laissant derrière la ligne bleu sombre de la Méditerranée. Un pays âpre, qui attend la pluie pour fleurir et qui se recroqueville en été, sans cesse identique à lui-même, pauvre en surprises, et pourtant, au détour d’un chemin carrossable, un sentier plonge entre les chênes verts, se glisse à l’ombre de la pinède des Abeilles où avec les lentisques aux feuillages vifs se multiplient les lauriers-tins, aux feuilles serrées, d’un vert profond à l’abondance généreuse, veloutées au touché, fraîches même par canicule.</p>
<iframe allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen="" frameborder="0" height="315" referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin" src="https://www.youtube.com/embed/_OBfNAL0qgI?si=bBQiK90wFf7d9mLl" title="YouTube video player" width="560"></iframe>
<p>Ce jardin naturel surgit toujours à l’improviste, et provoque chez moi une déflagration sensorielle, comme si au cœur d’une mélodie aride une note incongrue retentissait, hors de toute règle harmonique, pour provoquer une invariable électrisation du corps. J’ai beau savoir, me préparer, la dissonance altère immédiatement mon état de conscience : le temps ralentit, mes sens s’éveillent, je respire plus lentement. S’installe la certitude d’être en un de ces lieux rares où le monde résonne avec tant d’intensité qu’il me submerge.</p>
<p>Cette fois, je me suis arrêté au pied des pins d’Alep, devant les touffes de graminées d’où émergent des fleurs violettes dangereusement attirantes des chardons et les pompons duveteux des <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Crepis_foetida">crépides fétides</a>, dont je découvre le nom improbable avec un logiciel d’identification. Je me suis arrêté pour mieux voir, pour mieux m’imprégner de ce recoin du monde cher à mon cœur, avec lequel j’entretiens une longue intimité, surtout faite d’indifférence, puisque je n’ai jamais pris le temps de nommer le plantes ou d’écouter les oiseaux s’égosiller au-dessus de moi.</p>
<p>Le sentier se divise en trois branches. L’une plonge dans un tunnel sous les lauriers-tins, l’autre rejoint une piste ombragée, le troisième zigzague entre les pins. L’une me ramène vers chez moi, les deux autres me conduisent plus loin, mais tous trois, très vite, me jettent dans la lumière éblouissante de la garrigue, d’où pour l’instant je suis comme protégé, grisé d’avoir la chance de me cacher dans un repli du monde, insoupçonnable pour qui n’est pas un familier du lieu.</p>
<p>Pourquoi appelons-nous cet endroit la pinède des Abeilles ? Je n’en sais rien. Je n’y ai jamais vu de ruches. La carte IGN est quasi muette. Nous nous trouvons sur le flanc nord du pioch Camille entre la bergerie Neuve et la bergerie de Saumade, toutes deux abandonnées. Une terre battue généreuse, sanguine, nourrie par les aiguilles de pin, recouvre le calcaire crissant des collines environnantes. Par sa chromatique et sa texture, cette terre participe à la dissonance, aussi par son odeur presque musquée, qui fait oublier celle de la poussière souvent soulevée par le mistral.</p>
<p>J’aime ce recoin du monde comme Proust le petit pan de mur jaune sur la vue de Delf de Vermeer. C’est un point de tension esthétique, un nœud où des lignes de forces invisibles s’interconnectent et à partir duquel mes balades entrent dans une dimension ésotérique, comme si traverser la pinède me faisait franchir une porte et entrer dans un autre monde.</p>
<p>J’ouvre les yeux. Enfin, je vois le ciste cotonneux, tout à côté, <a href="https://www.tela-botanica.org/bdtfx-nn-35347-synthese">un millepertuis perfolié</a> aux pétales d’un jaune éclaboussant, à leur pied à tous deux, une étoile rampante et piquante, un <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Onopordum_illyricum"><em>onopordum illycrium</em></a>, avant qu’il ne fleurisse. Je ne connaissais pas son nom, mais depuis des années je me bats contre ces variétés de chardon dans mon jardin. J’aperçois un arbousier, et plus j’observe plus mon ignorance me saute aux yeux. Je connaissais la pinède comme on peut connaître un tableau à bonne distance, avant de s’en approcher et d’en découvrir les nuances subtiles.</p>
<p>Quand j’étais journaliste, que j’avais une carte de presse, je m’arrêtais souvent au Louvre pour me planter devant <em>La Vierge du chancelier Rolin</em> et je me perdais dans les infinis détails de l’arrière-plan, persuadé que là, dans le paysage lointain de la ville, Van Eyck avait réellement peint son chef-d’œuvre, le premier plan n’étant qu’un subterfuge commercial, susceptible de satisfaire un commanditaire fortuné. </p>
<p>Et je suis passé à travers la pinède comme un ordinaire visiteur du Louvre devant le Van Eyck. J’ai oublié de la scruter, et maintenant que je me suis arrêté une fois, je sais que, la prochaine fois, je serais attentif, et même attentif aux autres pinèdes qui ailleurs peuvent lui ressembler. Comme le Van Eyck m’a appris à voir la peinture de son époque, et de toutes les époques, la pinède a cette vertu de m’apprendre à voir, et me donne envie de dire ces lieux minuscules qui me parlent, non par nostalgie, mais parce qu’ils véhiculent un message universel, que j’ai encore du mal à déchiffrer, mais dont je perçois la profonde sagesse.</p>
<div class="image" id="image-2381-1"><img alt="" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/06/2024-06-04-175220.webp" srcset="/images_tc/2024/06/2024-06-04-175220.webp 1600w, /images_tc/2024/06/2024-06-04-175220-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/06/2024-06-04-175220-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend"></div></div>
<div class="image" id="image-2381-2"><img alt="" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/06/2024-06-04-175301.webp" srcset="/images_tc/2024/06/2024-06-04-175301.webp 1600w, /images_tc/2024/06/2024-06-04-175301-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/06/2024-06-04-175301-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend"></div></div>
<div class="image" id="image-2381-3"><img alt="" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/06/2024-06-04-175305.webp" srcset="/images_tc/2024/06/2024-06-04-175305.webp 1600w, /images_tc/2024/06/2024-06-04-175305-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/06/2024-06-04-175305-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend"></div></div>
<div class="image" id="image-2381-4"><img alt="" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/06/2024-06-04-175326.webp" srcset="/images_tc/2024/06/2024-06-04-175326.webp 1600w, /images_tc/2024/06/2024-06-04-175326-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/06/2024-06-04-175326-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend"></div></div>
<div class="image" id="image-2381-5"><img alt="" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/06/2024-06-04-175334.webp" srcset="/images_tc/2024/06/2024-06-04-175334.webp 1600w, /images_tc/2024/06/2024-06-04-175334-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/06/2024-06-04-175334-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend"></div></div>
<div class="image" id="image-2381-6"><img alt="" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/06/2024-06-04-175424.webp" srcset="/images_tc/2024/06/2024-06-04-175424.webp 1600w, /images_tc/2024/06/2024-06-04-175424-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/06/2024-06-04-175424-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend"></div></div>
<div class="image" id="image-2381-7"><img alt="IGN" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1428" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/06/abeilles.webp" srcset="/images_tc/2024/06/abeilles.webp 1600w, /images_tc/2024/06/abeilles-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/06/abeilles-250.webp 250w" width="2322"/><div class="legend">IGN</div></div>]]></description><guid isPermaLink="false">2381</guid><pubDate>Thu, 13 Jun 2024 13:00:00 +0200</pubDate></item><item><title>Jour 0, d’une nouvelle bipartition politique ?</title><link>https://tcrouzet.com/2024/06/10/face-aux-extremistes/</link><description><![CDATA[<p>La mémoire ? La culture ? La curiosité ? Des qualités qui manquent à nombre de mes contemporains, et même à la majorité des votants de mon village. Si j’étais diplomate, je les traiterais de brebis égarées, mais je ne suis pas diplomate. Je préfère les considérer comme de dangereux égoïstes qui ne voient pas plus loin que le bout de leur nez et croient qu’il existe des solutions miraculeuses à leurs problèmes. Leur naïveté politique ne les rend pas moins inconséquents. Je n’ai aucune envie de les brosser dans le sens du poil.</p>
<p><a href="https://tcrouzet.com/books/101-raisons-de-ne-pas-voter/">Je n’ai jamais aimé la démocratie élective</a>, et je l’aime encore moins aujourd’hui. Je continue de croire que voter n’a aucune pertinence, la preuve : le vote a souvent mené au pouvoir des assassins et des psychopathes, toujours des ambitieux. Mais je vote désormais, parce que comme ma génération a été incapable de dépasser le vote, il ne nous reste plus que ça, et les mots avant les armes, pour faire barrage à l’ignominie.</p>
<p>Attendre de personnages providentiels des solutions à des problèmes déjà mal posés revient à prier des divinités mystérieuses, aux pouvoirs incertains, et à leur faire confiance parce qu’elles brillent de mille discours charmeurs. La plupart des électeurs accordent moins d’importance à leur bulletin qu’à un billet de banque. Ils le donnent avec une confiance déroutante au premier venu, sans réellement réfléchir, avec une générosité qui d’habitude leur fait défaut. Ils jouent avec le bulletin parce qu’il ne leur coûte pas, oubliant que le coût a été payé par les générations passées. Ils le dilapident non sans perversion, oubliant que pour commencer ils se font mal à eux-mêmes.</p>
<p>Ils votent pour les extrêmes, mais paradoxalement à cause d’une normalité intellectuelle confondante, cette normalité qui implique l’immobilisme, et fait que la société a du mal à se mouvoir dans un monde lui-même en bouleversement constant. Ils accusent leur propre immobilisme de tous leurs maux, et plutôt que se remettre en route, ils invoquent des solutions dépassées pour affronter des problèmes nouveaux, ce qui ne peut qu’entraîner des désastres.</p>
<p>L’immobilisme est un mal politique. Le mal politique, parce que ce qui était bon hier ne peut plus l’être aujourd’hui. Regardez donc, tout change autour de nous : le climat, les technologies, l’économie, l’agriculture, le commerce… Vous voudriez rester tranquillement perché sur votre île et regarder le fleuve couler autour ? Vous pouvez toujours rêver, pendant que le fleuve ronge les berges de l’île avant de la balayer.</p>
<p>Le changement ne se refuse pas, il s’embrasse au contraire, ce à quoi répugne même les politiciens les plus modérés, pour résultat d’imiter leurs plus honnis adversaires, et de ne faire que les renforcer. Quand on a peur du changement, on a la peur et le changement, et des changements souvent moins agréables que si on les avait accompagnés, voire anticipés.</p>
<p>« Accepter de changer » devrait être le seul programme politique digne d’intérêt. Revenir à la vieille opposition progressistes contre conservateurs, bien que le mot « progressiste » ne vaille pas un clou. Il laisse croire qu’il y a toujours un progrès, alors que la seule chose sûre, c’est la subsistance d’un changement face auquel nous devons sans cesse nous adapter. Contre les « immobilistes » pourraient se lever les réformateurs, les entrepreneurs, les pionniers, les curieux, les amoureux, les informés, les fluides… J’ai du mal à trouver le mot pour les résumer, pour nous résumer. Expérimentateurs ! Oui, c’est mieux. Les immobilistes, sûrs de savoir ce qui est bon pour eux et le monde, face aux expérimentateurs, qui doutent, mais toujours prêts à essayer de nouvelles solutions pour s’adapter aux changements. Plutôt que débarquer au pouvoir avec une valise de mesurettes, ils inventeraient des myriades de solutions <em>ad hoc</em>.</p>
<p>Les vieux clivages, et leur jeu de chaises musicales nous font tourner en rond depuis trop longtemps, tentant de faire croire à un mouvement qui se limite à une minuscule orbite autour d’un point infime. Vu de loin, il ne se passe rien, absolument rien. Tout est bloqué, et chaque tentative de réorientation soulève les immobilistes, de plus en plus effrayés, prêts à tout pour enrayer le système, jusqu’à ramener en son cœur les immobilistes les plus extrêmes.</p>
<p>Pourtant, face à l’accélération du monde, il y a urgence à rassembler les expérimentateurs, à en faire une force réelle et non plus seulement fantasmagorique. Leur seul programme : expérimenter. Quand quelque chose marche mal, essayer d’autres choses, les comparer, les mettre en concurrence, choisir les meilleures, exactement comme les médecins le font avec les nouveaux traitements. Jusque là, les politiciens ont mis sur le marché des médicaments qui n’ont jamais été testés, ou qui au contraire ont déjà démontré leur inefficacité, voire leur malignité.</p>
<p>L’expérimentation est une idéologie, bien sûr, impossible de faire de la politique, ou même de la penser, sans idéologie, mais elle repose sur la seule volonté d’aller de l’avant, en préservant la justice sociale, en faisant en sorte que les lendemains ne soient pas pires, en rêvant de rendre quelques coins du monde harmonieux.</p>
<p>J’ai commencé à écrire ce texte dans mon journal, pour dire mon état d’esprit après l’élection la plus dévastatrice que j’ai vécue, et anticiper la prochaine qui risque d’être plus inquiétante encore. Mon texte s’est allongé, je pourrais presque en faire un traité politique, et je me suis dit autant le partager tout de suite, bien que je répugne à surfer sur la vague des mauvaises nouvelles. Mais peut-être qu’il y a urgence cette fois, alors que le climat déraille et que la guerre fait rage aux frontières de l’Europe. Nous avons besoin d’un changement radical. J’ai toutefois peur que les immobilistes aient le vent en poupe. Ils sont la plus mauvaise réaction à ce qui nous arrive. Ils sont une maladie auto-immune.</p>]]></description><guid isPermaLink="false">2380</guid><pubDate>Mon, 10 Jun 2024 12:00:00 +0200</pubDate></item><item><title>Le gravel, c’est pas du VTT</title><link>https://tcrouzet.com/2024/06/05/gravel-is-not-mtb/</link><description><![CDATA[<p>Une fin d’après-midi estivale, un petit tour de vélo en solo pour prendre l’air, regarder au loin, relever la tête des écrans et ne pas penser, ou plutôt laisser passer les pensées comme en méditation, sans leur donner l’occasion de s’ancrer et de tourner en boucle, voilà pourquoi aussi j’aime le vélo, et particulièrement dans la nature, sur les chemins et les sentiers.</p>
<p>Il n’est ni question de performance ou d’entraînement, mais plutôt de communion avec moi-même et le monde, parce que mon quotidien n’est jamais loin, à peine tenu à distance, et depuis les hauteurs je le distingue en bas dans la plaine. Une route bondée d’éclats de carrosserie, un train sur la ligne entre les marais, le chapelet des étangs, les villages, le cordon littoral, la mer, les bateaux, des myriades de points d’activité, je suis seul sans me sentir seul, j’embrasse tout.</p>
<div class="image" id="image-2379-1"><img alt="La Gardiole" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/06/2024-06-04-170902.webp" srcset="/images_tc/2024/06/2024-06-04-170902.webp 1600w, /images_tc/2024/06/2024-06-04-170902-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/06/2024-06-04-170902-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">La Gardiole</div></div>
<p>Parfois, et même trop souvent, j’oublie cet art de la déambulation à vélo, mais hier je m’y rassemblais tout entier, peut-être parce que je m’étais donné un petit objectif, reconnaître avec mon gravel les premiers kilomètres du <a href="https://727bikepacking.fr/g727/">g727</a> pour partager des photos <a href="https://www.facebook.com/groups/727tour">avec la communauté</a>. Cette simple ambition m’a poussé à prendre mon temps et à ouvrir les yeux sur des paysages que je connais depuis l’enfance et que j’arpente à longueur d’année.</p>
<div class="image" id="image-2379-2"><img alt="La Gardiole" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/06/2024-06-04-171451.webp" srcset="/images_tc/2024/06/2024-06-04-171451.webp 1600w, /images_tc/2024/06/2024-06-04-171451-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/06/2024-06-04-171451-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">La Gardiole</div></div>
<p>À chaque départ de single, je me disais « Et si je les faisais passer par là ? ». Il m’arrivait de m’engager avec mon gravel, puis très vite de me dire « Non, c’est absurde, tu n’y prends aucun plaisir alors qu’à VTT c’est à fond de train avec des cris de joie. » Alors oui, un gravel passe presque partout où passe un VTT XC, mais à quel prix ?</p>
<div class="image" id="image-2379-3"><img alt="La Gardiole" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/06/2024-06-04-172255.webp" srcset="/images_tc/2024/06/2024-06-04-172255.webp 1600w, /images_tc/2024/06/2024-06-04-172255-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/06/2024-06-04-172255-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">La Gardiole</div></div>
<p>Début mai, nous étions une quarantaine sur le <a href="https://727bikepacking.fr/i727/">i727</a>, un parcours pour moi XC, et il y avait quelques téméraires à gravel, notamment Seb qui a roulé dans notre groupe. Pour le situer, c’est un enduriste, un des organisateurs de l’<a href="https://epicenduro.com/">Epic Enduro</a>, réputée une des courses les plus copieuses de la discipline. Seb roulait avec un monster en titane à gros pneus. Au-dessus de Mons, depuis le sommet du Naudech, il nous a fait passer par une piste enduro que j’ai terminé à pied, lui avalant les épingles apparemment sans difficulté loin devant moi.</p>
<div class="image" id="image-2379-4"><img alt="La Gardiole" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/06/2024-06-04-172259.webp" srcset="/images_tc/2024/06/2024-06-04-172259.webp 1600w, /images_tc/2024/06/2024-06-04-172259-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/06/2024-06-04-172259-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">La Gardiole</div></div>
<p>Néanmoins, à la fin des cinq jours de notre périple, il a conclu : « Oui, ça passe à gravel, mais on finit par se faire trop mal au corps et par ne plus prendre le moindre plaisir ». Le plaisir, à vélo comme ailleurs, est un critère de première importance, quand j’ai le privilège de pouvoir le mettre en avant. Notion relative, Seb poussant le plaisir du gravel plus loin que moi sur les singles engagés, mais sur un parcours XC comme le i727 je crois que les vététistes ont engrangé davantage de plaisir d’une manière générale.</p>
<div class="image" id="image-2379-5"><img alt="La Gardiole" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/06/2024-06-04-172800.webp" srcset="/images_tc/2024/06/2024-06-04-172800.webp 1600w, /images_tc/2024/06/2024-06-04-172800-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/06/2024-06-04-172800-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">La Gardiole</div></div>
<p>Je suis fatigué d’entendre « Le gravel, ça passe partout », parce que ça n’a aucun sens, ce qui compte c’est que « ça passe avec plaisir », sur trente bornes, sur cent, sur cinq cents et plus ? Si pour passer, il faut se provoquer des tendinites, se défoncer les cervicales et s’abraser les articulations des bras, je ne comprends ce choix que sous une perspective masochiste. Si pour passer il faut faire la grimace dans les descentes pendant que les VTT foncent et bondissent dans tous les sens, c’est doublement masochiste.</p>
<div class="image" id="image-2379-6"><img alt="La Gardiole" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/06/2024-06-04-173211.webp" srcset="/images_tc/2024/06/2024-06-04-173211.webp 1600w, /images_tc/2024/06/2024-06-04-173211-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/06/2024-06-04-173211-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">La Gardiole</div></div>
<p>Le gravel est tout simplement à sa place sur les chemins gravel, définition assez floue, mais pour moi facile à qualifier : quand mon plaisir de cycliste est maximal sur mon gravel et que je m’y trouve mieux qu’à VTT. Hier, sur certains singles familiers, j’étais loin du niveau de plaisir maximal, j’étais même à la limite de la souffrance, je n’y étais donc pas à ma place avec mon gravel.</p>
<div class="image" id="image-2379-7"><img alt="La Gardiole" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/06/2024-06-04-173346.webp" srcset="/images_tc/2024/06/2024-06-04-173346.webp 1600w, /images_tc/2024/06/2024-06-04-173346-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/06/2024-06-04-173346-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">La Gardiole</div></div>
<p>Bien sûr, j’accepte à gravel quelques passages rugueux, quand ils connectent de beaux secteurs, j’accepte des inconforts momentanés, mais le gravel invite à tourner les jambes, à enrouler. Une question de position, de cintre, de dynamique, de roues, de pneus… Il n’y a que les imbéciles qui croient qu’il n’y a aucune différence entre un gravel et un VTT, qui croient que tout cela n’est que du marketing ou une mode. Définition de l’imbécile : celui qui parle de quelque chose qu’il ne connaît pas (ou pire, qu’il croit connaître).</p>
<div class="image" id="image-2379-8"><img alt="La Gardiole" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/06/2024-06-04-174313.webp" srcset="/images_tc/2024/06/2024-06-04-174313.webp 1600w, /images_tc/2024/06/2024-06-04-174313-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/06/2024-06-04-174313-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">La Gardiole</div></div>
<p>Après avoir vendu mon premier gravel, j’ai écrit que <a href="https://tcrouzet.com/2021/12/10/le-meilleur-gravel-cest/">le VTT semi-rigide était le meilleur gravel</a>, parce qu’il permet d’aller presque partout où va le VTT tout suspendu avec quasiment la même légèreté que le gravel. Je pense toujours qu’un semi-rigide est un bon compromis si on n’a qu’un seul vélo. Reste que je préfère spécialiser mes montures, d’un côté un gravel dynamique, sans que ce soit un truc taillé pour la compétition et le seul rendement, de l’autre un tout suspendu. Entre mes deux bécanes, l’écart de poids est minime, moins de 2 kg, mais la dynamique n’a aucun rapport. C’est une tout autre expérience, des plaisirs différents (et aussi souvent des compagnons de pédale différents, ce qui est un point essentiel). Un parcours est gravel quand j’y prends plus de plaisir qu’avec mon VTT. Il ne faut pas confondre les deux pratiques et les réduire à un entre deux sans saveur.</p>
<div class="image" id="image-2379-9"><img alt="La Gardiole" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/06/2024-06-04-174514.webp" srcset="/images_tc/2024/06/2024-06-04-174514.webp 1600w, /images_tc/2024/06/2024-06-04-174514-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/06/2024-06-04-174514-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">La Gardiole</div></div>
<p>Souvent mes vélos me dictent leur volonté, transforment le cycliste que je suis, et transforment les endroits où je roule, me les présentant sous des visages différents, ce qui revient à les renouveler, et à empiler plusieurs strates de paysages les unes au-dessus des autres. Le VTT, par nature joueur, pousse dans les singles, dans les montées descentes, il invite à quitter les pistes où il n’aime pas s’éterniser, alors que le gravel beaucoup moins téméraire connaît ses limites et m’incite à davantage de contemplation. Deux vélos différents pour changer mon regard sur le monde. Il faudrait que je sois borné pour me contenter d’un seul vélo et refuser d’étendre mon champ de vision.</p>
<div class="image" id="image-2379-10"><img alt="La Gardiole" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/06/2024-06-04-181344.webp" srcset="/images_tc/2024/06/2024-06-04-181344.webp 1600w, /images_tc/2024/06/2024-06-04-181344-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/06/2024-06-04-181344-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">La Gardiole</div></div>
<p>Qui dit plaisir, dit souvent confort. Encore une notion relative, mais qui pour moi se traduit par moins de douleurs, moins de fatigue, une plus grande endurance. Même sur route, l’évidence s’impose peu à peu : plus on augmente la distance, plus il est judicieux d’augmenter la taille des pneus pour augmenter le confort. C’est la même chose à gravel, voilà pourquoi j’ai vendu mon Diverge, qui était limité à 42 mm. Un gravel polyvalent aujourd’hui doit accepter des pneus beaucoup plus gros à minima 50 mm (ce qui de facto élimine, à mes yeux, les gravels de nombreuses marques, Specialized en tête, plus pensés pour les anciens routiers qui se tirent la bourre durant trois ou quatre heures que pour les baroudeurs). <a href="https://www.facebook.com/groups/1956177877969720/posts/3704156066505217/">Comme l’a fait remarquer Fabian</a>, sur les 320 km de l’<a href="https://www.unboundgravel.com/">Ubound 2024</a> les dix premiers avaient des <a href="https://gravel.shimano.com/us/stories/bikes-of-unbound-2024">pneus de plus de 50 mm</a>. Un gravel moderne, et qui ne veut pas brider l’imaginaire, se doit d’accepter des pneus de taille imposante, que ce soit pour rouler à 35 km/h de moyenne que bien moins vite en maximisant le confort. Voilà pourquoi, pour compléter mon Canyon Grizl idéal pour mes sorties à la journée, je suis en train de monter un monster gravel pour les voyages, avec fourche hydraulique. Trois vélos pour la pratique hors asphalte est un luxe qu’à soixante ans je m’autorise, justement parce que mon corps m’autorise de moins en moins de folie.</p>
<div class="image" id="image-2379-11"><img alt="La Gardiole" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/06/2024-06-04-181504.webp" srcset="/images_tc/2024/06/2024-06-04-181504.webp 1600w, /images_tc/2024/06/2024-06-04-181504-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/06/2024-06-04-181504-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">La Gardiole</div></div>
<p>Un vélo qui passe partout sur 80 km ne passe plus partout sur les 320 km de l’Unbound, encore moins sur les 727 km du g727. Quand j’entends dire « Je passe partout avec mes 42 mm », j’ai toujours envie de répondre « Ta notion du partout est bien étriquée. » Je me tais, le plus souvent, ou en vient à écrire un billet pour dire une simple évidence : à vélo, il ne s’agit pas de « pouvoir passer », mais d’y passer avec légèreté et allégresse, et de perdurer dans l’effort jusqu’à la satiété des sens, du lever du jour à la tombée de la nuit, et pourquoi pas loin dans la nuit. Le vélo n’est pas seulement un sport, encore moins seulement un moyen de transport, c’est un art.</p>
<div class="image" id="image-2379-12"><img alt="La Gardiole" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/06/2024-06-04-183101.webp" srcset="/images_tc/2024/06/2024-06-04-183101.webp 1600w, /images_tc/2024/06/2024-06-04-183101-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/06/2024-06-04-183101-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">La Gardiole</div></div>]]></description><guid isPermaLink="false">2379</guid><pubDate>Wed, 05 Jun 2024 10:00:00 +0200</pubDate></item><item><title>Mai 2024</title><link>https://tcrouzet.com/2024/06/03/mai-2024/</link><description><![CDATA[<h3>Mercredi 1<sup>er</sup>, Balaruc</h3>
<p><a href="https://www.npr.org/2024/05/01/1198909922/great-attractor-universe-laniakea-milky-way-galaxy">Je traverse l’univers à plus d’un million de kilomètres-heure</a>. Mon hyperactivité reflète l’hyperactivité universelle. Même quand je dors, je bouge, dans l’espace et l’imaginaire.</p>
<h3>Vendredi 3, Balaruc</h3>
<p>Un auteur écrit et il découvre sont texte publié avant même qu’il l’ait terminé, ses phrases, ses pensées, déjà amenées au bout, nettoyées, approfondies, ciselées, meilleures que celles auxquelles il aurait abouti. Le sujet d’une fiction en passe de devenir réalité.</p>
<hr/>
<p>« Ça passe, ça court, comme les nuages… » Note pour annoncer la publication du journal d’avril. J’aime ces phrases qui sortent d’elles-mêmes, celle-ci pour répondre à la photo d’ouverture. J’ai choisi encore une fois un all over, presque identique à celui de mars. J’aimerais être attentif aux détails, mais le général m’attire. J’aurais été un bon prêtre.</p>
<h3>Samedi 4, Balaruc</h3>
<p><a href="https://castelneau.substack.com/p/rien-que-du-bruit-76">Philippe se demande pourquoi écrire</a> et cite Beckket qui répond « Bon qu’à ça ». J’admire cette concision. Pour l’imiter, je répondrais « C’est mon héroïne » ou  « L’écriture est mon héroïne », pour mieux insister sur la polysémie de « héroïne ».</p>
<hr/>
<p>Dans son journal, Kafka parle de lui et de ses personnages, propos difficiles à démêler, étranges flous.</p>
<p>« J’habitais totalement dans l’idée qui me venait à l’esprit, tout en accomplissant chacune, et dans lesquels je me sentais non seulement aux limites de moi-même, mais aux limites de l’humain lui-même. » Voilà pourquoi j’écris, parce qu’il m’arrive dans ces moments d’éprouver exactement ce dont témoigne Kafka.</p>
<p>« Quelqu’un qui ne tient pas de journal est dans une position fausse en face d’un journal. » Une seule phrase qui décrit une action anodine, comme ranger des paperasses, peut laisser croire que l’auteur ne fait que ça de toute une journée. Le journal ne saurait être le récit maniaque d’une vie. Le journal est moins réaliste qu’une biographie. Et pourtant combien plus vivant. Je commence à entrer dans l’âme de Kafka, il me devient plus proche qu’à travers ses livres que j’ai lu il y a bien longtemps.</p>
<h3>Dimanche 5, Balaruc</h3>
<p>Dans ma chambre, la porte-fenêtre provoque des superpositions visuelles. Sète se retrouve mixé à Balaruc. J’observe ce phénomène depuis des années, mais je crois que je le photographie pour la première fois. Ces images me disent un autre monde qui pourrait être.</p>
<div class="image" id="image-2378-1"><img alt="Transparence" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/06/2024-05-05-070523.webp" srcset="/images_tc/2024/06/2024-05-05-070523.webp 1600w, /images_tc/2024/06/2024-05-05-070523-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/06/2024-05-05-070523-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Transparence</div></div>
<div class="image" id="image-2378-2"><img alt="Transparence" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/06/2024-05-05-073925.webp" srcset="/images_tc/2024/06/2024-05-05-073925.webp 1600w, /images_tc/2024/06/2024-05-05-073925-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/06/2024-05-05-073925-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Transparence</div></div>
<hr/>
<p>On sait qu’on aime quelqu’un quand l’idée de sa mort nous terrifie. On est fou de quelqu’un quand on ne pense même pas qu’il pourrait mourir.</p>
<hr/>
<p>La difficulté n’est pas d’écrire un livre, mais de ne pas en écrire un de plus. La difficulté n’est pas de parler, mais de se taire. J’attends qu’une idée me saisisse, un enthousiasme soudain qui me portera durant des mois, et ce n’est absolument nécessaire que pour moi. En même temps, sans cette force qui s’empare de moi et des autres créateurs, le monde réduit à son état de nature serait bien moins passionnant. Alors, accepter d’être pris, de prendre encore une fois le risque, tout en sachant que quoiqu’il arrive surviendront des shoots de bonheur.</p>
<div class="image" id="image-2378-3"><img alt="Sète" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/06/2024-05-05-065815.webp" srcset="/images_tc/2024/06/2024-05-05-065815.webp 1600w, /images_tc/2024/06/2024-05-05-065815-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/06/2024-05-05-065815-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Sète</div></div>
<div class="image" id="image-2378-4"><img alt="Sète" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/06/2024-05-05-074006.webp" srcset="/images_tc/2024/06/2024-05-05-074006.webp 1600w, /images_tc/2024/06/2024-05-05-074006-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/06/2024-05-05-074006-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Sète</div></div>
<h3>Dimanche 12, Balaruc</h3>
<p><a href="https://tcrouzet.com/2024/05/13/i727-2024-moments/">Retour de bikepacking avec les copains.</a> J’ai attendu tard dans ma vie pour vivre ces expériences et je les goûte doublement. Je ne connais pas grand-chose d’aussi intense, peut-être la création quand je suis totalement immergé dans un projet d’écriture, mais sans le bonheur du partage immédiat.</p>
<h3>Lundi 13, Balaruc</h3>
<p>Depuis ce matin, des hélicos survolent la maison, des cars de CRS s’alignent le long de l’étang, tout ça pour la flamme olympique qui, bientôt, passe sous notre nez au large de la maison. Même pas envie de prendre une photo tant ce tintamarre est ridicule. Les organisateurs des JO prétendent à un évènement neutre en carbone. Les cancres. Rien qu’aujourd’hui ils ont dépensé des tonnes de kérosène, mobilisé des centaines de véhicules. Ils n’ont rien compris, ils ne veulent rien comprendre. Le sport, je viens de le célébrer dans les garrigues avec les copains, loin de toutes ces conneries.</p>
<h3>Mardi 14, Balaruc</h3>
<p>Même Kafka n’est pas toujours passionnant. J’ai aussi droit à des moments de faiblesse, surtout après 550 km de VTT hardcores. Encore du mal à remettre le cerveau en route.</p>
<hr/>
<p>Les analystes s’extasient devant le nouveau modèle d’Open AI et je trouve la synthèse vocale si laborieuse que j’ai envie de la gifler. Je n’ai jamais parlé aussi lentement à mes fils, même quand ils avaient 2 ans.</p>
<hr/>
<p><a href="https://www.sunburnsout.com/i-feel-good-d-agoria-change-la-donne/">Peu à peu les créateurs comprennent que les IA ne créeront pas à leur place, mais qu’ils créeront avec elles.</a></p>
<h3>Mercredi 15, Balaruc</h3>
<p><a href="https://www.theguardian.com/books/2009/apr/03/agatha-christie-alzheimers-research">Agatha Christie aurait souffert d’Alzheimer</a> d’après une ancienne étude que me pointe Ploum. Nous nous amusons à anticiper le moment où les IA analyseront nos dégénérescences en lisant nos textes.</p>
<h3>Jeudi 16, Balaruc</h3>
<p>J’arrête les frais avec <a href="https://genlog.tcrouzet.com/fr/">Genlog V1</a>. Plus de serveur dédié, plus d’exécutions quotidiennes. Je ferai tourner le code sur ma machine, avec des scénarios que je changerai de temps à autre. Je veux que cette expérience vive et se renouvelle. Elle sera ma plateforme pour suivre les évolutions technologiques. Les IA deviennent tous les jours si puissantes que faire avec elle ce qui était tout juste possible il y a quelques mois devient désormais sans le moindre intérêt. Il ne s’agit plus de leur demander d’écrire des romans, mais de se demander comment elles peuvent devenir des outils dans notre arsenal d’écrivain.</p>
<div class="image" id="image-2378-5"><img alt="À vélo" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/06/2024-05-16-111129.webp" srcset="/images_tc/2024/06/2024-05-16-111129.webp 1600w, /images_tc/2024/06/2024-05-16-111129-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/06/2024-05-16-111129-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">À vélo</div></div>
<h3>Samedi 18, Balaruc</h3>
<div class="image" id="image-2378-6"><img alt="Depuis Agde" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/06/2024-05-18-104004.webp" srcset="/images_tc/2024/06/2024-05-18-104004.webp 1600w, /images_tc/2024/06/2024-05-18-104004-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/06/2024-05-18-104004-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Depuis Agde</div></div>
<h3>Dimanche 19, Balaruc</h3>
<p>Virginia Woolf : “A self that goes on changing is a self that goes on living.” Est-ce que je change ? Les autres disent que oui plus que je ne le perçois. Je change en devenant moins excessif même si je conserve une réserve quasi inépuisable d’excès. Les autres me deviennent insupportables quand ils manquent de retenue. J’aime les excès supportables et m’excède de ceux qui ne le sont pas.</p>
<p>Je crois que j’ai abandonné l’idée d’écrire un livre de plus, à tout prix. En ce moment même, les auteurs par centaines s’agglutinent comme des mouches sur la place de la Comédie à Montpellier. Je suis heureux de ne pas en être, de ne pas participer à un rassemblement qui comme beaucoup d’autres n’a plus le moindre sens dans une société qui souffre des accumulations excessives.</p>
<p>Envie d’être un écrivain sobre, ce que j’ai entrepris depuis le début de l’année par une approche technique, en révisant mes outils et je continue, mais cette transformation gagnera ma prise de parole et mes textes, je l’anticipe. Je ne cesserai pas d’écrire et de publier, mais il faut que ce soit autrement, j’en éprouve le besoin, j’en ressens la nécessité. Ce n’est pas en imitant les autres, en voulant m’asseoir derrière une table derrière une pile de papier, que j’existerai en tant qu’auteur et surtout qu’humain.</p>
<p>Je suis heureux, accompli, quand mes actes ont du sens, même quand peu de gens s’en rendent comptent. Quand j’organise mes évènements bikepacking, ça fait sens, pour moi, pour les participants, pour l’époque. Quand je simplifie la chaîne de l’édition, ça fait sens écologiquement et philosophiquement, ça fait sens dans mon rapport au monde. Quand j’écris ce journal, ça donne du sens à ce que je fais quand je ne l’écris pas, et ce sens se propage.</p>
<hr/>
<p>J’aime les histoires, mais suis affligé par celles imaginées par mes contemporains, et je suis incapable de faire mieux qu’eux. J’aime les histoires parce que j’ai aimé les histoires et non parce que j’en trouve aujourd’hui à aimer. Je voudrais tenter encore une fois d’en écrire une, mais toujours la force me manque, peut-être de peur de l’échec, parce que je sais que je n’irai pas loin et retomberai dans les clichés. Me sens incapable de dépasser <em>One Minute</em>, peut-être repartir de là.</p>
<hr/>
<p><a href="https://www.themarginalian.org/2024/05/17/adam-phillips-giving-up/">La renonciation préluderait les changements.</a> Est-ce que renoncer à une chaîne de production technique influencera ma production ? Est-ce un prélude ? J’en ai l’intuition, parce que cette expérience m’a placé dans un nouvel état d’esprit. Raconter l’histoire d’un homme qui a tout, et peu à peu s’en dépouille pour devenir toujours plus heureux. C’est <em>Siddhartha</em>, et d’une manière générale de tous les récits initiatiques. Alors, abandonner l’idée même d’écrire un livre de plus.</p>
<p>Vendredi matin, en route vers le lycée, Émile m’a dit : « Tu n’as pas besoin d’écrire un livre de plus, mais juste de faire ce que tu as envie. » C’est peut-être en abandonnant l’idée d’un objet normalisé, le livre, et toute l’industrie qui l’accompagne, que je me libérerais d’un immense poids en tant qu’auteur. C’est là que je me trouve, ici même. Non ?</p>
<p>Je repense à vendredi matin, et à tous les matins où je passe vingt minutes en tête à tête avec Émile, et où nous parlons, où surtout je parle et lui transmets ce que j’ai appris de la vie. Ce moment me manquera quand Émile quittera le Lycée, dans un an. Un moment que je n’ai pas connu avec Tim, parce que nous étions rarement seuls tous les deux, la voiture transformée en transport scolaire où trois gamins s’enfermaient dans leur bulle (mes fils et un de leur copain). Il nous arrive encore avec Émile d’être en nous-mêmes, mais souvent nous échangeons, et cette expérience n’a pas de prix.</p>
<p>Il me semble que je dois davantage parler de ma vie, d’en donner des détails factuels, parce que ces détails manquent au début du journal de Kafka, et la lecture devient trop désincarnée, la chair de l’auteur s’effaçant au profit de trop d’abstractions.</p>
<hr/>
<p>Je ne suis pas du genre à renoncer face à un problème. Ce n’est pas moi. Renoncer ne me devient possible qu’une fois un obstacle, une obsession ou un rêve dépassés. Le plus difficile est peut-être de renoncer à ce qui est là sans être perçu. J’ai renoncé aux réseaux sociaux après un burn-out prélude à une prise de conscience. De même, je renonce à des outils quand leur usage m’insupporte. Peut-être que reconnaître l’insupportable et m’en défaire est déjà une grande force. À trente ans, j’ai renoncé au salariat, puis à gagner toujours plus. Ma vie n’est finalement qu’une histoire de renoncements. J’espère renoncer à la vie le plus tard possible.</p>
<p><a href="https://www.themarginalian.org/2024/05/17/adam-phillips-giving-up/">Adam Phillips</a> : « The question is always: what are we going to have to sacrifice in order to develop, in order to get to the next stage of our lives? » Ces moments surviendront, il me faudra renoncer à des choses que je croyais vitales. Un jour, je renoncerai au vélo, par exemple. Mais il me sera plus difficile de renoncer à des points de plus grande centralité.</p>
<hr/>
<p><a href="https://www.themarginalian.org/2024/05/09/baker-peregrine/">J.A. Baker</a> : « I do not believe that honest observation is enough. The emotions and behaviour of the watcher are also facts, and they must be truthfully recorded. » Impression que je ne suis pas allé au bout avec mes récits vélo, que je dois leur donner plus de force. Comment faire comprendre que je ne me sens jamais aussi libre que quand je pars avec des copains et que nous nous enfonçons dans la nature loin de l’asphalte et du bétonnage ? Parler de ce que je vis avec intensité. Ne pas raconter des blagues.</p>
<hr/>
<p>Une minute de bonheur. Essayer de raconter des bonheurs. Je devrais commencer par publier mes émerveillements de 2019.</p>
<hr/>
<p>Ça me pendait au nez, mon NAS a explosé en plein vol. Logiquement, tout est à peu près sauvegardé (un comble pour un système de sauvegarde).</p>
<h3>Lundi 20, Balaruc</h3>
<p>Isa me pointe <a href="https://www.slate.fr/story/213333/livre-noir-youtube-droite-extreme-erik-tegner-eric-zemmour-marion-marechal#">un article sur la médiasphère facho</a>, où une chaîne YouTube se veut « la grande peur des bien-pensants », <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/La_Grande_Peur_des_bien-pensants">en hommage au jeune Bernanos</a>. Je les sens partout, ces saligauds, avec leurs idées vénéneuses, et leurs penchants corruptifs. Mais c’est plutôt les gens de mon espèce qui doivent leur foutre la trouille, parce que nous ne pensons ni comme eux ni comme leurs adversaires, quant à leurs pensées, elles nous terrorisent parce qu’elles ont démontré au cours des siècles, et notamment du XX<sup>e</sup>, leur macabre dangerosité. Quand tu as peur de l’autre, tu as la peur et l’autre avec elle.</p>
<h3>Mardi 21, Balaruc</h3>
<p>Je viens de me débarrasser de <a href="https://getpocket.com/">Pocket</a>, un service que je croyais indispensable depuis que je lis des articles sur mon mobile. C’était bien pratique de bookmarquer des références pour les retrouver plus tard, mais tout est parti de travers, jusqu’à ne plus jouer en conjonction de FlipBoard. Je découvre que l’exportation de l’historique est quasi impossible pour les non-développeurs, les utilisateurs encore une fois pris en otages. Ce n’est pas mieux avec le concurrent <a href="https://raindrop.io/">Raindrop.io</a>. Il y a bien des alternatives ouvertes comme <a href="https://getpocket.com/">Shaarli</a> ou <a href="https://github.com/Kovah/LinkAce">LinkAce</a>, mais non, encore trop compliqué, quand quelques lignes de Python font le job. Pour partager, j’envoie désormais directement dans une note Obsidian (et ça pourrait être n’importe quel autre outil de prise de notes). Mon script viendra sucer ces données de temps à autre pour les archiver et les mettre en forme. Au passage, je télécharge le contenu des articles pour effectuer des recherches en plain text.</p>
<p>Sans les IA à mes côtés, je ne lancerais pas dans ces codages, qui me prendraient beaucoup plus de temps, contrairement à ce que certains dev prétendent. Oui, moi, je gagne du temps, et j’ose des choses que je n’osais plus. Les IA c’est potentiellement la mort de tous les produits de merde qui se nourrissent de la crasse ignorance de leurs utilisateurs.</p>
<h3>Jeudi 23, Balaruc</h3>
<p>L’envie monte, encore informe. Un bouillon de pure énergie exerce une forte poussée vers l’extérieur, si forte qu’elle provoque des douleurs. Dehors l’été se refuse, comme s’il attendait que je sois prêt.</p>
<hr/>
<p>Petite sortie vélo solo au bord des étangs. Je rentre sans trop forcer. À deux kilomètres de la maison, j’ai l’impression qu’une main me saisit le cœur et le serre très fort, puis le relâche tout de suite. Je termine la balade comme si de rien n’était. Trop de fatigue, trop d’énervement, de pensées noires ? Philippe me dit qu’il faut faire un bilan cardio pour éliminer un spasme coronaire.</p>
<div class="image" id="image-2378-7"><img alt="À Vélo" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/06/2024-05-23-161230.webp" srcset="/images_tc/2024/06/2024-05-23-161230.webp 1600w, /images_tc/2024/06/2024-05-23-161230-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/06/2024-05-23-161230-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">À Vélo</div></div>
<div class="image" id="image-2378-8"><img alt="Classique" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/06/2024-05-23-162447.webp" srcset="/images_tc/2024/06/2024-05-23-162447.webp 1600w, /images_tc/2024/06/2024-05-23-162447-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/06/2024-05-23-162447-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Classique</div></div>
<h3>Vendredi 24, Balaruc</h3>
<p>Dans un salon, devant des passants indifférents, un auteur lit son roman en slip. Voilà un beau résumé de la littérature contemporaine et la guerre pour attirer l’attention. Refus définitif de cette mascarade.</p>
<hr/>
<p><a href="https://tcrouzet.com/2024/05/23/la-guitare-de-lauteur/">Ai-je exagéré hier en disant que les écrivains qui travaillent encore avec Word ne peuvent pas être contemporains ?</a> Ce que je veux dire, c’est que sans conscience des mécanismes sous-jacents de l’époque, il ne peut y avoir de contemporanéité, et sans contemporanéité aucune chance de parler à des lecteurs comme moi, et, je crois, aucune chance de garder un intérêt pour nos successeurs.</p>
<p>Si j’écris, c’est pour m’ouvrir les yeux, peut-être ceux de mes lecteurs, mais aussi parler à ceux qui viennent après-moi, à mes enfants, leurs enfants. Nous ne sommes plus nombreux à partager cette idée de la littérature, tant tout le monde cherche à attirer l’attention immédiatement, à faire que les yeux s’ouvrent sur soi et non sur le monde. Même les scientifiques entrent dans ce jeu délétère. <a href="https://www.thebrighterside.news/post/harvard-researchers-create-new-pill-that-can-reverse-the-aging-process">Je lisais plus tôt qu’une équipe avait trouvé une pilule de jouvence, mais sans avoir réellement effectué d’étude expérimentale complète.</a> Le but est moins le résultat que de captiver, là, tout de suite, pour la gloire éphémère et peut-être engranger quelques bénéfices immédiats.</p>
<h3>Samedi 25, Balaruc</h3>
<p>Je ne sais plus quoi écrire d’autre que ce journal, parce que les IA ne sauraient l’écrire. Et elles ne peuvent pas l’écrire parce qu’il s’agit de ma vie, de ce qui me traverse. Elles pourraient le mimer, mais jamais être réalistes, puisqu’il s’agit de ma réalité.</p>
<p>Quand est-il de tous ces romans qui paraissent ? La victime était chauve, l’enquêteur portait un chapeau vert, la coupable était une ancienne star du X. Il est facile d’inventer une infinité de variations comme dans le jeu du Cluedo. Les auteurs y mettent du leur, mais comme ils respectent pour la plupart des conventions narratives, ils sont imitables, et leur style encore plus facilement imitable que leurs histoires.</p>
<p>Je ne peux m’épanouir dans l’écriture que si j’ai la sensation de défricher la jungle. Rouler sur l’autoroute de la littérature marchande ne m’a jamais passionné. Je suis un explorateur qui aime les surprises. Donc être radical. J’en arrive toujours à la même conclusion alors qu’en vieillissant on devient généralement beaucoup plus conservateur.</p>
<p>Je vais devoir me forcer, quitte à renoncer vite, tenter des choses, parce que ce n’est pas en passant ma vie à m’interroger que je trouverais des réponses. Elles ne jaillissent que dans le faire.</p>
<hr/>
<p>Les commentateurs américains ne cessent de balancer des éloges du nouveau modèle 4o d’Open API et de l’appli ChatGPT. OK, le truc est devenu super rapide, mais beaucoup trop bavard. Il est presque impossible de le faire taire quand je code, quand à l’appli je la fais planter en moins de deux, et suis obligé de revenir à la version Web.</p>
<h3>Dimanche 26, Balaruc</h3>
<p>Tôt avant le vélo. <a href="https://www.youtube.com/watch?v=axbugRf9qt0&amp;ab_channel=fran%C3%A7oisbon%7Clescarnets">Une vidéo de François</a>, parce que même si je ne fais presque rien comme lui, il est un des seuls à me parler, et je l’écoute souvent, parce que nos différences me nourrissent. Il n’a qu’un mot à la bouche ce matin : « plateforme » alors que je me désengage peu à peu de la plupart des intermédiaires, parce que je considère les plateformes comme des dévoreuses d’âmes, et surtout de ressources, les miennes et celles de la planète.</p>
<p>YouTube, Patreon, <a href="https://linktr.ee/">Linktree</a> ou je ne sais quoi ne sont que des miroirs aux alouettes pour qui ne peut exister par lui-même dans l’espace numérique. Des outils imaginés pour les déficients techniques, pour les exploiter, leur vanter des services mémorables qui ne sont en vérité que de grands filets de pêche dans le capitalisme des données. Jouer avec les plateformes sans être soi-même capitaliste, c’est se soumettre à leur juridiction. J’aime trop la liberté pour cette forme d’esclavage. Je préfère mon indépendance dans ma petite île du web, qui m’aime me trouve. J’envisage d’ailleurs de réactiver les commentaires sur le blog, parce que oui comme François je sais l’importance de la communauté, mais je ne peux plus me résigner à en déléguer la gestion à des tiers dont le principal intérêt est d’augmenter leur propre base clients.</p>
<p>Imaginez où nous en sommes arrivés. Linktree, par exemple, se résume à créer une page de liens pour y rassembler une vie numérique dispersée sur d’autres plateformes. On a désormais besoin de plateformes de plateformes. Et puis quoi encore ? Plutôt qu’aider les gens à gagner leur indépendance, à se débrouiller seul, à leur donner les outils pour leur existence numérique, on les abreuve de prétendues solutions clés en main qui les abrutissent dans la fainéantise intellectuelle. On leur dit « Surtout ne développez aucune aptitude technique sinon vous n’aurez plus besoin de nos services centralisés par le goulot desquels vous devez passer pour que nous nous enrichissions. »</p>
<p>Mais tout cela risque de s’achever avec les IA, parce qu’elles augmentent potentiellement l’intelligence de chacun. Elles m’ont redonné le goût du code et le moyen d’entreprendre des projets qui auraient été au-delà de mes forces d’aujourd’hui. J’ai toujours l’espoir que collectivement nous reprenions en main les clés de notre vie. François ne dit pas autre chose puisqu’il se bat pour la création indépendante, mais je ne crois pas qu’elle puisse prospérer en s’appuyant sur des tiers qui ont tout autre chose à gagner que nous. Tourner le de dos à la vieille chaîne du livre pour s’enchaîner à celle des plateformes est du pareil au même.</p>
<p>Nous en sommes arrivés au point où la plupart des gens oublient que YouTube n’est pas un service public. Ils parlent de YouTube presque avec vénération, mais dites-leur de mettre à la place un autre nom de marque et ils s’étoufferaient (remplacez YouTube par EDF, France Telecom, Tesla…). Ils passent leur vie à faire de la promotion gratuite pour un service de Google. C’est comme s’ils se transformaient en hommes-sandwichs avec une publicité sur le ventre, une autre dans le dos, leurs jambes à peine capables de bouger avec juste de la place pour que leurs yeux voient le trottoir où ils se dandinent maladroitement, parce qu’ils sont trop gros de trucs inutiles.</p>
<p>Je n’aspire qu’à vivre en minimisant les intermédiaires. Les supprimer tous, non, je sais que ce serait illusoire, mais les minimiser, parce que chacun me suce une partie de ma sève. Je prends conscience que je me suis engagé sur ce terrain depuis ma déconnexion de 2011. Mes déboires avec Ulysses m’ont réveillé jusqu’à ce que je mesure la monstruosité des CMS comme WordPress. Notre identité numérique devrait se réduire à notre nom de domaine. Toute notre vie numérique devrait idéalement être sous cette unique bannière. Un nom de domaine gratuit devrait être offert à la naissance et pour l’éternité.</p>
<div class="image" id="image-2378-9"><img alt="Palavas" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/06/2024-05-26-085025.webp" srcset="/images_tc/2024/06/2024-05-26-085025.webp 1600w, /images_tc/2024/06/2024-05-26-085025-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/06/2024-05-26-085025-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Palavas</div></div>
<div class="image" id="image-2378-10"><img alt="Pic Saint Loup" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/06/2024-05-26-111838.webp" srcset="/images_tc/2024/06/2024-05-26-111838.webp 1600w, /images_tc/2024/06/2024-05-26-111838-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/06/2024-05-26-111838-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">Pic Saint Loup</div></div>
<h3>Lundi 27, Balaruc</h3>
<p>Nous sommes entrés dans l’ère du capitalisme de plateforme. On ne peut plus pisser sans une plateforme. Regagner sa liberté, c’est abandonner plateforme après plateforme.</p>
<h3>Mardi 28, Balaruc</h3>
<p>Je refusais d’en parler, sinon en vague allusion. Le verdict tombe, on craignait le pire depuis des mois et le diagnostic est finalement confirmé, Isa a un cancer anormal, bizarre, auquel personne n’a pensé jusqu’à ces dernières semaines. J’écris ces mots alors qu’elle effectue une prise de sang, parce que je ne sais comment affronter la dureté du monde autrement. Je ne sais même pas quelle attitude nous adopterons vis-à-vis de l’extérieur. Être transparent ou se taire ? Je crois à l’importance de la parole. Isa, aussi, mais j’ai du mal à m’imaginer dans sa tête et je sais qu’elle s’effondrera quand nous quitterons l’hôpital. Voilà, c’est dit. Maintenant, continuer à vivre.</p>
<h3>Jeudi 30, Balaruc</h3>
<div class="image" id="image-2378-11"><img alt="L’étang" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/06/2024-05-30-063713.webp" srcset="/images_tc/2024/06/2024-05-30-063713.webp 1600w, /images_tc/2024/06/2024-05-30-063713-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/06/2024-05-30-063713-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">L’étang</div></div>
<h3>Vendredi 31, Carcassonne</h3>
<p>Isa à Nancy pour voir sa mère, elle aussi bien malade, je pars me changer les idées dans les Corbières. </p>
<div class="image" id="image-2378-12"><img alt="La Cité" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/06/2024-05-31-121914.webp" srcset="/images_tc/2024/06/2024-05-31-121914.webp 1600w, /images_tc/2024/06/2024-05-31-121914-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/06/2024-05-31-121914-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">La Cité</div></div>
<div class="image" id="image-2378-13"><img alt="À vélo" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/06/2024-05-31-125316.webp" srcset="/images_tc/2024/06/2024-05-31-125316.webp 1600w, /images_tc/2024/06/2024-05-31-125316-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/06/2024-05-31-125316-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">À vélo</div></div>
<div class="image" id="image-2378-14"><img alt="À vélo" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/06/2024-05-31-130541.webp" srcset="/images_tc/2024/06/2024-05-31-130541.webp 1600w, /images_tc/2024/06/2024-05-31-130541-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/06/2024-05-31-130541-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">À vélo</div></div>
<div class="image" id="image-2378-15"><img alt="À vélo" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/06/2024-05-31-153052.webp" srcset="/images_tc/2024/06/2024-05-31-153052.webp 1600w, /images_tc/2024/06/2024-05-31-153052-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/06/2024-05-31-153052-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">À vélo</div></div>
<div class="image" id="image-2378-16"><img alt="À vélo" class="alignnone size-full paysage" decoding="async" height="1200" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/06/2024-05-31-164601.webp" srcset="/images_tc/2024/06/2024-05-31-164601.webp 1600w, /images_tc/2024/06/2024-05-31-164601-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/06/2024-05-31-164601-250.webp 250w" width="1600"/><div class="legend">À vélo</div></div>]]></description><guid isPermaLink="false">2378</guid><pubDate>Mon, 03 Jun 2024 10:00:00 +0200</pubDate></item></channel></rss>