<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0"><channel><title>mailing - Thierry Crouzet</title><link>https://tcrouzet.com/feeds/mailing.xml</link><description>Autopromotion de Thierry Crouzet</description><atom:link href="https://tcrouzet.com/feeds/mailing.xml" rel="self"/><docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs><generator>python-feedgen</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Sat, 22 Mar 2025 19:01:30 +0100</lastBuildDate><item><title>Le Code Houellebecq : en librairie</title><link>https://tcrouzet.com/2024/02/14/le-code-houellebecq/</link><description><![CDATA[<img alt="Le Code Houellebecq : en librairie" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/02/codeh-pub.webp"/><p>Je me suis résolu à autopublier <a href="https://tcrouzet.com/le-code-houellebecq/"><em>Le Code Houellebecq</em></a>, après être revenu à mon premier jet et non à celui présenté aux éditeurs. Vous pouvez acheter la version électronique (<a href="https://www.7switch.com/fr/ebook/9782919358199/le-code-houellebecq">7switch</a>, <a href="https://www.amazon.fr/dp/B0CVNMLKQ5/">Amazon</a>, <a href="https://books.apple.com/fr/book/le-code-houellebecq/id6477866757">Apple</a>, <a href="https://www.kobo.com/fr/fr/ebook/le-code-houellebecq">Kobo</a>, <a href="https://shop.vivlio.com/product/9782919358199_9782919358199_2/le-code-houellebecq">Vivlio</a>) ou <a href="https://www.amazon.fr/dp/B0CVQ5FGRY">la version papier</a>. En introduction du roman, j’ai expliqué ma décision.</p>
<hr/>
<p>Ce texte est un roman expérimental au sujet d’un roman raté. Il témoigne de mes efforts tout au long de 2023 pour apprivoiser l’écriture assistée par les IA. Peut-être qu’il me faudra rater dix livres avec elles avant d’en écrire un de convenable. J’explore le nouveau monde qui s’offre à nous, parce que je suis persuadé qu’il n’est plus possible d’écrire aujourd’hui comme nous écrivions hier encore.</p>
<p>J’autopublie ce roman parce qu’il n’a intéressé aucun des éditeurs à qui j’en ai parlé, et pas davantage les quelques-uns qui ont eu accès au manuscrit. Je l’autopublie parce qu’il n’est plus question de le retravailler pour le rendre moins artificiel, son artificialité étant son sujet même. J’ai pris un énorme plaisir à l’écrire, j’ai beaucoup ri et il faut croire que la plupart de mes rares premiers lecteurs n’ont pas partagé mon enthousiasme. L’auteur est mauvais juge de ses œuvres.</p>
<p>Je l’autopublie parce que les IA changent à une vitesse jamais vue dans aucune autre technologie. Si je devais écrire le même texte en 2024, ce serait un tout autre texte. Mon Houellebecq, ou plutôt celui de mon héroïne Zola, serait beaucoup plus réaliste, son style beaucoup plus proche du sien, mais cette nouvelle facilité d’imiter rendrait le projet moins intéressant à mes yeux. Et de fait, selon moi, il n’avait de sens qu’à un moment particulier de 2023, et même précisément entre juin et septembre.</p>
<p>J’autotoplubie donc pour faire date, pour témoigner de mes investigations. Je ne suis pas le premier à avoir utilisé les IA pour co-écrire un roman. <em>Pharmako-AI</em> de K Allado-McDowell et <em>Internes</em> de Gregory Chatonsky ont été écrits en 2020, publiés en 2022, mais ils abordent le côté hallucinatoire des grands modèles de langage et tentent d’exprimer leur poésie. Beaucoup d’autres auteurs ont utilisé les IA pour les aider dans la narration. Je me suis pour ma part interrogé sur ce que l’émergence des IA implique pour les auteurs, les éditeurs et les lecteurs. J’ai utilisé l’édition comme un laboratoire de politique fiction.</p>
<p>Enfin, j’autopublie ce roman en février 2024, sans plus attendre, parce que son sujet, que je croyais pour longtemps encore dystopique, est devenu réalité quand Rie Kudan a reçu le prix Akutagawa, le Goncourt japonais, pour son roman co-écrit avec une IA.</p>
<hr/>
<p>Voilà, je tourne la page, et me prépare à de nouvelles aventures littéraires. N’hésitez pas à me faire des retours sur le texte, me signaler les coquilles, à en parler autour de vous si par hasard il vous fait rire et vous interroge.</p>
<figure class="image" id="image-507-1"><img alt="Le Code Houellebecq" class="paysage" decoding="async" height="1155" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/02/codeH-planche.webp" srcset="/images_tc/2024/02/codeH-planche.webp 1600w, /images_tc/2024/02/codeH-planche-1024.webp 1024w, /images_tc/2024/02/codeH-planche-250.webp 250w" width="1600"/><figcaption class="legend legend-right">Le Code Houellebecq</figcaption></figure>]]></description><guid isPermaLink="false">https://tcrouzet.com/2024/02/14/le-code-houellebecq/</guid><enclosure url="https://tcrouzet.com/images_tc/2024/02/codeh-pub.webp" length="0" type="image/webp"/><pubDate>Wed, 14 Feb 2024 18:45:00 +0100</pubDate></item><item><title>Cyclotrope : mon cadeau de Noël</title><link>https://tcrouzet.com/2022/12/01/cyclotrope-mon-cadeau-de-noel/</link><description><![CDATA[<img alt="Cyclotrope : mon cadeau de Noël" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2022/12/cyclotrope.webp"/><figure class="image" id="image-403-1"><img alt="Cyclotrope" class="paysage" decoding="async" height="1177" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2022/12/cyclotrope-planche-1600.webp" srcset="/images_tc/2022/12/cyclotrope-planche-1600.webp 1600w, /images_tc/2022/12/cyclotrope-planche-1600-1024.webp 1024w, /images_tc/2022/12/cyclotrope-planche-1600-250.webp 250w" width="1600"/><figcaption class="legend legend-right">Cyclotrope</figcaption></figure>
<p>Pas plus que Stevenson parle sans cesse de son âne dans son <em>Voyage avec un âne dans les Cévennes</em>, je parle sans cesse du vélo. Il est un moyen de transport comme la voiture l’est dans un road book, à cela près que ce récit ne se joue pas sur les routes mais le plus souvent sur les chemins loin d’elles (<a href="https://tcrouzet.com/2022/12/03/apres-le-road-book-et-le-cyber-book-le-single-book/">il me faudrait théoriser le single book</a>).</p>
<p>Comme la plupart des road books, c’est un récit initiatique. Martin quitte sa vie insatisfaisante pour vivre des aventures qui le transformeront. Je ne fais que raconter ce que j’ai vécu depuis que je voyage à vélo. Si les récits initiatiques engagent le plus souvent de jeunes gens, j’ai voulu montrer qu’il n’y avait pas d’âge pour grandir.</p>
<p>Le titre vient d’Isa. Elle prétend souvent que je souffre d’un tropisme qui me pousse vers le vélo, et avec le vélo dans la nature loin des infrastructures bétonnées. Comme les plantes qui se dirigent vers la lumière sous l’action d’un phototropisme, j’obéis à un cyclotropisme, ce qui ferait de moi un cyclotrope, de même que Martin, mon héros.</p>
<p>J’ai fait relire ce texte à quelques amis, pour la plupart non cyclistes, ils m’ont encouragé à ne pas le garder pour moi. Ils m’ont aussi aidé à le corriger. Mais en aucune manière il ne s’agit d’un texte professionnellement édité. Des coquilles subsistent inévitablement. N’hésitez pas à me les signaler, je les corrigerai.</p>]]></description><guid isPermaLink="false">https://tcrouzet.com/2022/12/01/cyclotrope-mon-cadeau-de-noel/</guid><enclosure url="https://tcrouzet.com/images_tc/2022/12/cyclotrope.webp" length="0" type="image/webp"/><pubDate>Thu, 01 Dec 2022 11:57:00 +0100</pubDate></item><item><title>One Minute : édition luxe en coffret</title><link>https://tcrouzet.com/2021/09/10/one-minute-edition-luxe-en-coffret/</link><description><![CDATA[<img alt="One Minute : édition luxe en coffret" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2021/09/4tomes-1Min.webp"/><p>Après sa publication en feuilleton en 2015 sur Wattpad, <em><a href="https://tcrouzet.com/comments/page/une-minute">One Minute</a></em> sort enfin dans une somptueuse édition en quatre volumes chez le néoéditeur de science-fiction suisse <a href="http://www.pvh-editions.com/site/">PVH éditions</a>.</p>
<p>J’ai retravaillé le texte, supprimé des minutes pour en ajouter beaucoup d’autres et me suis efforcé de thématiser chacun des tomes. De son côté, PVH a effectué un travail magnifique sur les couvertures, illustrées par <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Gilles_Francescano">Gillles Francescano</a> et mises en page par <a href="https://www.instagram.com/dimitrijeannottat/?hl=fr">Dimitri Jeannottat</a>, qui a utilisé des teintes Pantone pures, notamment un gris métallisé pour la typographie, couleurs malheureusement difficiles à rendre sur écran et auxquelles les photos ne rendent pas hommage.</p>
<p>Je suis ému par la publication de mon véritable premier roman de SF, écrit de bout en bout en pensant à mon ami Ayerdhal, qui malheureusement nous a quittés avant la fin de la rédaction. J’ai toujours baigné dans la SF et j’aurais donc attendu longtemps avant d’y contribuer. Je suis heureux que ce soit avec ce texte, aboutissement de mon travail littéraire, philosophique et politique.</p>
<h3>Tome 1, La communion des analystes (sortie 2022)</h3>
<figure class="image" id="image-2071-1"><img alt="One Minute - T1" class="paysage small" decoding="async" height="507" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2021/09/oneminute-1.webp" srcset="/images_tc/2021/09/oneminute-1.webp 1600w, /images_tc/2021/09/oneminute-1-1024.webp 1024w, /images_tc/2021/09/oneminute-1-250.webp 250w" width="760"/><figcaption class="legend legend-center">One Minute - T1</figcaption></figure>
<p><strong>19:45 UTC</strong> Sara Cash, l’Intubeuse aux milliards de vues, annonce la réception d’un message extraterrestre. L’humanité n’est plus seule dans l’univers. Est-ce un canular ? Sara Cash ne se trompe jamais. Les gouvernements décrètent l’état d’urgence. Leur attention se focalise sur Michele Lamb, la radioastronome qui a capté le signal. Ils n’ont pas le temps d’en apprendre beaucoup. Une minute après le début du show de Sara Cash, une panne générale plonge le monde dans le blackout.</p>
<h3>Tome 2, Le manifeste hypo (sortie 2022)</h3>
<figure class="image" id="image-2071-2"><img alt="One Minute - T2" class="paysage small" decoding="async" height="507" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2021/09/oneminue2.webp" srcset="/images_tc/2021/09/oneminue2.webp 1600w, /images_tc/2021/09/oneminue2-1024.webp 1024w, /images_tc/2021/09/oneminue2-250.webp 250w" width="760"/><figcaption class="legend legend-center">One Minute - T2</figcaption></figure>
<p><strong>19:45</strong> UTC La marée noire du blackout se répand, sans que les analystes ou les gouvernements ne l’enrayent. Recherchés par toutes les polices depuis la promulgation de la loi 001 des Nations Unies, imposant la connexion pour tous, les hypos ne montrent aucun intérêt pour la bataille qui se joue. Ils s’attendaient à l’effondrement de la civilisation. La panne générale n’aura aucun effet sur eux. Mais alors pourquoi l’inspirateur de leur mouvement est-il lié à Sara Cash ?</p>
<h3>Tome 3, La controverse Oméga (sortie 2022)</h3>
<figure class="image" id="image-2071-3"><img alt="One Minute - T3" class="paysage small" decoding="async" height="507" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2021/09/oneminute3.webp" srcset="/images_tc/2021/09/oneminute3.webp 1600w, /images_tc/2021/09/oneminute3-1024.webp 1024w, /images_tc/2021/09/oneminute3-250.webp 250w" width="760"/><figcaption class="legend legend-center">One Minute - T3</figcaption></figure>
<p><strong>19:45</strong> UTC Quelques secondes avant le blackout, débute à Buenos Aires le procès d’Oméga, un logiciel intelligent, accusé de meurtre. Est-il ou non doué de conscience ? La réponse pourrait changer la face du monde tout autant que le contact extraterrestre annoncé par Sara Cash. La panne générale ne donne pas à l’accusé le loisir de se défendre. Ou a-t-elle pour objectif de le faire taire, lui et ses semblables ? Il pressent déjà qu’il sera un martyre. Et il ne sera pas le seul.</p>
<h3>Tome 4, Le musée des réplicants (sortie 2022)</h3>
<figure class="image" id="image-2071-4"><img alt="One Minute - T4" class="paysage small" decoding="async" height="507" loading="lazy" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" src="https://tcrouzet.com/images_tc/2021/09/oneminute4.webp" srcset="/images_tc/2021/09/oneminute4.webp 1600w, /images_tc/2021/09/oneminute4-1024.webp 1024w, /images_tc/2021/09/oneminute4-250.webp 250w" width="760"/><figcaption class="legend legend-center">One Minute - T4</figcaption></figure>
<p><strong>19:45</strong> UTC La guerre des drones a commencé. Ils s’agglutinent dans le ciel et l’espace et forment des vaisseaux géants. Dans leur retraite, les milliardaires immortels attendent avec avidité leur dose de longue vie. Installée en terrasse de café, la scientifique Devora Newton sait qu’on l’espionne. Depuis qu’elle a découvert la sensibilité esthétique des machines, elle est terrifiée par les implications de sa théorie. Le blackout a-t-il pour but de faire un reset de l’humanité ?</p>
<p>Le coffret avec l’intégrale sortira en novembre 2022.</p>]]></description><guid isPermaLink="false">https://tcrouzet.com/2021/09/10/one-minute-edition-luxe-en-coffret/</guid><enclosure url="https://tcrouzet.com/images_tc/2021/09/4tomes-1Min.webp" length="0" type="image/webp"/><pubDate>Fri, 10 Sep 2021 16:16:00 +0200</pubDate></item></channel></rss>